<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>أعشاب الهيرب  ALHERB</title>
    <link href="https://alherb.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://alherb.com" />
    <updated>2024-05-04T08:50:34+02:00</updated>
    <author>
        <name>ِAlherb الهيرب</name>
    </author>
    <id>https://alherb.com</id>

    <entry>
        <title>النظام الغذائي منخفض البروتين: الفوائد والأضرار والأطعمة والوجبات</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/low-protein-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/low-protein-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-01T17:22:30+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي منخفض البروتين على الرغم من أن البروتين هو&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qe"><span id="what-is-a-low-protein-diet">النظام الغذائي منخفض البروتين</span></h2>
<p>على الرغم من أن البروتين هو أحد المكونات الأساسية للحياة، إلا أنه في بعض الأحيان، يتعين على الأشخاص الذين يعانون من حالات طبية مثل ضعف وظائف الكلى أو وظائف الكبد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين. لذلك، يجب اتباع هذه الخطة الغذائية فقط تحت إشراف صارم من الطبيب أو أخصائي التغذية. </p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي منخفض البروتين</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qe">النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qf">ما هو النظام الغذائي منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qg">من الذي يجب أن يتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد النظام الغذائي منخفض البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qh">يقلل الاجهاد على الكلى</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qi">فعال في علاج الأخطاء الخلقية في استقلاب البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qj">يزيد متوسط طول العمر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qk">يقلل من تخليق حمض اليوريك</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8ql">ما هي كمية البروتين التي يجب تناولها في نظام غذائي منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qm">قائمة الأطعمة منخفضة البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qn">الأطعمة لتناول الطعام</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qo">الأطعمة منخفضة البروتين</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qp">الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qq">الاطعمة التي يجب تجنبها</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qr">عينة من خطة النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qs">كيفية دمج نظام غذائي منخفض البروتين بسهولة في روتينك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qt">معززات السعرات الحرارية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qu">وصفات منخفضة البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qv">سلطة الخضار والسلمون</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r2">إفطار الأرز المسطح</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r5"> توست البيض قليل البروتين والأفوكادو</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r8">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qf"><span id="what-is-a-low-protein-diet">ما هو النظام الغذائي منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>يحتاج الفرد السليم في المتوسط ​​إلى 10-15% (&gt; 0.8 جم/كجم من وزن الجسم/يوم) من السعرات الحرارية من البروتين، اعتمادًا على مستوى النشاط ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>ولكن في نظام غذائي منخفض البروتين، يُسمح فقط بحوالي 20-50 جرامًا من البروتين (أي 0.5-0.6 جم / كجم من وزن الجسم) يوميًا، وهو ما يصل إلى 4-8٪ من متطلبات السعرات الحرارية اليومية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>على الرغم من أن البروتين حيوي للغاية لوظائف الجسم، وتحسين معدلات التمثيل الغذائي، والحفاظ على الوزن، إلا أن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين مع اتباع نهج غذائي متوازن يمكن أن يكون له أيضًا تأثير أفضل على الظروف الصحية إذا كنت تعاني من أي اضطرابات سريرية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qg"><span id="who-should-follow-a-low-protein-diet">من الذي يجب أن يتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>الأشخاص الذين يعانون من بعض الاضطرابات الأيضية مثل بيلة الفينيل كيتون وهو اضطراب يسبب تراكم الأحماض الأمينية في الدم مما قد يؤدي إلى تخلف عقلي ومشاكل في الحركة ونوبات. (PKU)، مرض المسالك البولية في شراب القيقب، بيلة هوموسيستينية وهو اضطراب وراثي يسبب تراكمًا ضارًا للمواد في الدم والبول حيث يكون الجسم غير قادر على معالجة الأحماض الأمينية. أو اضطرابات الكبد أو أمراض الكلى أو ارتفاع مستويات حمض البوليك أو الحساسية للبروتينات، يجب اتباع نظام غذائي منخفض البروتين تحت إشراف مناسب.\</p>
<h2 id="benefits">فوائد النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<p><strong><span id="why-is-a-low-protein-diet-important">ما أهمية اتباع نظام غذائي منخفض البروتين؟</span></strong></p>
<p> ، RDN، CDCES، FAND: "يمكن أن يساعد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين في تأخير تطور مرض الكلى المزمن. ومع ذلك، من المهم أيضًا تلبية احتياجاتك الغذائية بشكل كافٍ لتجنب الإصابة بسوء التغذية. ومن الأفضل استشارة اختصاصي تغذية مسجل للمساعدة في تصميم الخطة المناسبة.</p>
<p>إن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين فعال في بعض الحالات الطبية بدلاً من البقاء بصحة جيدة. فيما يلي فوائد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين:</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qh">يقلل الاجهاد على الكلى</h3>
<p><strong>يعد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين أمرًا مهمًا لمنح الكليتين الراحة ومنع تراكم السموم في الجسم.</strong> عندما يتجاوز تناول البروتين الاحتياجات اليومية، يتم استقلاب البروتين الزائد عن طريق الكبد لإنتاج مركب النيتروجين، مما يضع عبئا على الكلى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>يجب أن تعمل كليتيك على مدار الساعة طوال أيام الأسبوع لطرد حمولة اليوريا. وسرعان ما تصاب الكلى بالتوتر وتصبح غير قادرة على استقلاب البروتينات. ونتيجة لذلك، تتراكم اليوريا في الجسم، مما يؤدي إلى نتائج سامة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qi">فعال في علاج الأخطاء الخلقية في استقلاب البروتين</h3>
<p>يؤدي اتباع نظام غذائي منخفض البروتين إلى إبطاء تدهور استقلاب البروتين، مما يساعد على تقليل أعراض بيلة الفينيل كيتون وبيلة ​​هوموسيستينية، وهي اضطرابات وراثية مرتبطة باستقلاب البروتين غير السليم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qj">يزيد متوسط طول العمر</h3>
<p>الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من البروتين، وخاصة البروتين الحيواني، تؤثر على استقلاب البروتين وتضع عبئا على أعضائك.</p>
<p>لقد وجدت الدراسات أن الأطعمة منخفضة البروتين والأحماض الأمينية ترتبط بقوة بتحسين طول العمر والصحة الأيضية وتقليل معدلات انتشار السرطان واضطرابات القلب والأوعية الدموية وهي حالة تؤثر على القلب أو الأوعية الدموية وتؤدي إلى تدفق غير طبيعي للدم، مما قد يسبب جلطات دموية متعددة. ، مرض السكري ( <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext" target="_top">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qk">يقلل من تخليق حمض اليوريك</h3>
<p>اتباع نظام غذائي منخفض البروتين مهم لعلاج النقرس المؤلم (التهاب المفاصل الناجم عن زيادة تخليق حمض البوليك). أظهرت دراسة أجريت على الفئران المصابة بداء السكري والتي اتبعت نظامًا غذائيًا منخفض البروتين انخفاضًا ملحوظًا في تكوين حمض البوليك ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8ql"><span id="how-much-protein-should-be-taken-in-a-low-protein-diet">ما هي كمية البروتين التي يجب تناولها في نظام غذائي منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>يحتاج جسمك عادةً إلى حوالي 40-60 جرامًا من البروتين يوميًا (أو 0.8 جرامًا من البروتين لكل كجم من وزن الجسم، اعتمادًا على مستوى النشاط) . لذلك، إذا كان وزنك 60 كجم ولا تمارس سوى القليل جدًا من التمارين البدنية أو لا تمارسها على الإطلاق، فستحتاج إلى 48 جرامًا من البروتين يوميًا ( <a href="https://www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>في الحالات التي تكون هناك حاجة إلى اتباع نظام غذائي منخفض الأحماض الأمينية/البروتين لأسباب طبية، يجب عليك تقليل استهلاك البروتين إلى 0.5-0.6 جم / كجم من وزن الجسم بناءً على حالة الكليتين والمتطلبات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p> ، RDN: "من المهم أن نلاحظ أن جميع السعرات الحرارية لدينا تأتي إما من الكربوهيدرات والبروتين والدهون. إذا قمت بتقليل كمية البروتين التي تتناولها، فسوف تحتاج إلى زيادة كمية الكربوهيدرات أو الدهون التي تتناولها. البروتين مهم للحفاظ على كتلة العضلات، لذلك عادة ما يوصى بالأنظمة الغذائية منخفضة البروتين فقط للأشخاص الذين يعانون من مرض الكلى المزمن. استشر طبيبك لمعرفة أي حالة سريرية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qm"><span id="list-of-low-protein-foods">قائمة الأطعمة منخفضة البروتين</span></h2>
<p>خلاصة القول أثناء إدارة النظام الغذائي منخفض البروتين هو تجنب استهلاك المصادر الغذائية عالية البروتين وتناول الأطعمة التي تحتوي على محتوى منخفض البروتين . ما هم؟ فيما يلي قائمة بالأطعمة التي يجب تناولها وتجنبها عند اتباع نظام غذائي منخفض البروتين.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qn">الأطعمة لتناول الطعام</h3>
<p>إذا كنت تتطلع إلى تصميم نظام غذائي منخفض البروتين، فمن المهم التركيز على مصادر البروتين النباتية، مثل البقوليات والمكسرات والبذور. يمكنك أيضًا دمج مصادر غير اللحوم مثل التوفو والتيمبيه والسيتان والتي تعد مصادر جيدة للبروتين. بعض الأطعمة التي لا تحتوي على البروتين تشمل الفواكه والخضروات والحبوب. يجب عليك تناول الأطعمة التي تحتوي على نسبة منخفضة من البروتين ولها قيمة غذائية جيدة. وهنا القائمة:</p>
<h4 id="mcetoc_1hsqd632r8qo">الأطعمة منخفضة البروتين</h4>
<div id="attachment_1012077">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ul>
<li><strong>الخضار</strong> - الكرنب، والسبانخ، والجزر، والشمندر، والبصل الأخضر، والفجل الأخضر، والفجل، واللفت، والجزر الأبيض، واليقطين.</li>
<li><strong>النشويات</strong> - الخبز والمعكرونة والحبوب والكرواسون والخبز والكعك وكعك الأرز والمعكرونة والفشار. (يفضل أنواع النشويات غير المكررة من الحبوب الكاملة والتي قد تساعد أيضًا الأشخاص الذين يعانون من مشاكل في الكلى ومرض السكري).</li>
</ul>
<p>تحتوي هذه الأطعمة على أقل كميات من البروتين.</p>
<ul>
<li><strong>الفواكه</strong> – التفاح والموز والبابايا والبطيخ والخوخ والبرقوق والعنب والبرتقال والليمون والليمون والجريب فروت والفواكه المجففة وعصير الفاكهة والفواكه المجمدة أو المعلبة.</li>
<li><strong>الدهون</strong> - الزبدة والسمن والمايونيز والزيت النباتي وزيت الزيتون وصلصة السلطة.</li>
<li><strong>السكريات</strong> - الحلوى، والكعك، والمارشميلو، والمصاصة، والدانماركية، والجرانولا. (على الرغم من أننا نوصي بالحد الأدنى من استهلاك هذه السكريات).</li>
<li><strong>المشروبات</strong> - الشاي الأخضر والمشروبات غير الألبان والصودا والماء.</li>
<li><strong>التوابل</strong> - الخل، الثوم البودرة، البصل البودرة، الأعشاب الطازجة والمجففة، والفلفل.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qp">الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة</h3>
<div id="attachment_1012076">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>سيُسمح لك بتناول الأطعمة التالية الغنية بالبروتين، ولكن بكميات صغيرة جدًا.</p>
<ul>
<li><strong>البروتين الحيواني</strong> – الأسماك واللحوم والبيض.</li>
<li><strong>منتجات الألبان</strong> - الحليب، والبودنج، والجبن الكريمي، والقشدة الحامضة، والزبادي.</li>
</ul>
<p><strong>نصيحة:</strong> فكر في تناول منتجات الحليب الخالية من الألبان إذا كنت قد استهلكت بالفعل الكميات المسموح بها من منتجات الألبان لهذا اليوم. بالإضافة إلى ذلك، اقرأ دائمًا معلومات التغذية المقدمة لكل منتج لأن بعض المنتجات تحتوي على نسبة بروتين أعلى من غيرها (مثل حليب الصويا، الذي يحتوي على 8 جم/الحصة مقابل حليب اللوز، الذي يحتوي على 1.3 جم/الحصة).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qq">الاطعمة التي يجب تجنبها</h3>
<ul>
<li>لحم خنزير مقدد</li>
<li>صلصة التارتار</li>
<li>مطريات اللحوم</li>
<li>كاتشب</li>
<li>النبيذ الطبخ</li>
<li>صلصة الصويا</li>
<li>صلصة اللحم</li>
<li>صلصة الشواء</li>
<li>صلصة الفلفل الحار</li>
<li>الملح محنك</li>
<li>ملح البحر</li>
</ul>
<p><strong>نصيحة:</strong> تجنب تناول الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من الصوديوم أو الأطعمة السكرية . تحدث مع طبيبك لتحديد الكمية المسموح بها من كل طعام.</p>
<p>هناك بعض الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة. وتشمل هذه الفول وفول الصويا والعدس والتوفو والمكسرات وزبدة الجوز.</p>
<p>الآن، دعني أخبرك كيف يمكنك التخطيط لنظامك الغذائي اعتمادًا على الأطعمة المسموح لك بتناولها.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qr"><span id="sample-low-protein-diet-plan">عينة من خطة النظام الغذائي منخفض البروتين</span></h2>
<p>يقول كوفالينكو: "أما بالنسبة لوجبة الإفطار، فيمكن أن تشمل وجبة الإفطار منخفضة البروتين خيارات، مثل دقيق الشوفان مع المكسرات والبذور، أو الخبز المحمص من الحبوب الكاملة مع زبدة الجوز، أو عجة الخضار المصنوعة من التوفو". فيما يلي نموذج لخطة النظام الغذائي التي يمكنك اتباعها للمساعدة في تخطيط وجباتك:</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>وجبة</th>
<th>ما الذي تريد أن تأكله</th>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>شريحة واحدة من خبز القمح الكامل (محمص) + ½ ملعقة كبيرة سمن أو زبدة + 1 بيضة أو بديل البيض + مشروب ساخن غير كحولي  <strong>أو ½ </strong> كوب أرز أو حبوب كريمة + ½ كوب حليب كامل الدسم + 1 ملعقة كبيرة سكر (اختياري) + أي فاكهة موسمية</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>منتصف الصباح</strong></td>
<td>ماء جوز الهند/ أي عصير فواكه/ أي مشروبات ساخنة غير كحولية.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>شريحة واحدة من خبز القمح الكامل + ½ ملعقة كبيرة من السمن <strong>أو</strong> الزبدة + ½ كوب من البروكلي المطهو ​​على البخار + 1 أونصة من شرائح صدر الديك الرومي + ½ كوب من حلوى الجيلاتين.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>الغداء بعد</strong></td>
<td>1 وعاء من البطيخ.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة مسائية</strong></td>
<td>6 مربعات بسكويت صودا خالية من الملح + 1/2 ملعقة كبيرة سمن أو زبدة  <strong>أو</strong> 1 إلى 2 ملعقة كبيرة جيلي + 4 أنصاف مشمش</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>1/2 كوب عصير طماطم + 1 ملعقة صغيرة سمن أو زبدة (اختياري) + 1 بطاطس مشوية + ½ كوب سبانخ على البخار  <strong>أو </strong> 1 شريحة خبز القمح الكامل + فطر مقلي محشو (4 عدد) + ½ كوب خضار مسلوقة</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>يمكنك اتباع نموذج خطة النظام الغذائي والنصائح المذكورة في القسم التالي لتناول الطعام بشكل طبيعي ودون الشعور بالحرمان.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qs"><span id="how-to-easily-integrate-a-low-protein-diet-into-your-routine">كيفية دمج نظام غذائي منخفض البروتين بسهولة في روتينك</span></h2>
<p>في البداية، قد يبدو اتباع نظام غذائي منخفض البروتين بمثابة تغيير جذري. ولكن إذا كنت تعرف كيفية تعديل خطة نظامك الغذائي، فسيكون من الأسهل الابتعاد عن هذه المغذيات الكبيرة الأساسية. إليك ما يمكنك فعله.</p>
<ul>
<li>تناول شرائح رقيقة من اللحم، فهذا يقلل من محتوى البروتين.</li>
<li>اعتبر الخضار الموجودة في سلطتك هي الطبق الرئيسي؛ يمكن أن تكون الكمية الصغيرة من اللحوم مصدرًا عالي البروتين.</li>
<li>في الغالب استخدم منتجات غير الألبان.</li>
<li>قلل كمية اللحم عند عمل طبق خزفي.</li>
<li>تناول لازانيا الخضار.</li>
<li>أثناء تحضير اللفائف والسندويشات، تجنب استخدام الجمبري وقطع اللحم الكبيرة.</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>ركز وجباتك على الخضار الورقية الخضراء والفواكه والحبوب الكاملة غير المكررة بدلاً من اللحوم والأسماك والفاصوليا.</p>
</div>
</div>
<p>لذا، فالأمر ليس بهذه الصعوبة. تحتاج فقط إلى التحقق من كمية البروتين اليومية . يمكنك أن ترى في مخطط النظام الغذائي أعلاه أن إجمالي عدد السعرات الحرارية أقل من نظامك الغذائي المعتاد. وذلك لأنه عندما تتخلص من جزء كبير من البروتين، تنخفض السعرات الحرارية. ومع ذلك، يجب عليك مواجهة هذه المشكلة بمساعدة معززات السعرات الحرارية. ما هم؟ اكتشف ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qt"><span id="calorie-boosters">معززات السعرات الحرارية</span></h2>
<p>هذه هي الأطعمة التي ستساعدك على الحفاظ على وزن صحي عندما تكون خاضعًا لقيود غذائية. إليك ما يمكنك تناوله:</p>
<ul>
<li><strong>الدهون</strong> – تناول زيت الزيتون والمايونيز وزيت نخالة الأرز.</li>
<li><strong>السكر</strong> - أضف السكر إلى نظامك الغذائي على شكل جيلي، وفاصوليا، ومربى، وهلام، وشراب، وعلكة، وحلوى صلبة.</li>
<li><strong>الأطعمة المجمدة/المعلبة</strong> – تحتوي الفواكه والخضروات المعلبة أو المجمدة على نسبة عالية من السعرات الحرارية ويمكن أن تكون بمثابة معززات للسعرات الحرارية عندما تتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين.</li>
</ul>
<p>إن استخدام هذه الأطعمة لن يقلل بشكل كبير من عدد السعرات الحرارية التي تستهلكها، وبالتالي يحميك من ضعف المناعة والتعب. استشر طبيبك أيضًا فيما يتعلق بكمية تناوله لمنع الإفراط في الاستهلاك. والآن دعونا نتحدث عن الجزء الأكثر إثارة. قم بالتمرير لأسفل لمعرفة ما هو عليه.</p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">هل تعلم؟</span></p>
<div>
<p>إضافة زيت الزيتون البكر الممتاز إلى النظام الغذائي يساعد على تقليل الدهون في الجسم ويحسين ضغط الدم بشكل ملحوظ لدى النساء ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qu"><span id="low-protein-recipes">وصفات منخفضة البروتين</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qv">سلطة الخضار والسلمون</h3>
<div id="attachment_623935"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r0">مكونات</p>
<ul>
<li>¼ كوب سبانخ صغيرة</li>
<li>¼ كوب سبانخ جرجير</li>
<li>ربع كوب من الكرنب الأخضر</li>
<li>1 أوقية سلمون مدخن، مقطع إلى شرائح رفيعة</li>
<li>1 ملعقة كبيرة كزبرة مفرومة</li>
<li>4 ملاعق مايونيز</li>
<li>1 ملعقة صغيرة عسل</li>
<li>1 ملعقة كبيرة عصير ليمون</li>
<li>1 ملعقة صغيرة رقائق الفلفل الحار</li>
<li>ملح للتذوق</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r1">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>إرم كل الخضر وسمك السلمون في وعاء.</li>
<li>اخلطي المايونيز وعصير الليمون والعسل والملح ورقائق الفلفل الحار في وعاء صغير.</li>
<li>رشها فوق السلطة.</li>
<li>يُزيّن بالكزبرة المفرومة.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1hsqd632r8r2">إفطار الأرز المسطح</h4>
<div id="attachment_623937"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r3">مكونات</p>
<ul>
<li>نصف كوب من الأرز المسطح</li>
<li>1 كوب حليب خالي الدسم</li>
<li>½ كوب توت أزرق</li>
<li>½ كوب توت</li>
<li>1 موزة صغيرة، مقطعة</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من مسحوق الكاكاو</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة شراب القيقب</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r4">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>اغسل الأرز المسطح. صفي الماء ثم ضعي الأرز المسطح في وعاء.</li>
<li>أضيفي الحليب ثم ضعي فوقه الفواكه.</li>
<li>أضف كمية سخية من شراب القيقب ومسحوق الكاكاو. وهي جاهزة!</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8r5"> توست البيض قليل البروتين والأفوكادو</h3>
<div id="attachment_623939"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r6">مكونات</p>
<ul>
<li>½ بيضة مسلوقة</li>
<li>1 شريحة من خبز القمح</li>
<li>½ أفوكادو</li>
<li>2 ملعقة كبيرة مايونيز</li>
<li>ملح وفلفل</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r7">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>قطع الأفوكادو والبيض المسلوق.</li>
<li>ضعهم فوق خبز القمح المحمص.</li>
<li>رش القليل من المايونيز وتتبله، ويصبح جاهزًا!</li>
</ol>
<h2 id="side-effects">أضرار النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<ul>
<li>يؤثر اتباع نظام غذائي منخفض البروتين بشكل مستمر على الوظائف الحيوية للخلايا، مثل التئام الجروح والاستجابة المناعية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن يؤدي اتباع نظام غذائي منخفض البروتين إلى فقدان العضلات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>أخيرًا، هذا النظام الغذائي منخفض في الحديد والكالسيوم والثيامين (فيتامين ب1) والريبوفلافين (فيتامين ب2) والنياسين (فيتامين ب3) – وبالتالي، ستحتاج إلى مكملات غذائية للحفاظ على وظائف الجسم الطبيعية. لكن تحدث مع طبيبك قبل تناول أي مكملات غذائية.</li>
<li>يزيد من خطر الإصابة بالعدوى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن يضر القلب إذا لم تتم مراقبة مصادر السكر والدهون.</li>
<li>قد يؤدي إلى تسوس الأسنان.</li>
<li>النظام الغذائي منخفض البروتين يقلل من <span class="pop-pin">مستويات الألبومين في الدم </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>مما يسبب الوذمة (تراكم الماء في الأطراف) ( <a href="https://www.health.harvard.edu/a_to_z/edema-a-to-z" target="_top">المصدر</a> ).<a href="https://www.health.harvard.edu/a_to_z/edema-a-to-z" target="_top" rel="noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"><u></u></a></li>
</ul>
<p>يجب عليك التحدث مع طبيبك قبل البدء في اتباع نظام غذائي منخفض البروتين. “من المهم ملاحظة أن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين قد لا يكون مناسبًا للجميع، ومن الأفضل دائمًا استشارة الطبيب أو اختصاصي التغذية قبل إجراء أي تغييرات مهمة على نظامك الغذائي. ومع التوجيه الصحيح، يمكنك التأكد من حصولك على الكمية المناسبة من البروتين لتلبية احتياجاتك الفردية وجني الفوائد التي تأتي معها. أيضًا، اتخذ الاحتياطات التالية.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<p class="llist">ما هي الأطعمة التي لا تحتوي على البروتين؟</p>
<p class="ltext"> ، جميع أنواع الفواكه والخضروات، باستثناء البازلاء والفاصوليا الطازجة والذرة، ومصادر الدهون الصحية مثل الأفوكادو وزيت الزيتون، خالية إلى حد كبير من البروتين. لدينا بعض الحبوب مثل الأرز والشوفان والخبز والمعكرونة والشعير مع كميات معتدلة من البروتين، لذا فهي أيضًا مناسبة لنظام غذائي منخفض البروتين.</p>
<p class="llist">ما هو الإفطار منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">مثال على وجبة إفطار منخفضة البروتين يمكن أن تشمل زبادي جوز الهند المغطى بالتوت الطازج والجرانولا. مثال آخر يمكن أن يكون خبز الأفوكادو الخالي من الغلوتين مع البهارات والتوابل المفضلة في الأعلى، مع طبق جانبي من الفاكهة.</p>
<p class="llist">لماذا يحتاج مرضى الكلى إلى نظام غذائي منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">يؤدي اتباع نظام غذائي معتدل إلى عالي البروتين إلى إنتاج النفايات التي تحتاج إلى التخلص منها عن طريق الكلى. لتقليل هذا العبء على الكلى، يقترح اتباع نظام غذائي منخفض البروتين لمرضى الكلى.</p>
<p class="llist">هل البطاطس منخفضة في البروتين؟</p>
<p class="ltext">البطاطس هي خضروات نشوية تحتوي على بروتين أقل نسبيًا ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/nutrients" target="_top">المصدر</a> ). وبالتالي، يمكن إضافتها إلى خطة النظام الغذائي منخفض البروتين.</p>
<p class="llist">هل يمكنك إنقاص الوزن باتباع نظام غذائي منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، ولكن قد يحدث ذلك من خلال فقدان كتلة العضلات، وهو أمر لا ينصح به. استشر طبيبك قبل البدء بنظام غذائي منخفض البروتين حصريًا لفقدان الوزن.</p>
<p class="llist">هل يساعد النظام الغذائي منخفض البروتين في علاج الاضطرابات الأيضية الموروثة؟</p>
<p class="ltext">نعم، يوصى باتباع نظام غذائي منخفض البروتين لأولئك الذين يعانون من بيلة الفينيل كيتون وبيلة ​​هوموسيستينية. استشر الطبيب لمعرفة كمية البروتين التي يمكنك تناولها يوميًا.</p>
<p class="llist">هل تحتوي الطماطم على البروتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، يحتوي 100 جرام من الطماطم على 0.88 جرام فقط من البروتين. وهذا يجعلها إضافة ممتازة لنظامك الغذائي منخفض البروتين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8r8">الخلاصة </h2>
<div class="protip_title"><strong>لمحة سريعة: نظام غذائي منخفض البروتين</strong></div>
<div class="protip_content">
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> نظام غذائي يقيد استهلاك البروتين حيث يشكل البروتين 4-8% من إجمالي السعرات الحرارية اليومية (حوالي 20-50 جم من البروتين يوميًا).</li>
<li><strong>الغرض:</strong> معالجة أو تحسين ضعف وظائف الكلى، أو مشاكل الكبد، أو التشوهات الأيضية الخلقية، والتي غالبًا ما تتداخل مع استقلاب البروتين.</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الأفراد الذين يعانون من اضطرابات التمثيل الغذائي الموروثة مثل بيلة الفينيل كيتون، وأمراض المسالك البولية في شراب القيقب، والذين يعانون من أمراض الكبد والكلى، وارتفاع مستويات حمض البوليك، وحساسية البروتين.</li>
<li><strong>المدة:</strong> قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> جميع الأفراد الذين ليس لديهم الشروط الصحية المحددة أعلاه.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يؤدي إلى فقدان العضلات، وزيادة خطر العدوى، ويسبب تسوس الأسنان والوذمة، وقد يؤثر على التئام الجروح والاستجابة المناعية.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>النظام الغذائي منخفض البروتين يمنع تخليق حمض البوليك ويخفف من تلف الكلى في الجرذان المصابة بداء السكري الناجم عن الستربتوزوتوسين، مجلة أبحاث مرض السكري، تعاونية هنداوي للنشر.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf</a></li>
<li>ما هي كمية البروتين التي تحتاجها كل يوم؟ هارفارد للنشر الصحي، كلية الطب بجامعة هارفارد.<br><a href="https://www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096">www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096</a></li>
<li>القيمة الغذائية للبطاطس، اللحم والجلد، الخام، FoodData Central، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/مغذيات</a></li>
<li>طماطم، حمراء، ناضجة، نيئة، متوسط ​​مدار العام، FoodData Central، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/مغذيات</a></li>
<li>دوران البروتين، وتكوّن البول، وتكوّن السكر، المجلة الدولية لأبحاث الفيتامينات والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560</a></li>
<li>تناول البروتين ووظيفة العضلات لدى كبار السن، الرأي الحالي في التغذية السريرية والرعاية الأيضية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/</a></li>
<li>تخليق البروتين ومراقبة الجودة في الشيخوخة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf</a></li>
<li>تتكيف النساء المسنات مع نظام غذائي منخفض البروتين مع فقدان كتلة خلايا الجسم، ووظيفة العضلات، والاستجابة المناعية، المجلة الأمريكية للتغذية السريرية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064</a></li>
<li>تأثير تناول البروتين الغذائي على طول العمر والصحة الأيضية، EBiomedicine، The Lancet.<br><a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext">www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext</a></li>
<li>الاضطرابات الأيضية الموروثة: جوانب الإدارة الغذائية المزمنة، التغذية في الممارسة السريرية: منشور رسمي للجمعية الأمريكية للتغذية الوريدية والمعوية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title</a></li>
<li>استهلاك زيت الزيتون البكر الممتاز يحسن تكوين الجسم وضغط الدم لدى النساء اللاتي يعانين من زيادة الدهون في الجسم: تجربة سريرية عشوائية مزدوجة التعمية ومضبوطة بالعلاج الوهمي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/</a></li>
<li>استقلاب اليوريا والأمونيا والتحكم في إفراز النيتروجين الكلوي، المجلة السريرية للجمعية الأمريكية لأمراض الكلى، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/</a></li>
<li>الأحماض الأمينية ووظيفة المناعة، المجلة البريطانية للتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271</a></li>
<li>آثار الأنظمة الغذائية منخفضة البروتين والأنظمة الغذائية المكملة منخفضة للغاية في البروتين على معدل دوران بروتين العضلات لدى المرضى الذين يعانون من مرض الكلى المزمن، تقارير الكلى الدولية، إلسفير، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/">www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>النظام الغذائي العمودي: الفوائد والأضرار والأطعمة والوجبات </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/vertical-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/vertical-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-01T16:32:12+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي العمودي النظام الغذائي العمودي هو أسلوب فريد لتعزيز&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي العمودي</h2>
<p><strong>النظام الغذائي العمودي</strong> هو أسلوب فريد لتعزيز اكتساب العضلات. لهذا السبب اكتسب شعبية خاصة بين عشاق كمال الأجسام . ومع ذلك، عليك توخي الحذر أثناء التخطيط لوجباتك أثناء اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي العمودي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bd">ما هو النظام الغذائي العمودي؟ كيف يعمل؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6be">فوائد النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bf">يساعد في تخفيف الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bg">يعزز اكتساب العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bh">يساعد في تخفيف أعراض الجهاز الهضمي</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bi">كيف تبدأ النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bj">الأطعمة التي يجب تناولها في النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bk">الأطعمة التي يجب تجنبها في النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bl">خطة وجبة النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bm">وصفات النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bn">بيض مخفوق مع الجبن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bo">لحم البقر الوحش الهريس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bp">البطاطا الحلوة المحملة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bq">انخفاض الألياف</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6br">انخفاض البريبايوتك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bs">زيادة خطر نقص المغذيات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bt">غير مناسب للنباتيين</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bu">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bd"><span id="what-is-the-vertical-diet-how-does-it-work">ما هو النظام الغذائي العمودي؟ وكيف يعمل؟</span></h2>
<div id="attachment_1159091">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يتضمن النظام الغذائي العمودي تناول الأطعمة التي يسهل على جسمك هضمها وتسريع عملية امتصاص العناصر الغذائية لتوصيل العناصر الغذائية بسرعة. تم إنشاء هذا النظام الغذائي على يد ستان إيفردينج، لاعب كمال أجسام محترف، ويدور حول تناول الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية والتي تركز بشكل أساسي على المغذيات الدقيقة مثل الفيتامينات والمعادن ومضادات الأكسدة.</p>
<p>تقول ماري سابات ، أخصائية التغذية : “إن النظام الغذائي العمودي مخصص للرياضيين الذين يمارسون تدريبًا بدنيًا مكثفًا. ويركز على مساعدتهم في الحصول على ما يكفي من التغذية الجيدة في شكل سهل الهضم. إنه يقطع جميع الأطعمة المصنعة ويركز على الأطعمة الحقيقية الغنية بالعناصر الغذائية. إنه ليس نظامًا غذائيًا للأشخاص الذين لا يمارسون الرياضة أو مرضى السكري وما إلى ذلك، بل هو نظام غذائي للرياضيين الذين يقومون بتدريبات ثقيلة.</p>
<p>حصل النظام الغذائي على اسمه بسبب كيفية تنظيمه - مثل حرف T المقلوب. وفي الجزء السفلي من حرف T المقلوب، توجد الخضروات ومنتجات الألبان والفواكه والنشويات التي توفر المغذيات الدقيقة الضرورية مثل الفيتامينات والمعادن. في الأعلى، هناك نوعان من الأطعمة - الأرز الأبيض واللحوم الحمراء - التي توفر المغذيات الكبيرة وهي العناصر الغذائية الأساسية التي تشكل الجزء الأكبر من نظامك الغذائي وتزود جسمك بالطاقة على شكل سعرات حرارية. مثل البروتين، والكربوهيدرات، والدهون. ومع ذلك، فإن كمية الطعام التي تحتاج إلى تناولها تعتمد على أهداف لياقتك البدنية وقوتك. يعتمد النظام الغذائي بشكل أساسي على عدد السعرات الحرارية التي تضيفها أو تطرحها من نظامك الغذائي بناءً على معدل الأيض الأساسي الخاص بك<span style="color: #0a6aba;"> </span>المعدل الذي ينفق به جسمك الطاقة (المقاسة بالسعرات الحرارية) أثناء الراحة، في حالة الصيام. (بي إم آر). يجب عليك إضافة المزيد من السعرات الحرارية بناءً على معدل الأيض الأساسي الخاص بك لزيادة الوزن وطرح السعرات الحرارية لإنقاص الوزن.</p>
<p>من خلال هذا النظام الغذائي، يمكنك زيادة الوزن أو إنقاصه، وتحسين أداء التمرين، وتحقيق امتصاص أفضل للعناصر الغذائية. تابع القراءة لمعرفة المزيد عن فوائد هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6be"><span id="benefits-of-the-vertical-diet">فوائد النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bf"><strong>يساعد في تخفيف الوزن</strong></h3>
<div id="attachment_1159100">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يركز النظام الغذائي العمودي على استهلاك الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية وغير المصنعة. تشير الأدلة المتناقلة إلى أن اتباع مثل هذا النظام الغذائي قد يساعد على الهضم، ويزيد من أداء التمارين الرياضية، ويحسن امتصاص العناصر الغذائية. مع التمرين الفعال، وامتصاص التغذية بشكل أفضل، وتناول السعرات الحرارية المناسبة، قد تتمكن من فقدان الوزن.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bg"><strong>يعزز اكتساب العضلات</strong></h3>
<p>اتباع فائض السعرات الحرارية في هذا النظام الغذائي ينطوي على زيادة تناول الكربوهيدرات. قد تساعد الأنظمة الغذائية الغنية بالكربوهيدرات والسعرات الحرارية على تحسين كتلة العضلات. تعتبر زيادة استهلاك الطاقة بنسبة 15٪ على الأقل أمرًا ضروريًا لبناء العضلات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>بالإضافة إلى ذلك، فإن تناول الكربوهيدرات قبل التمرين قد يزودك بالطاقة ويعزز الأداء الرياضي.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bh"><strong>يساعد في تخفيف مشاكل الجهاز الهضمي</strong></h3>
<div id="attachment_1159098">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/The-vertical-diet-may-reduce-bloating-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/The-vertical-diet-may-reduce-bloating.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>في هذا النظام الغذائي، يُنصح بتناول مجموعة منخفضة من FODMAP <sup> </sup>وهي مجموعة من الكربوهيدرات قصيرة السلسلة والكحوليات السكرية التي يتم امتصاصها بشكل سيئ في الأمعاء الدقيقة. الأطعمة. قد يساعد ذلك في تقليل أعراض الجهاز الهضمي المرتبطة بمتلازمة القولون العصبي (IBS)، مثل الانتفاخ والألم وانتفاخ البطن ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يساعد ذلك لاعبي كمال الأجسام والرياضيين على التعامل مع مشكلات المعدة التي قد تؤدي إلى إضعاف زيادة العضلات والوزن عن طريق الحد من تناول الطعام.</p>
<p>والآن بعد أن عرفت فوائد اتباع هذا النظام الغذائي، دعنا نتعرف على كيفية اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bi"><span id="how-to-start-the-vertical-diet">كيف تبدأ النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>قم بحساب معدل الأيض الأساسي الخاص بك للتحقق من عدد السعرات الحرارية التي يجب أن تستهلكها يوميًا وإجمالي الطاقة التي يحرقها جسمك أثناء الراحة. تعتمد كمية السعرات الحرارية التي تحتاج إلى إضافتها أو طرحها على نظام التدريب الخاص بك. حدد كمية السعرات الحرارية المناسبة لك من خلال وزن جسمك وحساب جرامات البروتين والدهون والكربوهيدرات التي يجب أن تستهلكها. عندما يتكيف جسمك مع النظام الغذائي ويبدأ في الشعور بالجوع بين الوجبات، يمكنك زيادة السعرات الحرارية. قد يؤدي هذا إلى مكاسب أكبر للعضلات، وتعافي أسرع، وجلسات تدريب أكثر كثافة أو تكرارًا.</p>
<p>أفضل طريقة لزيادة السعرات الحرارية في نظامك الغذائي العمودي هي إضافة جزء من الأرز الأبيض أو اللحوم الحمراء إلى خطة وجباتك. يحتوي 100 جرام من الأرز الأبيض على 130 سعرة حرارية و28.6 جرام من الكربوهيدرات ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). باعتباره مصدرًا أساسيًا للكربوهيدرات، فقد يساعد الرياضيين وعشاق اللياقة البدنية الذين لديهم احتياجات عالية جدًا من السعرات الحرارية.</p>
<p>يُفضل اللحوم الحمراء بسبب كثافتها الغذائية وتركيز البروتين وأحماض أوميغا 3 الدهنية وفيتامين ب 12 والنياسين والزنك والحديد التي قد تساعد في نمو العضلات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24477043/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، قد لا يكون من الممكن تلبية جميع متطلباتك من المغذيات الدقيقة فقط من خلال هذين الطعامين. يسمح النظام الغذائي العمودي بكمية محدودة من العناصر الغذائية سهلة الهضم. قم بالتمرير لأسفل لمعرفة الأطعمة التي يمكنك تضمينها في هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bj"><span id="foods-to-eat-on-the-vertical-diet">الأطعمة التي يجب تناولها في النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<ul>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/grains/">الحبوب</a>:</strong> الأرز الأبيض، القطيفة، البرغل، الحنطة السوداء، الذرة، الشوفان، الدخن، والكينوا.</li>
<li><strong>البروتينات:</strong> سمك السلمون، وشحم البقر، والدجاج الخالي من الهرمونات، والبيسون، ولحم البقر الذي يتغذى على العشب، والبيض الكامل</li>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/fruits/">الفواكه</a>:</strong> جميع الفواكه، وخاصة البرتقال والتوت البري والعنب والبطيخ والجريب فروت والفراولة.</li>
<li><strong>الخضروات:</strong> الخضروات منخفضة الفودماب مثل الفلفل والسبانخ والجزر والكرفس والفلفل والخيار.</li>
<li><strong>البقوليات:</strong> البقوليات المنقوعة والشوفان (بكميات قليلة)</li>
<li><strong>الزيوت والدهون:</strong> زيت الزيتون البكر الممتاز، والزبدة، وزيت الأفوكادو، وزيت جوز الهند، والمكسرات</li>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/seed/">البذور</a>:</strong> بذور الشيا، وبذور الكتان، وبذور اليقطين، وبذور عباد الشمس</li>
<li><strong>الدهون الصحية:</strong> الزبادي كامل الدسم، والحليب كامل الدسم، والجبن</li>
<li><strong>الصوديوم:</strong> مرق العظام، ومرق الدجاج، وملح الطعام المعالج باليود</li>
</ul>
<p>يتم تشجيع الأطعمة عالية الجودة، مثل اللحوم التي تتغذى على العشب، والبيض، والفواكه والخضروات العضوية، بشدة في هذا النظام الغذائي. الآن، دعونا نتعرف على ما لا يمكنك تناوله في هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bk"><span id="foods-to-avoid-on-the-vertical-diet">الأطعمة التي يجب تجنبها في النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>لا يُنصح بتناول الأطعمة عالية المعالجة والتي يصعب هضمها في هذا النظام الغذائي. الأطعمة التي يجب عليك تجنبها تشمل:</p>
<ul>
<li><strong>الحبوب:</strong> الأرز البني، وحبوب الإفطار، والشوفان غير المنقوع، والمعكرونة، والخبز، ودقيق القمح</li>
<li><strong>البقوليات:</strong> العدس غير المنقوع، وفول الصويا، والفول السوداني، والفاصوليا، والبازلاء</li>
<li><strong>الزيوت:</strong> الزيوت النباتية عالية المعالجة مثل زيت الذرة وزيت فول الصويا وزيت الكانولا وزيت القرطم.</li>
<li><strong>البصل والثوم:</strong> جميع أشكال <a href="https://alherb.com/onion/">البصل </a><a href="https://alherb.com/garlic/">والثوم </a>و<a href="https://alherb.com/leek/">الكراث</a></li>
<li><strong>الخضروات:</strong> الخضروات عالية الفودماب مثل البروكلي، واللفت، والهليون، والقرنبيط، وكرنب بروكسل، والملفوف.</li>
<li><strong>السكر المضاف:</strong> الحلوى، والصودا، والمعجنات، والمشروبات الرياضية، والمخبوزات</li>
<li><strong>القهوة:</strong> القهوة العادية والقهوة منزوعة الكافيين</li>
<li><strong>المشروبات الأخرى:</strong> الماء القلوي وكحوليات السكر</li>
<li><strong>اللحوم:</strong> السجق، والسلامي، ولحم الخنزير المقدد</li>
<li><strong>الدواجن:</strong> الدجاج غير العضوي</li>
<li><strong>منتجات الألبان:</strong> الزبادي المنكه والقشدة الثقيلة</li>
</ul>
<p>أثناء إعداد خطة وجبات النظام الغذائي العمودي، تحتاج إلى تحليل جميع الأطعمة التي تقوم بتضمينها وتجنبها بعناية للحصول على نتائج فعالة. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي للحصول على نموذج لخطة الوجبات للبدء.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bl"><span id="vertical-diet-meal-plan">خطة وجبة النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>فيما يلي قائمة نموذجية للنظام الغذائي العمودي:</p>
<ul>
<li><strong>الإفطار:</strong> 2 بيضة كاملة مخفوقة مع الجبن واللحم الأحمر والسبانخ وطبق جانبي من التوت. يمكنك أيضًا تناول كوب من الزبادي اليوناني غير المنكه مع الفراولة والقهوة والحليب كامل الدسم.</li>
<li><strong>الغداء:</strong> 1 كوب من الأرز الأبيض مع البيسون المطحون ومرق العظام والسبانخ والفول السوداني والبطاطا الحلوة. يمكنك أيضًا تناول 4 أونصات من عصير البرتقال.</li>
<li><strong>العشاء:</strong> دجاج خالي من الهرمونات (85-115 جم) مع بيضة وجزر مشوي وكوسة وطبق جانبي من العنب. يمكنك أيضًا تناول 4 أونصات من عصير التوت البري.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> كوب واحد من الزبادي اليوناني بدون نكهة مع التوت أو الحليب كامل الدسم أو الجزر الصغير.</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>يمكنك أيضًا تحضير عصير مع الجزر الصغير والحليب وتقديمه مع القليل من اللوز فوقه.</p>
</div>
</div>
<p>قد يختلف عدد الوجبات التي تدرجها في النظام الغذائي بناءً على نظام التدريب الخاص بك واحتياجاتك من السعرات الحرارية. لذلك، تحتاج إلى تخطيط الأطعمة والوصفات وفقًا لذلك. استمر في القراءة لتتعلم بعض الوصفات التي يمكنك تجربتها أثناء اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bm"><span id="vertical-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bn">بيض مخفوق مع الجبن</h3>
<div id="attachment_1159094">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Scrambled-egg-with-cheese-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Scrambled-egg-with-cheese-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 بيضة كبيرة</li>
<li>1/2 ملعقة صغيرة من الملح</li>
<li>1/2 ملعقة صغيرة فلفل</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من زيت الزيتون</li>
<li>3 أكواب سبانخ</li>
<li>3 أكواب من الفلفل الرومي</li>
<li>3 أكواب من الجزر المبشور</li>
<li>1 ملعقة كبيرة جبنة موزريلا</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>اخفقي البيض في وعاء.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل الأسود ويترك جانباً.</li>
<li>سخني زيت الزيتون في مقلاة غير لاصقة على نار متوسطة.</li>
<li>أضيفي السبانخ والفلفل الحلو والجزر المبشور.</li>
<li>اطبخ لمدة دقيقتين تقريبًا.</li>
<li>أضيفي البيض وقلّبي لمدة دقيقة أو دقيقتين.</li>
<li>عندما ينضج البيض، أطفئي النار.</li>
<li>ضعي جبنة الموزاريلا المبشورة في البيض المخفوق.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bo">لحم البقر الهريس</h3>
<div id="attachment_1159092">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Beef-monster-mash-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Beef-monster-mash-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>½ ملعقة كبيرة زيت زيتون</li>
<li>½5 أوقية من البطاطا الحلوة</li>
<li>1 فلفل رومي أحمر</li>
<li>7 أوقية من الكوسا</li>
<li>8 أوقية من اللحم المفروم</li>
<li>1 كوب مرق عظم لحم بقري</li>
<li>½ ملعقة كبيرة من الملح</li>
<li>¼ ملعقة كبيرة فلفل أسود</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الأوريجانو</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من البابريكا</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الفلفل الحريف</li>
<li>مسحوق الفلفل الحار حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>ضعي مقلاة على الموقد وحوّلي الحرارة إلى متوسطة.</li>
<li>قطعي البطاطس الحلوة والفلفل الأحمر والكوسة إلى قطع بحجم ¼ بوصة.</li>
<li>ضعي زيت الزيتون في المقلاة واتركيه حتى يسخن.</li>
<li>أضيفي الخضار إلى المقلاة.</li>
<li>بمجرد أن تتحول الخضروات إلى اللون البني، انقليها إلى نصف المقلاة.</li>
<li>أضيفي اللحم المفروم إلى النصف الآخر من المقلاة.</li>
<li>اهرسي اللحم المفروم واتركيه يطهى.</li>
<li>بعد 4-5 دقائق، اخلطي اللحم البقري مع الخضار معًا.</li>
<li>أضيفي الملح، والفلفل، والبابريكا، والأوريجانو، والفلفل الحار، وقلبي جيدًا.</li>
<li>أضيفي مرق عظم اللحم البقري واتركيه يطهى لمدة 10 دقائق.</li>
</ol>
<div>
<div>
<p>نصيحة محترف</p>
<p>يمكنك إضافة 3 أونصات من الأرز الأبيض المطبوخ مسبقًا إلى هذا الطبق بعد إضافة مرق عظام اللحم البقري للحصول على وجبة أكمل. نتركها على النار لمدة 3 دقائق قبل التقديم.</p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bp">البطاطا الحلوة المحشية </h3>
<div id="attachment_1159093">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Loaded-sweet-potatoes-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Loaded-sweet-potatoes-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 حبة بطاطس متوسطة إلى كبيرة الحجم</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الملح</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الفلفل الأسود</li>
<li>250 جرام من حبيبات الذرة الطازجة</li>
<li>1 ملعقة كبيرة من زيت الزيتون البكر الممتاز</li>
<li>25 جرام كزبرة طازجة</li>
<li>1 حبة أفوكادو ناضجة كبيرة</li>
<li>عصير ليمون حسب ذوقك</li>
<li>¼ ملعقة صغيرة من مسحوق الفلفل الحار</li>
<li>¼ ملعقة صغيرة من الكمون المطحون</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>سخني الفرن  إلى 400 درجة فهرنهايت.</li>
<li>يبطن وعاء ورقة مع ورقة شهادة جامعية.</li>
<li>اصنعي ثقوبًا في كل حبة بطاطا حلوة باستخدام شوكة.</li>
<li>ضعيها على صينية الخبز وشويها لمدة 45-60 دقيقة.</li>
<li>دعهم يبردوا لمدة 10 دقائق. اجلس جانبا.</li>
<li>امزجي الكزبرة وعصير الليمون والأفوكادو والملح والفلفل الأسود والكمون ومسحوق الفلفل الحار في الخلاط. اجلس جانبا.</li>
<li>سخني الزيت في مقلاة على نار متوسطة.</li>
<li>أضيفي الذرة إلى المقلاة واطهيها لمدة 3-5 دقائق. اجلس جانبا.</li>
<li>قطّعي البطاطا الحلوة إلى شرائح طولية، وأزيلي الجزء الداخلي منها بالشوكة.</li>
<li>ضعي فوق البطاطا الحلوة خليط الأفوكادو والكزبرة، تليها حبات الذرة المطبوخة.</li>
<li>رش بعض الملح والفلفل على القمة.</li>
<li>يضاف مسحوق الفلفل الحار والكمون حسب الذوق.</li>
</ol>
<p>قد يساعد دمج هذه الوصفات في خطة نظامك الغذائي على زيادة السعرات الحرارية التي تتناولها. على الرغم من أن النظام الغذائي العمودي يمكن أن يساعد في تحسين مستوى لياقتك البدنية، إلا أنه قد يكون هناك أيضًا بعض الجوانب السلبية المرتبطة به. تابع القراءة للتعرف عليها.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار النظام الغذائي العمودي</h2>
<p><strong><span id="side-effects-of-the-vertical-diet" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية للنظام الغذائي العمودي</span></strong></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bq"><strong>انخفاض الألياف</strong></h3>
<p>كمية الألياف الغذائية الموصى بها للأطفال والبالغين هي 14 جم/1000 سعرة حرارية. إن تناول الألياف الكافية ليس مهمًا فقط لعملية الهضم وانتظام حركات الأمعاء، ولكنه قد يقلل أيضًا من خطر الإصابة بالأمراض المزمنة، بما في ذلك انخفاض خطر الإصابة <span class="pop-pin">بأمراض القلب التاجية </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والسكتة الدماغية، <span class="pop-pin">وارتفاع ضغط الدم ، </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">والسكري</span></sup> ، والسمنة، وبعض أمراض الجهاز الهضمي ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a>  ). ومع ذلك، فإن النظام الغذائي العمودي لا يحتوي على ما يكفي من الألياف.<sup class="wptp-simple-tooltip"> </sup><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6br"><strong>انخفاض البريبايوتك</strong></h3>
<p>يقيد هذا النظام الغذائي العديد من المصادر المهمة <span class="pop-pin">للبريبايوتكس </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>مثل الثوم والبصل والشعير التي تساعد على تحسين صحة الأمعاء ومنع السمنة ( <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يؤدي نقص البريبايوتكس والألياف في النظام الغذائي إلى مشاكل في الأمعاء مثل الإمساك وعسر الهضم والإسهال.<a class="citation_class" href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bs"><strong>زيادة خطر نقص المغذيات</strong></h3>
<p>كما أنه يفتقر إلى التنوع في الأطعمة وقد يؤدي إلى نقص العناصر الغذائية إذا لم يتم التخطيط له بشكل صحيح. لذلك، من المهم استشارة اختصاصي التغذية لتخطيط هذا النظام الغذائي وفقًا لذلك.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bt"><strong>غير مناسب للنباتيين</strong></h2>
<p>النظام الغذائي غير مناسب للنباتيين لأنه يركز على تناول اللحوم الحمراء ويحد من تناول الخضار والحبوب والبقوليات.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي العمودي</h2>
<p class="llist">كم عدد الوجبات التي يجب أن تتناولها في اليوم في النظام الغذائي العمودي؟</p>
<p class="ltext">قد يختلف عدد الوجبات التي تتناولها في اليوم بناءً على نظام التدريب الخاص بك واحتياجاتك من السعرات الحرارية. ومع ذلك، يوصي مؤيدو النظام الغذائي بتناول أربع وجبات في اليوم، بما في ذلك الإفطار والغداء والعشاء والوجبة الخفيفة.</p>
<p class="llist">هل يمكنك شرب الشاي في النظام الغذائي العمودي؟</p>
<p class="ltext">تقول ماري: "توصي بتقييد بعض المشروبات التي تحتوي على الكافيين ولكنها لا تستثني الشاي للجميع". ومع ذلك، فإن تناول الشاي قد يسبب مشاكل في المعدة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bu">الخلاصة </h2>
<p><strong>لمحة سريعة: النظام الغذائي العمودي</strong></p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> تناول الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية التي تركز على المغذيات الدقيقة وهي العناصر الغذائية الأساسية التي يحتاجها جسمك بكميات صغيرة نسبيًا ليعمل بشكل صحيح ويحافظ على صحة جيدة. مثل الفيتامينات، والمعادن، ومضادات الأكسدة.<strong><br></strong></li>
<li><strong>الغرض:</strong> إدارة الوزن وبناء العضلات.</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الرياضيين الذين يحتاجون إلى زيادة أدائهم إلى أقصى حد، والأفراد الذين يرغبون في زيادة الوزن أو كتلة العضلات، وأولئك الذين يعانون من مشاكل في الجهاز الهضمي.</li>
<li><strong>المدة:</strong> قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> الأفراد الذين يعانون من اضطرابات الأكل أو السمنة وأولئك الذين لا يمارسون الرياضة بانتظام.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يسبب الإمساك والإسهال وعسر الهضم خلال المراحل الأولية.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>النظام الغذائي الغني بالبروتين، مع استخدام اللحوم الحمراء الخالية من الدهون، جنبًا إلى جنب مع التدريب على المقاومة التقدمية يعزز كتلة الأنسجة الخالية من الدهون وقوة العضلات ويقلل من تركيزات IL-6 المنتشرة لدى النساء المسنات: تجربة عنقودية عشوائية محكومة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24477043/">pubmed.ncbi.nlm .nih.gov/24477043/</a></li>
<li>اللحوم الخالية من الدهون وصحة القلب<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/</a></li>
<li>الفوائد الصحية للألياف الغذائية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/</a></li>
<li>تأثير الشاي على إفراز حمض المعدة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/</a></li>
<li>الألياف والبريبايوتكس: الآليات والفوائد الصحية<br><a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417">www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417</a></li>
<li>اعتبارات المغذيات الكبيرة في رياضة كمال الأجسام<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/</a></li>
<li>الأرز الأبيض، متوسط ​​الحبة، المطبوخ، غير المخصب<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/ مغذيات</a></li>
<li>اتباع نظام غذائي منخفض في FODMAPs يقلل من أعراض متلازمة القولون العصبي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/vertical-diet-plan/">www.stylecraze.com/articles/vertical-diet-plan/</a></li>
<li><a href="https://barbend.com/vertical-diet/">barbend.com/vertical-diet/</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/vertical-diet-review">www.healthline.com/nutrition/vertical-diet-review</a> </li>
<li><a href="https://verticaldiet.com/">verticaldiet.com/</a> </li>
<li><a href="https://www.eatingwell.com/article/7633283/what-is-the-vertical-diet/">www.eatingwell.com/article/7633283/what-is-the-vertical-diet/</a> </li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> ماهي فوائد وأضرار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/lions-tail/"/>
        <id>https://alherb.com/lions-tail/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" medium="image" />
            <category term="نباتات سامة"/>
            <category term="نباتات زينة"/>

        <updated>2024-05-01T01:43:20+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" alt=" ماهي فوائد وضارار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟" />
                    أذن الأسد الذنبية تُعرف نبتة أذن الأسد الذنبية أو ذيل&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" class="type:primaryImage" alt=" ماهي فوائد وضارار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟" /></p>
                <h2 id="introduction">أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>تُعرف<strong> نبتة أذن الأسد الذنبية</strong> أو <strong>ذيل الأسد</strong> باسمها العلمي <span lang="la"> <strong>Leonotis leonurus</strong></span> ، وهي تنتمي إلى فصيلة الشفويات (Lamiaceae). تتميز هذه النبتة بجمالها الطبيعي وفوائدها الطبية المتعددة، وتشتهر بأسماء مثل "الدغة البرية" و"أذن الأسد". تنموعشبة أذن الأسد الذنبية بشكل شائع في جنوب أفريقيا، خاصة على طول السواحل الشرقية والجنوبية حيث تجد الظروف المثالية بين الصخور والمراعي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن  نبات أذن الأسد الذنبية</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات أذن الأسد الذنبية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e1">الشجيرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e2">الأوراق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e3">الأزهار</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#benefits">فوائد نبات أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار  نبات أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى أذن الأسد الذنبية</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> common lion's ear    <br>lion's tail    <br>wild dagga</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td><strong>أذن الأسد الذنبية</strong><br><strong>ذنب الأسد</strong><br>في الدارجة المغربية  <strong>أبزاز</strong></td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> Leonotis leonurus</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> léonitis    <br>oreille de lion    <br>queue de lion</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> gewöhnliches Löwenohr    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> lejonöra    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> orecchie de leone    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> леонотис пустырниковый    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> レオノチス</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> cola de león    <br>oreja de león    <br>pota de lleó</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> rabo-de-leão    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e1">الشجيرة</h3>
<p>أذن الأسد الذنبية هي شجيرة قوية وسريعة النمو يمكن أن يصل ارتفاعها إلى ما بين 2 إلى 3 أمتار وعرضها إلى 1.5 متر. تتكون الشجيرة من سيقان خشبية مخملية متفرعة تنتهي بأزهار برتقالية اللون غنية بالرحيق، تظهر من خلال الكأس الشائك الذي يحمي البراعم والبذور لاحقًا.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Leonotis_leonurus01.jpg/320px-Leonotis_leonurus01.jpg" alt="أذن الأسد الذنبية Leonotis leonurus (L.) R.Br.، منطقة Monk's Cowl، ، جنوب أفريقيا" width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>أذن الأسد الذنبية Leonotis leonurus (L.)</strong> R.Br.، منطقة Monk's Cowl، ، جنوب أفريقيا<br>Rotational, Public domain,</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e2">الأوراق</h3>
<p>•    الأوراق ضيقة الشكل وخضراء اللون، ذات حواف مسننة وملمس خشن من الأعلى ومخملي من الأسفل.<br>•    تُصدر رائحة عطرية قوية عند سحقها.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e3">الأزهار</h3>
<p>•    الأزهار تتراوح ألوانها من درجات البرتقالي إلى الأحمر البرتقالي المشرق.<br>•    تظهر الأزهار في عُقد المحورية وتتكون من 3 إلى 11 زهرة في كل عنقود.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Leonotus_leonurus_1DS-II_4252.jpg/320px-Leonotus_leonurus_1DS-II_4252.jpg" alt="الأزهرا عن قرب" width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>الأزهرا عن قرب أذن الأسد الذنبية</strong><br>SAplants, CC BY-SA 4.0</figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Leonotus_leonurus_1DS-II_4-4876.jpg/320px-Leonotus_leonurus_1DS-II_4-4876.jpg" alt="eonotus leonurus ( أزهار بيضاء)، " width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption > ( أزهار أذن الأسد الذنبية بيضاء)، <br>SAplants, CC BY-SA 4.0, </figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<p><br>تشتمل استخدامات نبات أذن الأسد الذنبية على علاج مجموعة واسعة من الأمراض مثل الصداع والسعال والحمى والربو وغيرها. كما يستخدم في التقليل من مخاطر الديدان وكعلاج للدغات الثعابين.<br><br>يستقطب هذا النبات الحياة البرية إلى الحدائق بفضل النكتار الغزير الذي يجذب الطيور والنحل والفراشات. ينمو بسرعة ويتحمل الجفاف والصقيع. يجب سقيه جيداً في الصيف ويمكن أن يتحمل الجفاف خلال الشتاء الجاف. يمكن تكاثره من البذور أو العقل أو بتقسيم الكتل الكبيرة.<br><br>نبات أذن الأسد الذنبية، بألوانه وأشكاله المختلفة، يعتبر إضافة مميزة لأي حديقة تسعى لجذب الحياة البرية وخلق بيئة ملائمة للعديد من أنواع الطيور والحشرات</p>
<h2 id="side-effects">أضرار  نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>أشارت دراسة أجريت على الحيوانات على الفئران إلى أن الجرعات العالية لذيل الأسد لها آثار ضارة سمية كبيرة على الأعضاء وخلايا الدم الحمراء وخلايا الدم البيضاء ووظائف الجسم الهامة الأخرى. تسببت اختبارات السمية الحادة في الحيوانات في وفاة أولئك الذين تلقوا جرعة 3200 ملغم / كغم. أدى المستخلص 1600 ملغم/كغم إلى تغيرات في خلايا الدم الحمراء وتركيز الهيموجلوبين ومتوسط ​​حجم الكريات والصفائح الدموية وخلايا الدم البيضاء. </p>
<p class="msg msg--warning"><strong>هذا النبات غير قانوني في كثير من الدول لذلك قمنا بتصنيفة مع <a href="https://alherb.com/health/toxic/">النباتات السامة</a></strong><br><i> </i>على سبيل المثال في لاتفيا هذا النبات محظور منذ نوفمبر 2009، وتم تصنيفه على أنه مخدر من الجدول 1. حيازة كميات تصل إلى 1 جرام غرامة تصل إلى 280 يورو. ويمكن أن يعاقب على حيازة وتوزيع كميات أكبر بالسجن لمدة تصل إلى 15 عامًا.  كما <i></i>تم حظرنبات  أذن الأسد الذنبية<i> في </i>بولندا في مارس 2009. وتؤدي الحيازة والتوزيع إلى اتهامات جنائية. </p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>ما هي المواد المسؤولة عن الخصائص الطبية لنبات أذن الأسد الذنبية؟</p>
<p>العنصر الرئيسي ذو التأثير النفساني في أذن الأسد الذنبية مرتبطً بوجود الليونورين أو اللابدان، وقد تم التأكد من احتواء هذا النبات على الليونورين وفقًا للتحليل الكيميائي النباتي المنشور في مجلة تمت مراجعتها من قبل النظراء. مثل النباتات الأخرى في عائلة النعناع، ​​فهو يحتوي أيضًا على الماروبيين</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="https://www.gardenia.net/plant/leonotis-leonurus-lion-tail">https://www.gardenia.net/plant/leonotis-leonurus-lion-tail</a> <br><a href="https://pza.sanbi.org/leonotis-leonurus">https://pza.sanbi.org/leonotis-leonurus</a> <br><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%B0%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا أذن الأسد الذنبية</a> <br><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Leonotis_leonurus" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Leonotis leonurus</a></details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>الأطعمة المفيدة لصحة الكبد</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/foods-for-healthy-liver/"/>
        <id>https://alherb.com/foods-for-healthy-liver/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-04-28T19:50:25+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    صحة الكبد الكبد هو ثاني أكبر عضو في الجسم ( المصدر&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">صحة الكبد</h2>
<p><strong>الكبد </strong>هو ثاني أكبر عضو في الجسم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4038911/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).  يزيل السموم ويساعد في تخليق البروتين وفي عملية التمثيل الغذائي وإنتاج المواد الكيميائية اللازمة لعملية الهضم. كما أنه يخزن الجليكوجين ويلعب دورًا في إنتاج الصفراء، وإفراز الهرمونات، وتحلل خلايا الدم الحمراء ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279393/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ولذلك فإن أي اضطراب في الكبد قد يعيق كل هذه الوظائف الأيضية. فكيف يمكننا حماية الكبد؟ ما هو الغذاء الأفضل لصحة الكبد؟</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن الأطعمة المفيدة لصحة الكبد</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">صحة الكبد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1a">أفضل الأطعمة المفيدة لصحة الكبد </a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1b"> الثوم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1d">الشاي الأخضر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1f">القهوة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1h">الكركم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1j"> الجريب فروت</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1l">الشمندر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1n">البروكلي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1p">الجينسنغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1r">الجزر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1t"> الخضار  الورقية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a1v">الأفوكادو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a21">الليمون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a23">التفاح</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a25"> زيت الزيتون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a27">الهليون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a29">الجوز</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2b">الملفوف الأحمر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2d">الحبوب الكاملة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2f">الطماطم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2h">الهندباء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2j">براعم بروكسل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2l">التوت</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2m">العنب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2n">العلامات الأقل شهرة التي تشير إلى أن الكبد لا يعمل بشكل صحيح</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول الأطعمة المفيدة لصحة الكبد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsj2du85a2o">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsj2du85a1a"><span id="23-best-foods-for-a-healthy-liver">أفضل الأطعمة المفيدة لصحة الكبد<strong> </strong></span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1b"> الثوم</h3>
<p>إزالة السموم أمر مهم للحفاظ على صحة الكبد. الثوم غني بالأليسين، وهو أحد مضادات الأكسدة التي تحمي الجسم من الأكسدة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16822206" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). <strong>كما أنه يُظهر أيضًا تأثيرات وقائية للكبد (حماية الكبد)، والتي تحفز الكبد على تنشيط الإنزيمات التي يمكنها طرد المواد الضارة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103721/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</strong></p>
<p>ذكرت دراسة نشرت في <em>Advanced Biomedical Research</em> أن 400 ملغ من مسحوق الثوم يمكن أن يقلل من وزن الجسم وكتلة الدهون بين الأشخاص الذين يعانون من اضطراب الكبد الدهني غير الكحولي (NAFLD) دون إزعاج كتلة الجسم النحيل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763563/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1c"><strong>جرعة الثوم لصحة الكبد</strong></p>
<ul>
<li>1 فص من الثوم الخام في الصباح كل يوم.</li>
<li>1-2 ملاعق صغيرة من الثوم المفروم/المفروم/الملصق في الطعام المطبوخ يوميًا.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1d">الشاي الأخضر</h3>
<div id="attachment_1018349">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Green-Tea-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Green-Tea-1.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Green-Tea-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Green-Tea-1.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>الشاي الأخضر غني بمضادات الأكسدة وله فوائد صحية عديدة. البوليفينول الرئيسي هو  عائلة من المركبات العضوية الموجودة بشكل طبيعي في العديد من الأطعمة النباتية ذات خصائص الوقاية من الأمراض. المسؤولة عن كل فوائد الشاي الأخضر هي مادة الكاتيكين <sup>  </sup>وهي مادة موجودة في الشاي ولها خصائص مضادة للأكسدة تساعد على حماية الخلايا من التلف بسبب الجذور الحرة (الذرات غير المستقرة). . أكد العلماء الصينيون أن شاربي الشاي الأخضر أظهروا انخفاضًا كبيرًا في خطر الإصابة بسرطان الكبد وأمراض الكبد وتنكس الكبد الدهني <sup>،   </sup>المعروف أيضًا باسم الكبد الدهني، وهي حالة شائعة ناجمة عن زيادة تراكم الدهون الزائدة في الكبد. وتليف الكبد والتهاب الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4538013/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).<a></a><a href="https://www.stylecraze.com/articles/effective-home-remedies-for-cirrhosis-of-liver/" previewlistener="true"></a><a href="https://www.stylecraze.com/articles/hepatitis-b-symptoms-diagnosis-treatment/" previewlistener="true"></a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4538013/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true"></a></p>
<p>أجرى باحثون من جامعة أصفهان للعلوم الطبية، إيران، تجربة سريرية عشوائية مزدوجة التعمية، خاضعة للتحكم الوهمي، على مرضى الكبد الدهني غير الكحولي. <strong>تلقوا إما مستخلص الشاي الأخضر أو ​​​​مكمل مستخلص الشاي الأخضر لمدة 12 أسبوعًا.</strong> وبعد الأسبوع الثاني عشر، وجد أن مستخلص الشاي الأخضر قلل بشكل كبير من إنزيمات الكبد المرتبطة بمرض الكبد الدهني غير الكحولي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763469/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، فقد أظهرت بعض الدراسات الآثار الضارة للإفراط في استهلاك الشاي، والتي قد ترجع إلى ثلاثة عوامل رئيسية: (1) محتوى الكافيين، (2) وجود الألومنيوم، و (3) التأثيرات على التوافر الحيوي للحديد.</p>
<p>وبالتالي، قد لا يكون الشاي الأخضر صحيًا لجميع الأفراد. تحدث مع طبيبك قبل تناول الشاي الأخضر لتحسين صحة الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2855614" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1e"><strong>جرعة الشاي الأخضر لصحة الكبد</strong></p>
<p>2-3 أكواب من الشاي الأخضر يومياً.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1f">القهوة</h3>
<p>القهوة هي واحدة من أكثر المشروبات المحبوبة. بالإضافة إلى آثارها المحفزة، تلعب القهوة أيضًا دورًا وقائيًا للكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16344061/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). <strong>أظهرت دراسة أجريت على رجال يابانيين في منتصف العمر أن القهوة قد توفر تأثيرات وقائية ضد اختلال وظائف الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10680318/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</strong></p>
<p>وأظهرت دراسة أخرى نشرت في <em>مجلة </em><em>أمراض الكبد</em> وجود علاقة عكسية بين تناول القهوة والإصابة بأمراض الكبد المزمنة. أظهر المشاركون الذين يشربون 3 فناجين من القهوة يوميًا معدلات أقل لتطور المرض من أولئك الذين شربوا أقل من كوب واحد في اليوم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19676128/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1g"><strong>جرعة القهوة لكبد صحي</strong></p>
<p>2-3 فناجين من القهوة يومياً.</p>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>ومن الأفضل شرب القهوة السوداء لجني فوائدها لصحة الكبد. لا تضيفي إليه السكر أو الكريمة.</p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1h">الكركم</h3>
<p><strong><a href="https://alherb.com/turmeric/">الكركمين </a>الموجود في <a href="https://alherb.com/turmeric/">الكركم </a>هو العامل النشط بيولوجيًا الرئيسي الذي له تأثير وقائي للكبد.</strong> فهو يساعد على حماية الكبد من أمراض الكبد وإصاباته عن طريق تقليل الالتهاب ، وتقليل الإجهاد التأكسدي، وتحسين استقلاب الدهون وحساسية الأنسولين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19811613" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25757271" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>أجرى علماء من مركز تل أبيب سوراسكي الطبي بإسرائيل تجربة على فئران مصابة بتليف الكبد المستحث. تم استكمالهم بالكركم لمدة 12 أسبوعًا. تمنع خاصية الكركم المضادة للالتهابات تطور تليف الكبد لدى الفئران ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17355460" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1i"><strong>جرعة الكركم لصحة الكبد</strong></p>
<ul>
<li>1-3 جرام من مسحوق/معجون الكركم يوميًا.</li>
<li>5-3 جرام من جذر الكركم يوميا.</li>
<li>400-600 ملجم من مكملات الكركم، 2-3 مرات يوميًا.</li>
<li>الصبغة (1: 2) - 15-30 قطرة، 3-4 مرات في اليوم.</li>
<li>مستخلص السوائل (1:1) – 30-90 قطرة في اليوم.</li>
</ul>
<p>يمكنك مزجه مع القهوة المضادة للرصاص أو الحليب وتناوله للحصول على نتائج أفضل.</p>
<p>تشارك المدونة كينلي سلايد تجربتها الشخصية مع آلام الكبد. ومن خلال تسليط الضوء على إحجام مدمني الكحول عن طلب المساعدة الطبية، تشدد على أهمية التغييرات الغذائية لصحة الكبد. كل هذا قادها إلى استكشاف فوائد الكركم والتوابل الأخرى، وهي تشجع على دمجها في الطبخ اليومي لشفاء الكبد. وتضيف: “لا تحب نكهة الكركم؟ امزجه في العصائر، ثم أضفه إلى تتبيلات السلطة والحساء واليخنات. أنا رش في كل شيء تقريبا الآن. أحبه في بيضتي كل صباح…. يمكنك أيضًا العثور على هذه القوة في شكل ملحق ( <a href="https://kinslayed.medium.com/spice-up-your-life-and-your-liver-with-these-four-body-cleansing-spices-e52864f7c751" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">i</a> )."</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1j"> الجريب فروت</h3>
<div id="attachment_1018350">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Grapefruit-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Grapefruit-1.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Grapefruit-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Grapefruit-1.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>الجريب فروت هو مصدر غني بمضادات الأكسدة وقد وجد أنه يعزز المناعة . أجرى علماء يابانيون تجربة قاموا فيها بتغذية فئران المختبر بعصير الجريب فروت، وعصير الأوروبلانكو، ومزيج السكر. وبعد أسبوع واحد، تم حقن الفئران بمادة مسرطنة. تم العثور على الفئران التي تم تغذيتها بعصير الجريب فروت، كان لديها تعبير أسرع وأكثر نشاطًا عن إنزيمات الكبد التي ساعدت في إزالة السموم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15740081" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1k"><strong>جرعة الجريب فروت للحصول على كبد صحي</strong></p>
<p>½ -1 عصير جريب فروت (طازج، بدون سكر مضاف أو مُحلي صناعي) يوميًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1l">الشمندر</h3>
<p>يحتوي الشمندر على مضادات أكسدة تسمى البيتالين والتي تظهر تأثيرات قوية مضادة للأكسدة ومضادة للالتهابات لتقليل الإجهاد التأكسدي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25875121" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). أظهرت دراسة على الفئران أن تناول عصير الشمندر على المدى الطويل يمكن أن يساعد في تقليل تلف الحمض النووي وإصابة الكبد الناجم عن الإجهاد التأكسدي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22465004" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1m"><strong>جرعة الشمندر لكبد صحي</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من عصير الشمندر يوميا.</li>
<li>1 كوب من الشمندر، 2-3 مرات في الأسبوع.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1n">البروكلي</h3>
<p>يعتبر البروكلي مصدراً ممتازاً للإيزوثيوسيانات، وهي مركبات تحتوي على الكبريت، وأبرزها السلفورافان. تنظم الإيزوثيوسيانات التعبير عن الجينات التي تشارك في طرد المواد المسرطنة المواد أو العوامل التي تعزز التسرطن (تكوين السرطان) في البشر والحيوانات. وتحسين عملية التمثيل الغذائي. لديهم أيضًا خصائص مضادة للالتهابات ( <a href="https://lpi.oregonstate.edu/mic/dietary-factors/phytochemicals/isothiocyanates" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>أكدت دراسة أجراها علماء في جامعة إلينوي أن تناول البروكلي يمكن أن يساعد في تقليل خطر الإصابة بالكبد الدهني غير الكحولي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26865652" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وذكرت دراسة أخرى أجرتها كلية الزراعة بجامعة إلينوي أن تناول البروكلي يمكن أن يساعد في حماية الكبد من سرطان الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1o"><strong>جرعة البروكلي لصحة الكبد</strong></p>
<p>1 كوب، 2-3 مرات في الأسبوع.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1p">الجينسنغ</h3>
<p><a href="https://alherb.com/ginseng/">الجينسنغ </a>هو عشب طبي موجود في جذور نبات باناكس الجينسنغ (يجب عدم الخلط بينه وبين الجينسنغ الأمريكي أو السيبيري). يحتوي على مركبات تعرف باسم الجينسينوسيدات والتي يعتقد أنها مسؤولة عن خصائصه الطبية. هناك حوالي 40 جينسينوسيدات موجودة في الجينسنغ. وقد وجد أنه يحمي من إصابة الكبد وسمية الكبد وتليف الكبد والكبد الدهني ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3446728/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1q"><strong>جرعة الجينسنغ لصحة الكبد</strong></p>
<p>2 كوب من شاي الجينسنغ يوميا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1r">الجزر</h3>
<div id="attachment_1018352">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Carrot-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Carrot.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Carrot-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Carrot.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يمكن أن يقلل الجزر من خطر الإصابة بالكبد الدهني غير الكحولي وسمية الكبد. أجرى علماء من المعهد الوطني للتغذية، جاميا عثمانيا، حيدر أباد، الهند، دراسة عن طريق تزويد الفئران بعصير الجزر لمدة ثمانية أسابيع. ووجدوا أن عصير الجزر يقلل بشكل كبير من مستويات DHA، والدهون الثلاثية، وMUFA (الأحماض الدهنية الأحادية غير المشبعة) في الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5063201/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1s"><strong>جرعة الجزر لصحة الكبد</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من عصير الجزر كل يومين.</li>
<li>1 كوب من الجزر المطبوخ كل 2-3 أيام.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1t"> الخضار  الورقية</h3>
<p>يمكن للخضار الورقية الخضراء أن تحمي الكبد من الأكسدة والأمراض الأخرى. تحتوي الخضار، مثل الكرنب، والسبانخ، والخس، والفجل، والخردل، والبطاطا الحلوة، والسبانخ، وما إلى ذلك، على كميات جيدة من الفيتامينات A وC وK والكالسيوم ومضادات الأكسدة ولها خصائص مضادة للالتهابات. <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7144047/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يمكن أن يساعد استهلاك الخضار الورقية في حماية الكبد من الإصابة بالكبد الدهني في دراسات الفئران ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24192144" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a1u"><strong>جرعة الخضار الورقية لصحة الكبد</strong></p>
<p>1-2 كوب من الخضار الورقية الخضراء يوميًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a1v">الأفوكادو</h3>
<p>تتمتع هذه الفاكهة الغنية بالزبدة والجوز بالعديد من الفوائد الصحية، ومن بينها حماية الكبد. الأفوكادو غني بالدهون الصحية التي لها خصائص مضادة للالتهابات ومضادات الأكسدة.</p>
<p>نظرًا لأن الكبد الدهني غير الكحولي يحدث نتيجة لخيارات نمط الحياة السيئة، فإن خصائص الأفوكادو المضادة للالتهابات ومضادات الأكسدة يمكن أن تساعد في تقليل المخاطر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27651262" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وجد علماء يابانيون أن إضافة الأفوكادو إلى الأشخاص المختبرين يمكن أن يمنع تلف الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11368579" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a20"><strong>جرعة الأفوكادو لصحة الكبد</strong></p>
<p>2-5 شرائح، 2-3 مرات في الأسبوع.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a21">الليمون</h3>
<p>ترجع التأثيرات الوقائية لعصير الليمون إلى فيتامين (خاصة فيتامين C) ومحتواه المعدني. تشير دراسة الفئران المنشورة في <em>Biomedical Research</em> إلى أن تناول عصير الليمون يمكن أن يساعد في تقليل إصابة الكبد الناجمة عن الكحول وتقليل مستويات إنزيمات الكبد لحماية الكبد بشكل عام ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439254/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a22"><strong>جرعة الليمون لكبد صحي</strong></p>
<p>½-1 ليمونة في اليوم.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a23">التفاح</h3>
<div id="attachment_1018354">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Apple-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Apple-1.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Apple-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Apple-1.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>درس العلماء تأثير منتجات التفاح المجففة على مستويات الدهون في الكبد والمصل. وبعد ثلاثة أشهر، وجد أن منتجات التفاح نجحت في خفض مستويات الدهون في الدم والكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2267005" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>وأكد الباحثون الصينيون أيضًا أن بوليفينول التفاح يلعب دورًا رئيسيًا في الحماية من الكونكانافالين (ليكتين من عائلة البقوليات) الناجم عن إصابة الكبد المناعية في الفئران ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27567545" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a24"><strong>جرعة التفاح لكبد صحي</strong></p>
<p>تفاحة واحدة في اليوم.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a25"> زيت الزيتون</h3>
<p>مشكلة الكبد الأكثر شيوعًا هي مرض الكبد الدهني غير الكحولي الذي ينبع من خيارات نمط الحياة غير الصحية. لقد وجد العلماء أن الأشخاص الذين يستهلكون زيت الزيتون هم أقل عرضة للإصابة بأمراض الكبد.</p>
<p>يساعد زيت الزيتون على خفض مستويات الكوليسترول السيئ والدهون الثلاثية في الدم وزيادة حساسية الأنسولين وأكسدة الدهون ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2670406/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وبالتالي، يمكنك استخدام زيت الزيتون في تحضير الطعام للحفاظ على صحة الكبد.</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a26"><strong>جرعة زيت الزيتون للكبد الصحي</strong></p>
<p>3-5 ملاعق كبيرة يوميًا أو أكثر من 10 جرام يوميًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4030221/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a27">الهليون</h3>
<p>يعد الهليون مصدرًا ممتازًا للفيتامينات A وC وE وK وحمض الفوليك والكولين والمعادن مثل الكالسيوم والمغنيسيوم والفوسفور والبوتاسيوم والألياف الغذائية ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168389/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>أجرى علماء من جامعة جيجو الوطنية بكوريا تجربة ووجدوا أن براعم وأوراق الهليون الصغيرة يمكن أن تساعد في قمع نمو خلايا الكبد (خلايا الكبد السرطانية) وتقليل الإجهاد التأكسدي لحماية خلايا الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19895471" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a28"><strong>جرعة الهليون لكبد صحي</strong></p>
<p>تحدث إلى طبيبك لتحديد كمية الهليون التي يمكنك تناولها أسبوعيًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a29">الجوز</h3>
<p>الجوز غني بالدهون الصحية التي لها خصائص مضادة للالتهابات. في إحدى الدراسات، تم استكمال فئران الكبد الدهنية التي يسببها النظام الغذائي عالي الدهون بالجوز. ساعد هذا الجوز في تقليل مستويات الدهون الثلاثية في الكبد، وخفض مستويات الإنزيمات المشاركة في توازن الكبد، وقمع الجينات المشاركة في التهاب الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27012628" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2a"><strong>جرعة الجوز لكبد صحي</strong></p>
<p>7 حبات جوز في اليوم</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2b">الملفوف الأحمر</h3>
<p>يمكن أن يساعد الملفوف الأحمر الموجود في السلطة في حماية الكبد. أظهرت دراسة أجريت على الفئران أن مستخلص الملفوف الأحمر يقلل من إصابة الكبد بسبب الإجهاد التأكسدي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22228433" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2c"><strong>جرعة الملفوف الأحمر لصحة الكبد</strong></p>
<p>1 كوب من الملفوف مرة واحدة يومياً، 2-3 مرات في الأسبوع.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2d">الحبوب الكاملة</h3>
<p><a href="https://alherb.com/health/grains/">الحبوب </a>الكاملة، مثل القطيفة، والجاودار، والشعير، والأرز البني، والكينوا وغيرها، غنية بالألياف الغذائية، مما يساعد على التخلص من الدهون وخفض الكولسترول. هذه أخبار جيدة لأن الحبوب الكاملة يمكن أن تساعد أيضًا في الحماية من مرض الكبد الدهني غير الكحولي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23762052" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3930974/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2e"><strong>جرعة الحبوب الكاملة لصحة الكبد</strong></p>
<p>2-3 حصص من الحبوب الكاملة يومياً.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2f">الطماطم</h3>
<p>الطماطم الحمراء اللذيذة مفيدة أيضًا للكبد. أنها تحتوي على كمية جيدة من مضادات الأكسدة التي تساعد على تقليل التهابات الكبد وإصابته والحماية من سرطان الكبد. أظهرت دراسة أجريت على الفئران أن مكملات مستخلص الطماطم يمكن أن تساعد في تقليل خطر تلف الكبد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3834971/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2g"><strong>جرعة الطماطم لكبد صحي</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من عصير الطماطم يوميا.</li>
<li>2-3 طماطم يوميا.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2h">الهندباء</h3>
<div id="attachment_1018356">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Dandelion-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Dandelion.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Dandelion-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/12/Dandelion.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>أظهرت دراسة نشرت في <em>مجلة علم السموم الغذائية </em><em>والكيميائية</em> أن جذور الهندباء كانت وقائية ضد تلف الكبد الناجم عن الكحول بسبب خصائصها المضادة للأكسدة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20347918" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2i"><strong>جرعة الهندباء من أجل صحة الكبد</strong></p>
<p>تحدث مع طبيبك لتحديد جرعة هذا الدواء العشبي أو تناول الخضر عدة مرات في الأسبوع.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2j">براعم بروكسل</h3>
<p>براعم بروكسل غنية بالفيتامينات A وK وC والفولات والمعادن مثل الكالسيوم والفوسفور والمغنيسيوم والبوتاسيوم ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170383/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). لقد وجد الباحثون أن تناول كرنب بروكسل عن طريق الفم يمكن أن يحفز إنتاج المرحلة الثانية من إنزيمات التمثيل الغذائي ويقلل الإجهاد التأكسدي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/m/pubmed/11346482/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p id="mcetoc_1hsj2du85a2k"><strong>جرعة براعم بروكسل للحصول على كبد صحي</strong></p>
<p>½-1 كوب، 2-3 مرات في الأسبوع.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2l">التوت</h3>
<p>يعتبر التوت، مثل التوت الأزرق والتوت البري، مصادر قوية لمضادات الأكسدة مثل الأنثوسيانين والفلافونويدات التي تعتبر ضرورية لصحة الكبد. إنها تقاوم الإجهاد التأكسدي، وتقلل من التهاب الكبد، وتساعد على إزالة السموم. تدعم هذه الخصائص وظائف التصفية والتطهير الطبيعية للكبد، مما يضمن صحة الكبد المثالية. ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9314000/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )</p>
<p><strong>جرعة التوت لكبد صحي</strong></p>
<p>ما يقرب من 1/2 إلى 1 كوب من التوت البري الطازج أو المجمد يوميًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsj2du85a2m">العنب</h3>
<p>يحتوي العنب، وخاصة الأصناف الحمراء والأرجوانية، على مضادات الأكسدة مثل ريسفيراترول الذي يقاوم الإجهاد التأكسدي، ويحمي الكبد من التلف. فهي تحتوي على مركبات طبيعية تساعد في عملية إزالة السموم من الكبد، والتخلص من السموم وتعزيز وظائف الكبد بشكل عام. يحتوي العنب على عوامل مضادة للالتهابات تقلل من التهاب الكبد وتدعم أدائه الأمثل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981719/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>جرعة العنب لصحة الكبد</strong></p>
<p>من 1 إلى 1 ونصف كوب من العنب يوميًا</p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">معلومات سريعة</span></p>
<div>
<p>إلى جانب اتباع نظام غذائي صحي، يمكنك أيضًا ممارسة التمارين الرياضية لمدة 30 دقيقة 5-6 أيام في الأسبوع لإنقاص الوزن والحفاظ على صحة الكبد.</p>
</div>
<p>وبخلاف هذه الأطعمة، فإن الأسماك (بروتين خالي من الدهون)، والبقوليات (الفول والحمص والعدس)، وبذور عباد الشمس، والحليب قليل الدسم تعتبر أيضًا صحية للكبد.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsj2du85a2n"><span id="classic-and-lesser-known-signs-that-your-liver-is-not-functioning-properly">العلامات الأقل شهرة التي تشير إلى أن الكبد لا يعمل بشكل صحيح</span></h2>
<p>إذا لاحظت أيًا من الأعراض المذكورة أدناه، فتحدث إلى الطبيب للتحقق من وجود مشاكل كامنة أخرى:</p>
<ul>
<li>عدم القدرة على إنقاص الوزن</li>
<li>الانتفاخ</li>
<li>البول الداكن</li>
<li>ضعف الشهية</li>
<li>المناعة الضعيفة</li>
<li>إمساك</li>
<li>صداع</li>
<li>حرقة المعدة والارتجاع الحمضي</li>
<li>اكتئاب</li>
<li>قلق</li>
<li>التعب المزمن</li>
<li>التعرق الزائد</li>
<li>ارتفاع ضغط الدم</li>
<li>العُدّ الوردي Rosacea</li>
<li>كدمات Bruising</li>
<li>اصفرار الجلد أو العينين</li>
</ul>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول الأطعمة المفيدة لصحة الكبد</h2>
<p class="llist">هل البابايا جيدة للكبد؟</p>
<p class="ltext">البابايا مليئة بمضادات الأكسدة التي ثبت أنها تقلل من خطر الإصابة بالسرطان وتدعم صحة الكبد. ومن خلال الدراسات أيضًا، فإن هذا النوع من الفاكهة واعد لعلاج سرطان الكبد من بين عدة أنواع أخرى من السرطان.</p>
<p class="llist">هل العسل مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">يقول جاو: “يختلف العسل عن الأنواع الأخرى من السكريات المضافة لأنه مليء بمضادات الأكسدة والخصائص المضادة للالتهابات. ويمكنه قمع علامات الالتهاب المرتبطة بإصابة الكبد.</p>
<p class="llist">ما هي الأطعمة القاسية على الكبد؟</p>
<p class="ltext">يمكن للوجبات السريعة والأطعمة المعلبة والأطعمة السكرية واللحوم الحمراء والكحول والصودا أن تزيد من العبء على الكبد وتؤثر على عمله. لذلك تجنبهم.</p>
<p class="llist">هل شرب الماء مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">شرب الماء يمكن أن يساعد في طرد السموم من الجسم. الإكثار من شرب الماء للحفاظ على صحة الكبد.</p>
<p class="llist">هل ماء جوز الهند مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">ماء جوز الهند هو إلكتروليت جيد لترطيب الجسم. تحتاج إلى شرب المزيد من <span class="pop-pin">ال</span>إلكتروليتات لتغذية  جسمك وكبدك.</p>
<p class="llist">هل الموز مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">نعم. نعم، الموز صحي للكبد وقد يساعد في تخفيف تليف الكبد (تلف الكبد المزمن) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4499388/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، حاول الحد منها إلى 1-2 يوميًا، لأن الفركتوز الموجود فيها قد يسبب مشاكل في الكبد الدهني.</p>
<p class="llist">كيف أعرف إذا كان الكبد يتخلص من السموم؟</p>
<p class="ltext">تعد إزالة السموم من الكبد خطوة حاسمة في التعافي وتتميز بأعراض مثل الغثيان والقيء والصداع والقلق وارتفاع معدل ضربات القلب والتعرق الزائد وما إلى ذلك.</p>
<p class="llist">كيف يمكنك علاج الكبد الدهني؟</p>
<p class="ltext">العلاج الأكثر فعالية لمرض الكبد الدهني هو تغيير نمط الحياة واتباع نظام غذائي صحي. استشر الطبيب لفهم توصيات النظام الغذائي ونمط الحياة لحالتك والالتزام بها.</p>
<p class="llist">هل البيض مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">إن تناول البيض بكميات محدودة مفيد للكبد والصحة العامة. ومع ذلك، فإن الاستهلاك المفرط للبيض (2-3 في الأسبوع) قد يزيد من خطر الإصابة بأمراض الكبد الدهنية غير الكحولية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5387362/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsj2du85a2o">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>قم بإضافة الخضروات مثل البروكلي والشمندر والجزر لمحاربة سمية الكبد وتحسين عملية التمثيل الغذائي.</li>
<li>تناول الأطعمة الغنية بالألياف الغذائية مثل الهليون والحبوب الكاملة للحماية من مرض الكبد الدهني غير الكحولي.</li>
<li>الشاي الأخضر وزيت الزيتون والجوز والقهوة قد يحسن صحة الكبد بشكل عام.</li>
<li>البول الداكن، وضعف الشهية، واصفرار الجلد أو العينين، والتعب المزمن هي بعض العلامات التي تشير إلى أن الكبد لا يعمل بشكل صحيح.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>كيف يعمل الكبد؟ مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279393/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279393/</a></li>
<li>عصير الشمندر يحمي من إصابة الكبد الناجمة عن N-nitrosodiethylamine في الفئران، علم السموم الغذائية والكيميائية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22465004">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22465004</a></li>
<li>زيادة تناول الحبوب الكاملة كجزء من الوقاية والعلاج من مرض الكبد الدهني غير الكحولي، المجلة الدولية للغدد الصماء، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23762052">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23762052</a></li>
<li>تأثير مكملات مستخلص الطماطم ضد آفات الكبد التي يسببها النظام الغذائي عالي الدهون، جراحة الكبد والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3834971/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3834971/</a></li>
<li>الفوائد المحتملة لمكملات الشمندر الأحمر في الصحة والمرض، المغذيات، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25875121">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25875121</a></li>
<li>العادات الغذائية والسلوكيات المرتبطة بمرض الكبد الدهني غير الكحولي، المجلة العالمية لأمراض الجهاز الهضمي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3930974/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3930974/</a></li>
<li>الخصائص المضادة للأكسدة لمركبات الثوم: الأليل سيستين، والألين، والأليسين، وثاني كبريتيد الأليل، مجلة الأطعمة الطبية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16822206">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16822206</a></li>
<li>الجريب فروت والأوروبلانكو يعززان إنزيمات إزالة السموم الكبدية لدى الفئران: دور محتمل في الحماية من التسرطن الكيميائي، مجلة الكيمياء الزراعية والغذائية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15740081">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15740081</a></li>
<li>الآثار المفيدة للشاي الأخضر: مراجعة الأدبيات، الطب الصيني، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2855614/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2855614/</a></li>
<li>استهلاك النباتات وصحة الكبد<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4499388/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4499388/</a></li>
<li>استهلاك البيض وخطر الإصابة بمرض الكبد الدهني غير الكحولي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5387362/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5387362/</a></li>
<li>يرتبط تناول القهوة بانخفاض معدلات تطور أمراض الكبد في التهاب الكبد المزمن C، أمراض الكبد، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19676128/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19676128/</a></li>
<li>يرتبط استهلاك القهوة والشاي بانخفاض معدل الإصابة بأمراض الكبد المزمنة في الولايات المتحدة، أمراض الجهاز الهضمي، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16344061/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/16344061/</a></li>
<li>مستخلص الملفوف الأحمر الغني بالأنثوسيانين (Brassica oleracea L.) يخفف من الإجهاد التأكسدي القلبي والكبدي في الفئران التي تتغذى على نظام غذائي تصلب الشرايين، مجلة علوم الأغذية والزراعة، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22228433">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22228433</a></li>
<li>مركبات مثبطة لإصابة الكبد من الأفوكادو (بيرسي أمريكانا)، مجلة الزراعة وكيمياء الأغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11368579">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11368579</a></li>
<li>تناول عصير الجزر يقلل من إنزيم Stearoyl-CoA Desaturase 1 في الكبد ويحسن مستويات حمض Docosahexaenoic، ولكن ليس التنكس الدهني في فئران ويستار المفطومة التي تتغذى على النظام الغذائي عالي الفركتوز، التغذية الوقائية وعلوم الأغذية، مكتبة الولايات المتحدة الوطنية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5063201/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5063201/</a></li>
<li>تناول زيت الزيتون وخطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية والوفيات في دراسة بريديميد، الطب BMC، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4030221/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4030221/</a></li>
<li>تعمل الأنظمة الغذائية التي تحتوي على الخضار الورقية الخضراء التقليدية والجديدة على تحسين خصائص الأحماض الدهنية في الكبد لدى الجرذان التي تعاني من ارتفاع ضغط الدم تلقائيًا، الدهون في الصحة والمرض، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، والمعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24192144">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24192144</a></li>
<li>تشريح الكبد، العيادات الجراحية في أمريكا الشمالية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4038911/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4038911/</a></li>
<li>تأثير منتجات التفاح المجففة على مصل الدم ودهون الكبد في الهامستر السوري، نهرونج، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2267005">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/2267005</a></li>
<li>تأثير مكملات مستخلص الشاي الأخضر على إنزيمات الكبد لدى المرضى الذين يعانون من مرض الكبد الدهني غير الكحولي، المجلة الدولية للطب الوقائي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763469/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763469/</a></li>
<li>تأثير تناول الشاي الأخضر على خطر الإصابة بأمراض الكبد: تحليل تلوي، المجلة الدولية للطب السريري والتجريبي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4538013/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4538013/</a></li>
<li>تأثير المكملات الغذائية لقشر وبذور العنب على تليف الكبد المحدث بمادة ثنائي ميثيل نتروسامين في الجرذان<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981719/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981719/</a></li>
<li>تأثير استهلاك مسحوق الثوم على تكوين الجسم لدى المرضى الذين يعانون من مرض الكبد الدهني غير الكحولي: تجربة عشوائية، مزدوجة التعمية، مضبوطة بالعلاج الوهمي، البحوث الطبية الحيوية المتقدمة، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763563/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763563/</a></li>
<li>إيزوثيوسياناتس، معهد لينوس بولينج، جامعة ولاية أوريغون.<br><a href="https://lpi.oregonstate.edu/mic/dietary-factors/phytochemicals/isothiocyanates">lpi.oregonstate.edu/mic/dietary Factors/phytochemicals/isothiocyanates</a></li>
<li>الوقاية من تليف الكبد في الجرذان بواسطة الكركمين، الكبد الدولي، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17355460">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17355460</a></li>
<li>الماكي المجفف بالتجميد (Aristotelia chilensis) إدارة التوت تمنع تكون الدهون في الكبد الناتج عن النظام الغذائي عالي الدهون من خلال تحفيز الضاغط النووي SMILE<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8143281/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8143281/</a></li>
<li>القيمة الغذائية للهليون الخام، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168389/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168389/مغذيات</a></li>
<li>القيمة الغذائية لكرنب بروكسل، الخام، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170383/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170383/مغذيات</a></li>
<li>الخضار ذات الأوراق الخضراء الداكنة، خدمة البحوث الزراعية، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7144047/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7144047/</a></li>
<li>الجوز الغذائي يقلل من محتوى الدهون الثلاثية الكبدية في الفئران التي تتغذى على نسبة عالية من الدهون عن طريق تعديل استقلاب الأحماض الدهنية الكبدية والتهاب الأنسجة الدهنية، مجلة الكيمياء الحيوية الغذائية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27012628">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27012628</a></li>
<li>الثوم: مراجعة للآثار العلاجية المحتملة، مجلة ابن سينا ​​للطب النباتي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103721/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103721/</a></li>
<li>التطورات الحديثة في الكركمين ومشتقاته لعلاج أمراض الكبد، Acta pharmaceutica Sinica، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25757271">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25757271</a></li>
<li>التأثيرات الوقائية للكبد في المختبر وفي الجسم الحي للمستخلص المائي من جذر Taraxacum officinale (الهندباء) ضد الإجهاد التأكسدي الناجم عن الكحول، علم السموم الغذائية والكيميائية، مكتبة الولايات المتحدة الوطنية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20347918">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/20347918</a></li>
<li>التأثيرات الوقائية لعصير الليمون على إصابات الكبد الناجمة عن الكحول في الفئران، BioMed Research International، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439254/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439254/</a></li>
<li>التأثيرات الدوائية للجينسنغ على وظائف الكبد وأمراضه: مراجعة مصغرة، الطب التكميلي والبديل المبني على الأدلة، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3446728/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3446728/</a></li>
<li>التأثير الوقائي للكبد لبوليفينول التفاح ضد إصابة الكبد المناعية الناجمة عن الكونكانافالين A في الفئران، التفاعلات الكيميائية والبيولوجية، مكتبة الولايات المتحدة الوطنية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27567545">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27567545</a></li>
<li>البروكلي الغذائي يقلل من تطور الكبد الدهني وسرطان الكبد في الفئران التي تعطى ثنائي إيثيل نيتروسامين وتتغذى على نظام غذائي غربي أو نظام غذائي متحكم، مجلة التغذية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26865652">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26865652</a></li>
<li>البروكلي الغذائي يقلل من تطور الكبد الدهني وسرطان الكبد في الفئران التي تعطى ثنائي إيثيل نيتروسامين وتتغذى على نظام غذائي غربي أو نظام غذائي متحكم.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/</a></li>
<li>الأفوكادو كمصدر غذائي رئيسي لمضادات الأكسدة ودوره الوقائي في الأمراض التنكسية العصبية، التقدم في علم الأعصاب، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27651262">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27651262</a></li>
<li>الإجراءات الدوائية للكركمين في أمراض الكبد أو تلفه، الكبد الدولي، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19811613">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19811613</a></li>
<li>استهلاك زيت الزيتون ومرض الكبد الدهني غير الكحولي، المجلة العالمية لأمراض الجهاز الهضمي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2670406/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2670406/</a></li>
<li>آثار مستخلصات الهليون المخزني على سمية خلايا الكبد واستقلاب الإيثانول، مجلة علوم الأغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19895471">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19895471</a></li>
<li>آثار مستخلص براعم بروكسل على تلف الحمض النووي المؤكسد وإنزيمات التمثيل الغذائي في كبد الفئران، علم السموم الغذائية والكيميائية، إلسفير، ساينس دايركت.<br><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0278691500001708?via%3Dihub">www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0278691500001708?via%3Dihub</a></li>
<li>آثار استهلاك القهوة ضد تطور ضعف الكبد: دراسة متابعة مدتها 4 سنوات للعاملين في المكاتب اليابانية في منتصف العمر، الصحة الصناعية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10680318/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10680318/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-to-eat-for-a-healthy-liver/">www.stylecraze.com/articles/foods-to-eat-for-a-healthy-liver/</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/11-foods-for-your-liver">www.healthline.com/nutrition/11-foods-for-your-liver</a> </li>
<li><a href="https://www.webmd.com/hepatitis/ss/slideshow-best-and-worst-foods-for-your-liver">www.webmd.com/hepatitis/ss/slideshow-best-and-worst-foods-for-your-liver</a> </li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/323915">www.medicalnewstoday.com/articles/323915</a> </li>
<li><a href="https://www.bannerhealth.com/healthcareblog/advise-me/eat-these-foods-to-keep-your-liver-healthy-and-happy">www.bannerhealth.com/healthcareblog/advise-me/eat-these-foods-to-keep-your-liver-healthy-and-happy</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>زيت بذور العنب للبشرة: الفوائد والأضرار وكيفية الاستخدام </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/grapeseed-oil/"/>
        <id>https://alherb.com/grapeseed-oil/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/351/grapeseed-oil.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2024-04-28T17:54:31+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/351/grapeseed-oil.webp" alt="زيت بذور العنب للبشرة: الفوائد والأضرار وكيفية الاستخدام " />
                    زيت بذور العنب أصبح استخدام زيت بذور العنب للعناية بالبشرة&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/351/grapeseed-oil.webp" class="type:primaryImage" alt="زيت بذور العنب للبشرة: الفوائد والأضرار وكيفية الاستخدام " /></p>
                <h2 id="introduction">زيت بذور العنب</h2>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">أصبح استخدام زيت بذور العنب للعناية بالبشرة شائعًا جدًا في السنوات الأخيرة. يحتوي هذا الزيت على العديد من المركبات المفيدة التي تعالج مجموعة متنوعة من مشاكل البشرة.<br></span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">يساعد زيت بذور العنب في علاج حب الشباب وقد يساعد أيضًا في تقليل علامات الشيخوخة المبكرة. حتى أنه يحمي البشرة من أضرار الجذور الحرة. في هذه المقالة، نستعرض فوائد زيت بذور العنب للبشرة، وكيفية استخدامه، والآثار الجانبية المحتملة. تابع القراءة!</span></p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن زيت بذور العنب</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">زيت بذور العنب</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى زيت بذور العنب</a></li>
<li><a href="#plant">ماهو زيت بذور العنب</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد زيت بذور العنب</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2u6">يساعد في مكافحة حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2u7">يقلل الاحمرار</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2u8">يقلل من علامات حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2u9">يرطب البشرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2ua"> يعزز إنتاج الكولاجين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2ub">ينظف البشرة بعمق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbi2uc">يحمي البشرة من أضرار الجذور الحرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbj2ud">يحارب فرط التصبغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbj2ue"> يحسن مرونة الجلد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbj2uf">يجعل البشرة أكثر نعومة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbj2ug">المعلومات الغذائية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsirpbbj2uh">كيف تستخدم زيت بذور العنب؟</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار زيت بذور العنب</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول زيت بذور العنب</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى زيت بذور العنب</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td>
<ul>
<li><span lang="en"> Grape seed oil</span></li>
<li><span lang="en">Grape seed oil</span></li>
<li><span lang="en"> grape oil,</span> </li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> Huile de pépins de raisin</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Traubenkernöl</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> Olio di vinaccioli</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> Масло виноградных косточек</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> グレープシードオイル</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> Aceite de pepitas de uva</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> Óleo de uva</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">ماهو زيت بذور العنب</h2>
<p><strong style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit;">زيت بذور العنب</strong><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> ويسمى أيضًا زيت </span><strong style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit;">العنب</strong><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> هو زيت نباتي خفيف الوزن للغاية ويخترق الجلد بسهولة مشتق من بذور العنب. وهو منتج ثانوي لصناعة النبيذ ،حيث تمثل صناعة النبيذ 90% من زراعة العنب، وتعتبر بذور النبات منتج ثانوي يمكن عصره للحصول على الزيت. لذلك يتم إنتاج زيت بذور العنب في المقام الأول في مناطق زراعة النبيذ، وخاصة حول البحر الأبيض المتوسط وعادة ما يستخدم في تركيبات العناية بالبشرة ( </span><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/">المصدر</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> ).يناسب زيت بذور العنب جميع أنواع البشرة، بما في ذلك البشرة الحساسة . فهو يساعد على ترطيب البشرة، ويساعد على محاربة علامات حب الشباب، ويحد من أضرار أشعة الشمس، وقد يشد الجلد. كما أن له خصائص مضادة للميكروبات ومضادة للالتهابات فهذا الزيت غني بفيتامين E وأحماض وميغا الدهنية بمركبات البوليفينول مثل البروانثوسيانيدين التي تعمل على تعزيز صحة الجلد ( </span><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/">المصدر</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> ). ومع ذلك، يجب على الأشخاص الذين يعانون من أمراض الدم أو أولئك الذين يتناولون أدوية تسييل الدم تجنب تناول زيت بذور العنب.</span></p>
<p><strong>الطبخ </strong><br>لزيت بذور العنب نقطة تدخين مرتفعة إلى حد ما تبلغ حوالي 216 درجة مئوية (421 درجة فهرنهايت). نظرًا لطعمه النظيف والخفيف ومحتواه العالي من الدهون المتعددة غير المشبعة ، يمكن استخدامه كعنصر في تتبيلات السلطة والمايونيز وكقاعدة لنقع زيت الثوم أو إكليل الجبل أو الأعشاب أو التوابل الأخرى . يستخدم على نطاق واسع في المخبوزات والفطائر . يتم رشه على الزبيب لمساعدته على الاحتفاظ بنكهته. </p>
<p><strong>التركيبة</strong></p>
<p>يحتوي زيت بذور العنب أيضًا على 0.8 إلى 1.5% من المواد غير التصبنية الغنية بالفينولات ( التوكوفيرول )<br>والمنشطات ( كامبيسترول ، بيتا سيتوستيرول ، ستيجماستيرول ). يحتوي زيت بذور العنب على كميات صغيرة من فيتامين هـ ، لكن زيت القرطم أو زيت بذرة القطن أو زيت نخالة الأرز تحتوي على كميات أكبر. يحتوي زيت بذور العنب على نسبة عالية من المواد غير المشبعة ومنخفضة الدهون المشبعة .</p>
<p class="msg msg--info">تم استخدام زيت بذور العنب لأكثر من 6000 عام لفوائده الصحية. ووفقاً لأدبيات القرن الرابع عشر، استخدمه ملك قشتالة السير فرديناند الرابع لعلاج مشاكل الجلد وحماية تركيبته. أطلق عليه اسم "<strong>الزيت الملكي</strong>" أو "<strong>زيت العرش</strong>".</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f2/Huile_de_p%C3%A9pins_de_raisins.jpg/277px-Huile_de_p%C3%A9pins_de_raisins.jpg?uselang=fr" alt="زيت بذور العنب في أحد الأسواق الأوربية" width="277" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>زيت بذور العنب في أحد الأسواق الأوربية</strong><br>Véronique PAGNIER, Public domain</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد زيت بذور العنب</h2>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2u6">يساعد في مكافحة حب الشباب</h3>
<p>يحدث حب الشباب عند انسداد الجلد بالعرق والأوساخ والزيوت. وهو أكثر انتشاراً عند أصحاب البشرة الدهنية. يحتوي زيت بذور العنب على حمض اللينوليك. قد يعمل على إصلاح الحاجز الطبيعي للبشرة ويقلل من مدى فقدان الماء ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يتعافى الجلد من حب الشباب عاجلاً عندما يكون حاجزه الطبيعي قوياً. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من البحوث في هذا الصدد.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2u7">يقلل الاحمرار</h3>
<p>كما يوفر حمض اللينوليك الموجود في زيت بذور العنب خصائص مضادة للالتهابات. يساعد الزيت على تهدئة الجلد الملتهب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29344315/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2u8">يقلل من علامات حب الشباب</h3>
<p>قد تساعد مضادات الأكسدة والفيتامينات والمعادن والأحماض الدهنية الموجودة في زيت بذور العنب على تفتيح علامات حب الشباب وتلاشي الندبات. قد يؤدي الزيت أيضًا إلى تسريع عملية شفاء الجروح ( <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13770-017-0038-1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2u9">يرطب البشرة</h3>
<p>تعمل الأحماض الدهنية الموجودة في الزيت على تحسين مستويات رطوبة البشرة. كما أنها تعمل على تحسين نعومة البشرة وملمسها. قد يعمل فيتامين E الموجود في الزيت على شد الجلد وتأخير علامات الشيخوخة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2ua"> يعزز إنتاج الكولاجين</h3>
<p>قد يعزز البروانثوسيانيدين الموجود في زيت بذور العنب إنتاج الكولاجين. كما أنها قد تساعد في تقلص الجروح والشفاء ( <a href="http://www.ccsenet.org/journal/index.php/gjhs/article/view/40015" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من البحوث في هذا الصدد.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2ub">ينظف البشرة بعمق</h3>
<p>تساعد الخصائص المضادة للميكروبات لزيت بذور العنب على تنظيف البشرة بعمق . ويمكن أيضًا أن يُعزى هذا الإجراء التطهيري للزيت إلى مركباته الفينولية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbi2uc">يحمي البشرة من أضرار الجذور الحرة</h3>
<p>توفر الفيتامينات والبوليفينول الموجودة في زيت بذور العنب عملاً مضادًا للأكسدة. هذا النشاط المضاد للأكسدة الإضافي يحمي البشرة من التلف الناتج عن الجذور الحرة وغيرها من العوامل البيئية الضارة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbj2ud">يحارب فرط التصبغ</h3>
<p>قد تساعد مضادات الأكسدة الموجودة في زيت بذور العنب على مكافحة تلف الجلد وتقليل فرط التصبغ . يمكنهم أيضًا توحيد لون البشرة. ومع ذلك، هناك ما يبرر المزيد من المعلومات لفهم آلية زيت بذور العنب في هذا الصدد.</p>
<p>يمكن أن تعزى فوائد زيت بذور العنب إلى محتواه الغذائي. وسوف نستكشف نفس الشيء في القسم التالي.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbj2ue"> يحسن مرونة الجلد</h3>
<p>يشتهر زيت بذور العنب الغني بمضادات الأكسدة والأحماض الدهنية الأساسية بتحسين مرونة الجلد. يساعد مزيجه القوي من حمض اللينوليك والبروانثوسيانيدين في تخليق الكولاجين، مما يعزز صلابة البشرة ومرونتها. يساعد الاستخدام المنتظم لزيت بذور العنب على مكافحة علامات الشيخوخة، مما يقلل من ظهور الخطوط الدقيقة والتجاعيد. يتم أيضًا امتصاص هذا الزيت خفيف الوزن بسرعة، مما يجعله علاجًا طبيعيًا ممتازًا لتعزيز مرونة الجلد والحفاظ على بشرة شابة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsirpbbj2uf">يجعل البشرة أكثر نعومة</h3>
<p>يتمتع زيت بذور العنب بخصائص مطرية يمكن أن تساهم في الحصول على بشرة أكثر نعومة. يمتص بسهولة عند وضعه موضعياً، ويرطب ويغذي البشرة دون ترك بقايا دهنية. الاستخدام المنتظم لهذا الزيت يقلل من الجفاف ويعزز ملمس البشرة الأكثر نعومة، مما يجعل زيت بذور العنب خيارًا طبيعيًا وفعالًا لتنعيم البشرة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsirpbbj2ug"><span id="nutritional-information" class="sc-toc-section">المعلومات الغذائية</span></h2>
<p>زيت بذور العنب غني بالدهون على شكل أحماض أوميغا 6 الدهنية. كما أنه يحتوي على فيتامين E والمركبات الفينولية التي لها خصائص مضادة للأكسدة. وتشمل هذه الكاروتينات والفلافونويد والعفص، من بين مضادات الأكسدة الأخرى ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/490384/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>هذه التركيبة الخاصة من العناصر الغذائية هي التي تعطي زيت بذور العنب فوائده. لا توجد دراسة محددة تشير إلى الشكل الذي يجب أن يتم استهلاك زيت بذور العنب به. وبالتالي، فإن التطبيق الموضعي للزيت على الوجه يحظى بشعبية كبيرة مثل استهلاكه عن طريق الفم.</p>
<p>في القسم التالي، سنكتشف أفضل طريقة يمكنك من خلالها تطبيق زيت بذور العنب على بشرتك لتحقيق النتائج.</p>
<div class="sc-rltd-head">ذات صلة: </div>
<h2 id="mcetoc_1hsirpbbj2uh"><span id="how-do-you-use-it" class="sc-toc-section">كيف تستخدم زيت بذور العنب؟</span></h2>
<p>يمكن استخدام زيت بذور العنب كمنتج مستقل أو مع منتجات التجميل الأخرى. يعتبر زيت بذور العنب المعصور على البارد مثاليًا لأنه يحتفظ بالعديد من خصائصه المفيدة على الرغم من عملية الاستخلاص.</p>
<p>يمكنك استخدام زيت بذور العنب في الليل أو في الصباح. ومع ذلك، تذكري أن زيت بذور العنب، مثل أي منتج زيتي، سيكون الخطوة الأخيرة في روتين العناية بالبشرة.</p>
<p>فيما يلي عينة من روتين العناية بالبشرة الذي يمكنك اتباعه:</p>
<ul>
<li>ابدأ بتنظيف وجهك بمنظف لطيف.</li>
<li>جففي وجهك ثم ضعي أي مصل مائي على بشرتك. بدلًا من ذلك، يمكنك أيضًا استخدام أي مصل زيتي يحتوي على زيت بذور العنب.</li>
<li>اتركي المصل حتى يمتص بالكامل ثم ضعي مرطبًا على وجهك.</li>
<li>ضعي على بشرتك بضع قطرات من زيت بذور العنب النقي.</li>
<li>انتهي بطبقة من واقي الشمس إذا كنت تتبع هذا الروتين في الصباح.</li>
</ul>
<p>قد ترغب أيضًا في خلط بضع قطرات من زيت بذور العنب مع مرطبك أو مستحضراتك لاستخدامها على وجهك أو جسمك.</p>
<p>لكن قبل البدء باستخدام الزيت، يجب أن تكوني على دراية بآثاره الجانبية المحتملة .</p>
<h2 id="side-effects">أضرار زيت بذور العنب</h2>
<p>طالما أنك لا تعاني من حساسية تجاه العنب، فلا يوجد سبب يمنعك من تجربة زيت بذور العنب.</p>
<p>ومع ذلك، إذا كنت تستخدمه لأول مرة، فقم بإجراء اختبار التصحيح قبل التحقق من أي ردود فعل سلبية. ضع الزيت على معصميك أو كاحليك وراقبه لمدة 24 ساعة. تحقق من وجود أي ردود فعل تحسسية.</p>
<p>قد يكون تناول زيت بذور العنب عن طريق الفم غير آمن للأشخاص الذين يعانون من أمراض دم معينة والذين يتناولون أدوية تسييل الدم ( <a href="https://www.nccih.nih.gov/health/grape-seed-extract" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). لم يتم بعد فهم تأثير تناول الزيت على النساء المرضعات والحوامل. لذلك، كن آمنًا وتجنب استخدامه.</p>
<p>يستخدم الناس زيت بذور العنب لعلاج المشكلات المتعلقة بالجلد بسبب الفوائد المتنوعة للبشرة. يساعد على محاربة حب الشباب، ويصلح الحاجز الطبيعي للبشرة، ويهدئ البشرة الملتهبة، ويقلل من مشاكل حب الشباب، ويؤخر علامات الشيخوخة، ويحسن نعومة البشرة، ويعزز إنتاج الكولاجين.</p>
<div>
<div>
<p class="msg msg--warning">يتم تصنيع زيت بذور العنب المعالج كيميائيًا والمتوفر تجاريًا باستخدام مذيبات مثل الهكسان، وهو سم عصبي محتمل يمكن أن يتراكم في الجسم ويؤدي إلى مضاعفات صحية. كما أن زيت بذور العنب المعالج قد يفقد بعض الخصائص المفيدة عند تسخينه إلى درجات حرارة عالية.</p>
<div><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">يمكنك استخدامه كزيت مرطب للتطبيق الموضعي أو تناوله عن طريق الفم كمكمل غذائي. ومع ذلك، قد لا ينصح باستهلاك زيت بذور العنب عن طريق الفم للأشخاص الذين يعانون من بعض أمراض الدم. ومن الأفضل أيضًا إجراء اختبار البقعة قبل تطبيقه موضعيًا.</span></div>
</div>
</div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول زيت بذور العنب</h2>
<p class="llist">هل يسد زيت بذور العنب المسام؟</p>
<p class="ltext">لا، زيت بذور العنب لا يسبب انسداد المسام ولا يسد المسام.</p>
<p class="llist">هل زيت بذور العنب أم زيت الأفوكادو أفضل للبشرة؟</p>
<p class="ltext">ذلك يعتمد على أهداف بشرتك. في حين أن زيت الأفوكادو قد يساعد في التغلب على الشيخوخة المبكرة، فمن المعروف أن زيت بذور العنب يعمل على تفتيح البشرة المتغيرة اللون.</p>
<p class="llist">كم من الوقت يستغرق زيت بذور العنب لشد الجلد؟</p>
<p class="ltext">يعتمد ذلك على نوع بشرتك وحالتها. قد يستغرق زيت بذور العنب أسابيع أو أشهر لإظهار النتائج من حيث شد الجلد.</p>
<p class="llist">هل زيت بذور العنب مفيد للبقع العمرية؟</p>
<p class="ltext">على الرغم من أن فعالية زيت بذور العنب على البقع العمرية تحتاج إلى مزيد من الدراسات العلمية، إلا أن البوليفينول الموجود فيه قد يساعد في مكافحة الشيخوخة المبكرة والمخاوف الأخرى ذات الصلة مثل الخطوط الدقيقة والتجاعيد.</p>
<p class="llist">هل يمكنني خلط زيت بذور العنب مع الزيوت العطرية؟</p>
<p class="ltext">نعم. زيت بذور العنب خفيف الوزن وسهل الامتصاص في الجلد. وبالتالي فهو زيت ناقل جيد يمكن استخدامه مع الزيوت العطرية.</p>
<p class="llist">هل يمكن ترك زيت بذور العنب على الشعر طوال الليل؟</p>
<p class="ltext">نعم. من الآمن ترك زيت بذور العنب في الشعر طوال الليل. يعمل الزيت كعلاج للترطيب العميق.</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>نظام شفاء موضعي مضاد للالتهابات يستخدم حمض اللينولينيك المترافق لاستخدام إعادة تسطيح الوجه بالليزر بعد الاستئصال: تجربة عشوائية محكمة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29344315/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29344315/</a></li>
<li>مستخلص بذور العنب<br><a href="https://www.nccih.nih.gov/health/grape-seed-extract">www.nccih.nih.gov/health/grape-seed-extract</a></li>
<li>زيت بذور العنب (Vitis vinifera L.): غذاء وظيفي من صناعة النبيذ<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/</a></li>
<li>تمنع البروسيانيدينات قليلة القسيمات (OPCs) إفراز البروكولاجين من النوع الأول من الخلايا الليفية<br><a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13770-017-0038-1">link.springer.com/article/10.1007/s13770-017-0038-1</a></li>
<li>تأثيرات زيت بذور العنب (Vitis vinifera L.) على مستحلبات الجلد النانوية المحملة على البارامترات البيوفيزيائية لبشرة الوجه: دراسة منقسمة الوجه ومعماة ومضبوطة بالعلاج الوهمي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/</a></li>
<li>السجل التاريخي: زيت بذور العنب<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/490384/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/490384/ مغذيات</a></li>
<li>التأثير الموضعي لكريم مستخلص بذور العنب 2% على التئام الجروح الجراحية<br><a href="http://www.ccsenet.org/journal/index.php/gjhs/article/view/40015">http://www.ccsenet.org/journal/index.php/gjhs/article/view/40015</a></li>
<li>نظام شفاء موضعي مضاد للالتهابات يستخدم حمض اللينولينيك المترافق لاستخدام إعادة تسطيح الوجه بالليزر بعد الاستئصال: تجربة عشوائية محكمة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29344315/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29344315/</a></li>
<li>مستخلص بذور العنب<br><a href="https://www.nccih.nih.gov/health/grape-seed-extract">www.nccih.nih.gov/health/grape-seed-extract</a></li>
<li>زيت بذور العنب (Vitis vinifera L.): غذاء وظيفي من صناعة النبيذ<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7599587/</a></li>
<li>تمنع البروسيانيدينات قليلة القسيمات (OPCs) إفراز البروكولاجين من النوع الأول من الخلايا الليفية<br><a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13770-017-0038-1">link.springer.com/article/10.1007/s13770-017-0038-1</a></li>
<li>تأثيرات زيت بذور العنب (Vitis vinifera L.) على مستحلبات الجلد النانوية المحملة على البارامترات البيوفيزيائية لبشرة الوجه: دراسة منقسمة الوجه ومعماة ومضبوطة بالعلاج الوهمي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35713012/</a></li>
<li>السجل التاريخي: زيت بذور العنب<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/490384/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/490384/ مغذيات</a></li>
<li>التأثير الموضعي لكريم مستخلص بذور العنب 2% على التئام الجروح الجراحية<br><a href="http://www.ccsenet.org/journal/index.php/gjhs/article/view/40015">www.ccsenet.org/journal/index.php/gjhs/article/view/40015</a></li>
<li><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> ويكيبيديا  </span><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Grape_seed_oil" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia grapeseed oil</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/grapeseed-oil-for-skin/">www.stylecraze.com/articles/grapeseed-oil-for-skin/</a> </li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/318395">www.medicalnewstoday.com/articles/318395</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/grape-seed-oil">www.healthline.com/nutrition/grape-seed-oil</a> </li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>تساقط الشعر الناتج عن الأدوية وكيفية علاجه</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/hair-loss-from-medication/"/>
        <id>https://alherb.com/hair-loss-from-medication/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2024-04-19T12:22:59+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    تساقط الشعر الناتج عن الأدوية على الرغم من أن تساقط&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">تساقط الشعر الناتج عن الأدوية</h2>
<p><br>على الرغم من أن تساقط الشعر قد يكون له العديد من الأسباب الكامنة، إلا أن أحدها قد يكون الأدوية التي تتناولها.<br>تعد المضادات الحيوية، ومخففات الدم، ومثبطات المناعة من بين الأنواع القليلة من الأدوية التي قد تسبب تساقط الشعر، ولكنها في أغلب الأحيان ليست حالة مؤقتة.<br>يمكن أن يساعد اتباع نظام غذائي متوازن، إلى جانب المكملات الغذائية والعلاجات الموضعية، في تقليل وعكس تساقط الشعر الناتج عن الأدوية.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن </h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">تساقط الشعر الناتج عن الأدوية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsih7e1g8k">كيف تسبب الأدوية تساقط الشعر </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsih7e1g8l">أنواع الأدوية التي تسبب تساقط الشعر </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsih7e1g8m">كيفية علاج تساقط الشعر الناجم عن الأدوية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsih7e1g8n">متى يجب استشارة الطبيب</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول تساقط الشعر الناتج عن الأدوية</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsih7e1g8k"><span id="how-medications-cause-hair-loss" class="sc-toc-section">كيف تسبب الأدوية تساقط الشعر<strong> </strong></span></h2>
<p>قد تسبب الأدوية تساقط الشعر عن طريق التدخل في دورة نمو الشعر . بعض الأدوية قد:</p>
<ul>
<li>توقف انتشار خلايا مصفوفة الشعر، مما يسبب anagen</li>
<li>يتسبب في دخول البصيلات في مرحلة نهائية مبكرة، مما يؤدي إلى التساقط الكربي  telogen effluvium ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8018303/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>مرحلة النمو هي مرحلة النمو النشط للشعر، حيث تنقسم الخلايا بسرعة لتعزيز نمو الشعر الجديد. Telogen هي مرحلة الراحة، والتي تستمر حوالي 3 إلى 4 أشهر قبل تساقط الشعر. في حالة تساقط الشعر الناجم عن الأدو ية، ستلاحظ تساقط الشعر خلال أيام أو أسابيع من تناول الدواء. في التساقط الكربي، يصبح تساقط الشعر بارزًا بعد 2-4 أشهر من تناول الدواء أو بدء العلاج.</p>
<p>من بين هذين النوعين، يعد التساقط الكربي هو أكثر تساقط الشعر الناجم عن الأدوية شيوعًا. تعتمد شدة تساقط شعرك على نوع الدواء الذي تتناوله. تعالوا نتعرف على أنواع الأدوية التي قد تسبب تساقط الشعر .</p>
<h2 id="mcetoc_1hsih7e1g8l"><span id="types-of-medication-that-causes-hair-loss" class="sc-toc-section">أنواع الأدوية التي تسبب تساقط الشعر<strong> </strong></span></h2>
<ul>
<li><strong>فيتامين أ (الريتينويدات)</strong></li>
</ul>
<p>تناول كميات كبيرة من مكملات فيتامين أ والأدوية قد يسبب تساقط الشعر. علاوة على ذلك، فإن مشتقات فيتامين أ مثل الإيزوتريتينوين والتريتينوين قد تسبب أيضًا تساقط الشعر ( <a href="https://link.springer.com/article/10.2165/00002018-199410040-00005" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>مضادات حيوية</strong></li>
</ul>
<p>قد تؤثر المضادات الحيوية على استقلاب فيتامين ب 12 وحمض الفوليك في الجسم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7211625/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وقد تؤثر أيضًا على مستويات الهيموجلوبين، مما يؤدي إلى فقر الدم وتساقط الشعر. تتعارض المستويات المنخفضة من فيتامين ب 12 أيضًا مع نمو الشعر الطبيعي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>مضادات الفطريات</strong></li>
</ul>
<p>تم ربط الأدوية المضادة للفطريات مثل فوريكونازول بتساقط الشعر المرتبط بالثعلبة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24855150/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>مميعات الدم</strong></li>
</ul>
<p>مضادات التخثر مثل الهيبارين والوارفارين قد تسبب الثعلبة وتساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4819463/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يتم إعطاء هذه الأدوية بشكل عام لأولئك الذين يعانون من مشاكل في القلب والأوعية الدموية لمنع جلطات الدم.</p>
<ul>
<li><strong>مثبطات المناعة</strong></li>
</ul>
<p>الأدوية المستخدمة لعلاج أمراض المناعة الذاتية مثل التهاب المفاصل الروماتويدي قد تسبب أيضًا تساقط الشعر. تم العثور على جرعة عالية من مثبطات المناعة، مثل الميثوتريكسيت، تؤدي إلى تساقط الشعر ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30830893/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، لا توجد أبحاث كافية في هذا الصدد.</p>
<p>في معظم الحالات، يكون تساقط الشعر مؤقتًا. فيما يلي بعض الأشياء التي يمكنك القيام بها لمنع تساقط الشعر الناجم عن الأدوية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsih7e1g8m"><span id="how-to-reverse-hair-loss-caused-due-to-medication" class="sc-toc-section">كيفية علاج تساقط الشعر الناجم عن الأدوية</span></h2>
<ul>
<li><strong>النظام الغذائي الصحي والمكملات الغذائية</strong></li>
</ul>
<p>يعد اتباع نظام غذائي متوازن وصحي طريقة رائعة لدعم نمو الشعر الصحي. قم بتضمين أحماض أوميجا 3 و6 الدهنية ومضادات الأكسدة في نظامك الغذائي للمساعدة في إعادة نمو الشعر ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25573272/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>نقص المغذيات، بما في ذلك نقص الحديد والزنك والبيوتين وحمض الفوليك والفيتامينات A وE، قد يسبب أيضًا تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكنك اتباع نظام غذائي غني باللحوم الحمراء والدواجن والعدس والبقوليات ومنتجات الألبان والحبوب الكاملة والخضروات الورقية مثل اللفت والسبانخ والأفوكادو والجزر والبطاطا الحلوة، لأنها تحتوي على الفيتامينات والمعادن الأساسية. تحدث أيضًا إلى اختصاصي تغذية أو اختصاصي تغذية للحصول على مخطط غذائي متوازن أو استشر طبيبًا للحصول على مكملات الفيتامينات.</p>
<ul>
<li><strong>تطبيق المينوكسيديل</strong></li>
</ul>
<p>يستخدم المينوكسيديل الموضعي لعلاج الثعلبة والصلع ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14996087/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). عليك استخدامه بشكل مستمر، كما وصفه الطبيب، لتبدأ برؤية النتائج خلال 3-6 أشهر. ومع ذلك، تذكر أن الاستخدام غير السليم للمينوكسيديل قد يسبب نمو شعر غير مرغوب فيه، واحمرار، وحكة، ودوخة لدى بعض الأشخاص ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10149432/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). لذلك لا تستخدمه إلا إذا وصف لك واتبع دائمًا نصيحة الطبيب للتطبيق.</p>
<p>شاركت إحدى المدونات تجربتها في تطبيق المينوكسيديل على فروة رأسها لمدة أسبوعين. تناولت مكملات البيوتين ودلّكت المينوكسيديل 3% على فروة رأسها مرتين في اليوم. وكتبت: “خلال الأسبوعين الماضيين، لاحظت أن مشكلة تساقط شعري لم تتوقف تمامًا؛. ومع ذلك، يبدو أن هناك نموًا ملحوظًا للشعر في فروة رأسي. كما أن شعري أصبح أكثر كثافة، وهو ما أدهشني ( <a href="https://belledemoiselle.wordpress.com/2013/09/02/the-hair-chronicles-biotin-and-minoxidil/" target="_blank" rel="noopener dofollow" previewlistener="true">i</a> )."</p>
<p>وكان ديفيد كارفالهاو، وهو مدون آخر، قد أصبح أصلعًا تقريبًا عندما كان في الخامسة والعشرين من عمره. وقد تم تشخيص حالته بأنه مصاب بالثعلبة وقام بتطبيق محلول المينوكسيديل 5٪ على فروة رأسه مع تناول الفيتامينات المتعددة. وذكر: “عندما بدأت أيضاً باستخدام المينوكسيديل بالإضافة إلى الفيتامينات، رأيت فرقاً ملحوظاً جداً بعد 6 أسابيع من الاستخدام. بدا شعري أقوى وتمكنت من رؤية نمو شعر جديد في المناطق التي لم أرها منذ سنوات ( <a href="https://carvalhao.medium.com/how-i-beat-hairloss-and-baldness-spending-12-5-per-month-ee2b28698a82" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )."</p>
<p> </p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">معلومة سريعة</div>
<div class="protip_content">اترك المينوكسيديل يجف لمدة 2-4 ساعات بعد الاستخدام، بما في ذلك قبل النوم. إذا لم يكن جافًا تمامًا، فقد يؤدي إلى تلطيخ الملابس أو القبعات أو ملاءات السرير.</div>
</div>
</div>
<ul>
<li><strong>زيت بذور اليقطين</strong></li>
</ul>
<p>يقلل زيت بذور اليقطين من تأثيرات إنزيم 5-alpha reductase، وهو إنزيم يحول هرمون التستوستيرون إلى DHT، وهو مساهم رئيسي في تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6823528/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وجدت دراسة أجريت في عام 2014 أن الاستخدام المنتظم لزيت بذور اليقطين على مدى 24 أسبوعًا أدى إلى زيادة عدد الشعر بنسبة 40٪ ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4017725/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لتحديد مدى فعالية زيت بذور اليقطين لنمو الشعر.</p>
<ul>
<li><strong>الملحقات والشعر المستعار</strong><strong> </strong></li>
</ul>
<p>بينما لا يزال الشعر ينمو، يمكنك استخدام الملحقات مثل الأوشحة والقبعات والشعر المستعار لتغطية رأسك.</p>
<p> </p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">معلومة سريعة</div>
<div class="protip_content"><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">يمكنك ارتداء بطانة من النايلون أو غطاء شعر مستعار شبكي للحفاظ على نظافة شعر مستعارك. تخلق هذه البطانة حاجزًا بين الشعر المستعار والزيوت على فروة رأسك وتضمن أيضًا ملاءمة مريحة.</span></div>
</div>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsih7e1g8n"><span id="when-to-consult-a-doctor" class="sc-toc-section">متى يجب استشارة الطبيب</span></h2>
<p>قبل البدء في تناول دواء أو علاج، اسأل طبيبك عن الآثار الجانبية المختلفة. ناقش معه طرق تقليل تساقط الشعر الناتج عن الأدوية. إذا كنت تفقد شعرك بمعدل ينذر بالخطر، فلا تتوقف عن تناول الأدوية دون استشارة الطبيب. اسأل عن أي بدائل.</p>
<div id="conclusion_div"></div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول تساقط الشعر الناتج عن الأدوية</h2>
<p><br>هل تساقط الشعر بسبب مضادات الاكتئاب دائم؟<br><br>لا، تساقط الشعر بسبب مضادات الاكتئاب ليس دائمًا. سيتوقف شعرك عن التساقط بمجرد التوقف عن تناول الأدوية.<br><br>كيف يمكنني إيقاف تساقط الشعر الناتج عن الأدوية؟<br><br>قد تضطر إلى التوقف عن تناول الدواء أو استشارة الطبيب في حالة تساقط الشعر الناجم عن الدواء.</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>تساقط الشعر الناتج عن الأدوية ونمو الشعر. الإصابة والإدارة والتجنب<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8018303/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8018303/</a></li>
<li>تساقط الشعر الناتج عن الأدو ية ونمو الشعر<br><a href="https://link.springer.com/article/10.2165/00002018-199410040-00005" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">link.springer.com/article/10.2165/00002018-199410040-00005</a></li>
<li>الأدوية المسببة لنقص الفيتامينات<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7211625/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7211625/</a></li>
<li>دور الفيتامينات والمعادن في تساقط الشعر: مراجعة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/</a></li>
<li>الثعلبة وتغيرات الأظافر المرتبطة بالعلاج بالفوريكونازول<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24855150/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24855150/</a></li>
<li>مضادات التخثر التقليدية وتساقط الشعر: هل تلعب مضادات التخثر المباشرة عن طريق الفم دورًا؟ مراجعة للأدبيات<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4819463/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4819463/</a></li>
<li>تأثير الميثوتريكسيت على تساقط الشعر أثناء استخدام الجرعات المناعية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30830893/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30830893/</a></li>
<li>تأثير مكمل غذائي على تساقط الشعر عند النساء<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25573272/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25573272/</a></li>
<li>النظام الغذائي وتساقط الشعر: آثار نقص المغذيات واستخدام المكملات الغذائية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/</a></li>
<li>المينوكسيديل: آليات العمل على نمو الشعر<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14996087/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14996087/</a></li>
<li>الالتزام بالمينوكسيديل الموضعي وأسباب التوقف عنه بين المرضى الذين يعانون من الثعلبة الأندروجينية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10149432/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10149432/</a></li>
<li>التأثيرات المفيدة لزيت بذور اليقطين كعامل موضعي لتعزيز نمو الشعر في نموذج الفئران<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6823528/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6823528/</a></li>
<li>تأثير زيت بذور اليقطين على نمو الشعر لدى الرجال المصابين بالثعلبة الأندروجينية: تجربة عشوائية مزدوجة التعمية خاضعة للتحكم الوهمي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4017725/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4017725/</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/hair-loss/drug-induced-hair-loss-1">www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/hair-loss/drug-induced-hair-loss-1</a> </li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/327068">www.medicalnewstoday.com/articles/327068</a> </li>
<li><a href="https://www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/hair-loss/drug-induced-hair-loss-2">www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/hair-loss/drug-induced-hair-loss-2</a> </li>
<li><a href="https://www.aarp.org/health/drugs-supplements/info-2022/drugs-that-cause-hair-loss.html">www.aarp.org/health/drugs-supplements/info-2022/drugs-that-cause-hair-loss.html</a> </li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/how-to-reverse-hair-loss-from-medications/">www.stylecraze.com/articles/how-to-reverse-hair-loss-from-medications/</a></li>
<li>ويكيبيديا <span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li>wikipedia</li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>الجلسرين للشعر: الفوائد والأضرار والآثار الجانبية وطريقة الاستخدام</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/glycerin-for-hair/"/>
        <id>https://alherb.com/glycerin-for-hair/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2024-04-19T10:58:11+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    الجلسرين للشعر الجلسرين مرطب لزج عديم اللون والرائحة مشتق من&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">الجلسرين للشعر</h2>
<p><strong>الجلسرين </strong>مرطب لزج عديم اللون والرائحة مشتق من مصادر نباتية. تتراوح فوائد الجلسرين من ترطيب الشعر وفروة الرأس إلى منع تقصف الأطراف وتكسر الشعر مع تحسين ملمس الشعر وقوته. تساعد خصائصه المرطبة على تنعيم الشعر مع حمايته من أضرار الحرارة الناتجة عن أدوات التصفيف الحرارية. يمكنك تحضير بعض التركيبات المنزلية باستخدام الجلسرين مع إضافة مكونات صحية للشعر مثل ماء الورد والصبار والعسل وزيت الزيتون والبيض وعصير الليمون لتغذية الشعر. تعمل هذه الوصفات على تحسين صحة الشعر وفروة الرأس بشكل عام مع مكافحة جفاف فروة الرأس والقشرة. إلا أن الجلسرين قد يسبب الحكة والتهيج لدى بعض الأفراد ولا يعمل في بعض الظروف المناخية. أيضًا، لا تستخدمي الجلسرين في صوره النقية لأنه يجعل شعرك لزجًا ودهنيًا.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن الجلسرين للشعر</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">الجلسرين للشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h4">تاريخ استخدام الجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h5">فوائد الجلسرين للشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h6">كيفية استخدام الجلسرين للشعر</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h7">مثبت الشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h8"> زيت الخروع مع الجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11h9">زيت الزيتون والجلسرين والعسل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11ha">ماء الورد والجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hb"> الصبار والجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hc">العسل والجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hd">عصير الليمون والبيض والجلسرين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11he">منتجات الشعر</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hf">إيجابيات وسلبيات استخدام الجلسرين للشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hg"> أنواع الجلسرين</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار الجلسرين </a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrqs7ch11hh">متى يجب عليك عدم استخدام الجلسرين</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول الجلسرين </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrqs7ch11h4"><span id="the-history-of-glycerin">تاريخ استخدام الجلسرين</span></h2>
<p>يمكن إرجاع الجلسرين إلى العصور القديمة عندما تم اكتشافه كمنتج ثانوي طبيعي لصناعة الصابون. بينما صاغ الكيميائي الفرنسي ميشيل أوجين شيفرول مصطلح الجلسرين (أو الجليسرين) في عام 1811، تم اكتشاف المادة من قبل الكيميائي الألماني السويدي كارل فيلهلم شيل في عام 1783، الذي وصفها بأنها "sweet principle of fat".</p>
<p>اكتسب الجلسرين ببطء مكانة بارزة كعنصر حيوي في الصناعات الدوائية ومستحضرات التجميل والصناعات الغذائية. توسع استخدامه خلال القرن التاسع عشر عندما أصبح عنصرًا رئيسيًا في عملية صنع الديناميت. مع مرور الوقت، زادت أهميته في منتجات العناية الشخصية بسبب خصائصه المرطبة والمطرية.</p>
<p>يتمتع الجلسرين بخصائص علاجية تساعد على تحسين صحة الجلد. ولكن هل يمكن أن يحسن صحة شعرك أيضًا؟ اكتشف ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrqs7ch11h5"><span id="benefits-of-glycerin-for-hair">فوائد الجلسرين للشعر</span></h2>
<ol>
<li>الجلسرين هو مرطب مشهور وهو عامل   ترطيب يمكنه جذب الماء من الهواء للحفاظ على رطوبة البشرة وترطيبها. <strong> ويمكن أن ينعم الشعر.</strong></li>
<li>يمكن أن يكون بمثابة واقي من الحرارة لأنه يقلل من أضرار الحرارة ( <u><a href="https://cancerres.aacrjournals.org/content/canres/42/6/2171.full.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ).</li>
<li>قد يوازن أيضًا مستويات الرقم الهيدروجيني لفروة الرأس ويقلل من الأضرار الناجمة عن التغيرات القلوية.</li>
<li>قد يساعد الجلسرين في تقليل القشرة عند استخدامه كعلاج للشعر ( <a href="https://juniperpublishers.com/jpcr/pdf/JPCR.MS.ID.555581.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). كما أنه يستخدم أيضًا في الشامبوهات والكريمات والمستحضرات العشبية المضادة للقشرة، حيث يمكن أن يجفف الشعر، ويمكن أن يمنع الجلسرين الجفاف ( <u><a href="http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ).</li>
<li>يتم استخدامه في الشامبو كعامل تكييف الشعر ( <u><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4458934/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ). يعزز الجلسرين محتوى الرطوبة في جذور الشعر ويقوي ساق الشعر ( <u><a href="https://www.researchgate.net/publication/324942324_GLYCOL_AND_GLYCERIN_PIVOTAL_ROLE_IN_HERBAL_INDUSTRY_AS_SOLVENTCO-SOLVENT" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ).</li>
<li>وقد تبين أيضًا أنه يحفز نمو الشعر في دراسات الفئران ( <u><a href="https://www.researchgate.net/publication/330708237_Hair_growth_stimulation_by_a_Natural_Remedy_Animal_Studies" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ).</li>
<li>قد يساعد في تهدئة فروة الرأس الجافة والمصابة بالحكة ( <u><a href="https://www.researchgate.net/publication/324942324_GLYCOL_AND_GLYCERIN_PIVOTAL_ROLE_IN_HERBAL_INDUSTRY_AS_SOLVENTCO-SOLVENT" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ).</li>
</ol>
<div>
<div>
<p class="msg msg--info align-center">معلومة سريعة<br>يمكن للجلسرين أيضًا أن يخنق ويقتل قمل الرأس ويساعد في التحكم في الحكة .</p>
</div>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrqs7ch11h6"><span id="how-to-use-glycerin-for-hair">كيفية استخدام الجلسرين للشعر</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11h7">مثبت الشعر</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>ماء الورد: نصف كوب</li>
<li>زيت النعناع أو إكليل الجبل العطري: من 4 إلى 5 قطرات</li>
<li>الجليسرين : 2 ملعقة كبيرة</li>
<li>الماء: نصف كوب</li>
<li>زجاجة رذاذ</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>لا يوجد</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>يخلط كل المكونات.</li>
<li>نسكب المزيج في زجاجة الرش.</li>
<li>رشي الرذاذ على الشعر المغسول والرطب .</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>لماذا يستخدم</strong></p>
<p><strong>تظهر الأبحاث أن ماء الورد يمكن أن يساعد في الحفاظ على رطوبة البشرة</strong> ( <u><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7492752/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ). قد يعالج هذا اضطرابات فروة الرأس الجافة والحكة. يحتوي النعناع وإكليل الجبل على خصائص مضادة للميكروبات ومضادة للفطريات قد تساعد في الحفاظ على فروة الرأس نظيفة ( <a href="http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11h8"> زيت الخروع مع الجلسرين</h3>
<ul>
<li>زيت الخروع: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>الجلسرين: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>الماء: 2 ملعقة كبيرة</li>
<li>خل التفاح : 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>صفار البيض: 1</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>20-45 دقيقة</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>تخلط جميع المكونات في وعاء لتكوين عجينة ناعمة.</li>
<li>ضعي العجينة على شعرك من الجذور حتى الأطراف.</li>
<li>ضعيه على فروة رأسك. استخدمي أطراف أصابعك لتدليك فروة رأسك بالمعجون.</li>
<li>اتركه لمدة 30-45 دقيقة.</li>
<li>يغسل بالماء البارد والشامبو.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>لماذا يستخدم؟</strong></p>
<p>قد يساعد زيت الخروع على تحفيز نمو الشعر . من المعروف أن خل التفاح يساعد في الحفاظ على مستوى الرقم الهيدروجيني لفروة الرأس . كما أنه يعمل كعامل تطهير. يحتوي صفار البيض على الببتيدات التي يمكن أن تحفز نمو الشعر ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29583066/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11h9">زيت الزيتون والجلسرين والعسل</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>زيت الزيتون: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>الجلسرين: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>العسل: 1 ملعقة كبيرة</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>30 دقيقة</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>قومي بتدفئة زيت الزيتون قليلاً. تأكد من أنها ليست ساخنة.</li>
<li>امزجي المكونات الثلاثة جميعها في وعاء.</li>
<li>ضعي الخليط على فروة الرأس والشعر.</li>
<li>قم بتدليك فروة رأسك بأطراف أصابعك في حركات دائرية لمدة 5 إلى 10 دقائق.</li>
<li>اتركي المزيج لمدة لا تقل عن 10 دقائق إلى نصف ساعة.</li>
<li>يغسل بالماء الدافئ والشامبو كالمعتاد.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>لماذايسخدم؟</strong></p>
<p>تظهر الأبحاث أن زيت الزيتون يمكن أن يخترق بصيلات الشعر ويحمي الشعر من الداخل ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16258695/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يحتوي على حمض الأوليك الذي يمكن أن يثبط إنزيم 5-alpha reductase<span style="color: #0a6aba;"> </span>وهو إنزيم موجود في البروستاتا والكبد والجلد والذي يساعد على تحويل هرمون التستوستيرون إلى DHT. يؤثر نقصه على التطور الجنسي لدى الذكور. وتساعد على منع تساقط الشعر ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/1637346/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). <strong>يحول هذا الإنزيم هرمون التستوستيرون إلى ثنائي هيدروتستوستيرون وهو أندروجين نقي ومشتق من هرمون التستوستيرون (هرمون الجنس الذكري) الذي يمكن أن يؤثر على بصيلات الشعر. (DHT)، الذي يسبب الثعلبة</strong> ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4171668/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يساعد العسل في علاج القشرة المزمنة ويرطب فروة الرأس والشعر ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11485891/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11ha">ماء الورد والجلسرين</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>ماء الورد: 2 ملعقة كبيرة</li>
<li>الجلسرين: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>الماء: 2 ملعقة كبيرة</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>لا يوجد</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>قومي بخلط ماء الورد والجلسرين في الماء.</li>
<li>ضعي الخليط على الشعر المغسول والمبلل من الجذور إلى الأطراف.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>الفوائد والأستعمالات</strong></p>
<p>ماء الورد والجلسرين مفيدان للشعر. <strong>تشير الأدلة المتناقلة إلى أن هذا القناع يساعد في الحفاظ على صحة الشعر.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11hb"> الصبار والجلسرين</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>جل الصبار: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>الجلسرين: 1 ملعقة كبيرة</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>1 ساعة</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>اخلطي جل الصبار مع الجلسرين.</li>
<li>قم بتدليكه في فروة الرأس بحركات دائرية صغيرة.</li>
<li>ضعيه على الشعر أيضاً.</li>
<li>اتركيه لمدة ساعة ثم اغسلي شعرك كالمعتاد.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>الفوائد والأستعمالات</strong></p>
<p>فوائد الصبار معروفة جيدا. يساعد على تحفيز نمو الشعر، وترطيب الشعر الجاف، وإصلاح الشعر الجاف والتالف ( <a href="https://www.jocpr.com/articles/aloe-vera--a-potential-herb-and-its-medicinal-importance.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). هذا المزيج مثالي للشعر الجاف والتالف والمعالج كيميائيًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11hc">العسل والجلسرين</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>العسل: 3 ملاعق كبيرة</li>
<li>الجليسرين : 2 ملعقة كبيرة</li>
<li>الماء: 2 ملعقة كبيرة</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>30 دقيقة</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>تخلط المكونات لتكوين عجينة.</li>
<li>ضعي المعجون على شعرك وفروة رأسك.</li>
<li>قم بتدليك فروة رأسك بأطراف أصابعك عن طريق تحريكها بحركات دائرية صغيرة.</li>
<li>اترك المعجون لمدة 30 دقيقة تقريبًا.</li>
<li>يغسل بالماء الدافئ والشامبو المعتدل.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>الفوائد والأستعمالات</strong></p>
<p>العسل هو أحد المطريات المعروفة <sup>وهو   </sup>عامل أو مادة تعمل على ترطيب الجلد عن طريق تشكيل حاجز وقائي وحبس الرطوبة في الجلد. ويحافظ على فروة الرأس نظيفة من الالتهابات مثل القشرة. تظهر الأبحاث أن العسل غالبا ما يستخدم لعلاج اضطرابات الشعر وفروة الرأس ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكن أن يؤدي دمجه مع الجلسرين إلى تعزيز ترطيب الشعر، مما يجعل شعرك أكثر صحة ونضارة.<a></a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11hd">عصير الليمون والبيض والجلسرين</h3>
<p><strong>سوف تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>عصير الليمون : 2 ملعقة كبيرة</li>
<li>الجلسرين: 1 ملعقة كبيرة</li>
<li>البيض: 2</li>
</ul>
<p><strong>وقت التحضير</strong></p>
<p>2 دقيقة</p>
<p><strong>وقت المعالجة</strong></p>
<p>45 دقيقة</p>
<p><strong>طريقة التحضير</strong></p>
<ol>
<li>امزجي المكونات في وعاء.</li>
<li>ضعي الخليط على فروة الرأس والشعر.</li>
<li>اتركيه لمدة 45 دقيقة.</li>
<li>يغسل بالماء الدافئ والشامبو العادي.</li>
</ol>
<p><strong>عدد المرات</strong></p>
<p>مره كل أسبوع</p>
<p><strong>لماذا يستخدم؟</strong></p>
<p>يحتوي الليمون على نسبة عالية من فيتامين C. ومن المعروف أن نقص فيتامين C يسبب الاسقربوط وقد يؤدي إلى تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يساعد أيضًا في علاج تساقط الشعر والقشرة والقمل وحب الشباب في فروة الرأس ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). كما يعمل الليمون والجلسرين على تنقية فروة الرأس والشعر.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11he">منتجات الشعر</h3>
<p>يمكنك أيضًا إضافة الجلسرين إلى البلسم والشامبو لتعزيز خصائص الترطيب. <strong>يحتفظ الجلسرين بالرطوبة وينعم الشعر.</strong></p>
<div>
<div>
<p>معلومات سريعة</p>
<p>استخدمي دائمًا الجلسرين المشتق من الدهون الحيوانية. يتم الحصول على الصنف الاصطناعي من الإبيكلوروهيدرين، وهو مادة مسرطنة قوية <sup> </sup>أي عامل أو مادة أو إشعاع أو كائن حي يعطل عمليات التمثيل الغذائي الخلوي ويكون قادرًا على التسبب في السرطان. .</p>
</div>
</div>
<p>على الرغم من أن الجلسرين له فوائد معينة للشعر، إلا أنه يجب على المرء أن يكون على علم بمساوئه أيضًا. لقد قمنا بإدراج إيجابيات وسلبيات استخدام الجلسرين للشعر في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrqs7ch11hf"><span id="pros-and-cons-of-using-glycerin-for-hair">إيجابيات وسلبيات استخدام الجلسرين للشعر</span></h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>الايجابيات</th>
<th>سلبيات</th>
</tr>
<tr>
<td>يرطب الشعر</td>
<td>يمكن أن يجعل الشعر لزجًا، دهنيًا، ومثقلًا عند وضعه بشكله النقي</td>
</tr>
<tr>
<td>يعالج فروة الرأس الجافة والحكة</td>
<td>قد لا تعمل في ظروف مناخية معينة</td>
</tr>
<tr>
<td>يعزز لمعان الشعر</td>
<td>يعمل كموصل للحرارة</td>
</tr>
<tr>
<td>يوازن درجة حموضة فروة الرأس</td>
<td>يجب تطبيقه مع منتجات أخرى</td>
</tr>
<tr>
<td>قد يساعد في تحفيز نمو الشعر وتحسين صحة الشعر بشكل عام</td>
<td>قد يسبب تهيج وحكة لدى البعض</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="mcetoc_1hrqs7ch11hg"><span id="-types-of-glycerin"> أنواع الجلسرين</span></h2>
<ul>
<li><strong>الجلسرين النباتي</strong> هو سائل سميك عديم اللون والرائحة يتم الحصول عليه من جوز الهند وفول الصويا. يحظى بشعبية كبيرة في صناعة مستحضرات التجميل لفوائده في ترطيب البشرة.</li>
<li>يتم استخراج <strong>الجلسرين المشتق من الحيوانات</strong> من الدهون الحيوانية. ويستخدم عادة في منتجات التجميل والعناية الشخصية.</li>
</ul>
<p>هل تعلم أن الجلسرين يُسمى أيضًا الجلسرين والجليسرين النباتي وكحول الجليسريل عند استخدامه في مستحضرات التجميل؟ نظرًا لأنه يستخدم غالبًا في منتجات الشعر والبشرة، فمن المهم معرفة ما إذا كان قد يسبب أي آثار جانبية.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار الجلسرين </h2>
<p>يعتبر التطبيق الموضعي للجليسرين آمنًا ( <u><a href="https://www.cir-safety.org/sites/default/files/glycerin.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a></u> ). ولكن لا ينبغي استخدامه على الجلد المتشقق أو المجروح. عند استخدامه على الشعر، يجب أن يقترن الجلسرين بالزيوت أو الماء أو الأمصال الأخرى للتأكد من أنه لا يثقل الشعر أو يجعله دهنيًا.</p>
<p>ينقل الجلسرين الحرارة بشكل جيد للغاية. ومن ثم، يجب عدم وضعه على الشعر عند استخدام أدوات التسخين مثل مكواة تجعيد الشعر أو مجففات الشعر. قد يتسبب أيضًا في تلف الشعر ويجعل الشعر وفروة الرأس لزجين للغاية.</p>
<p>قد يسبب الجلسرين أيضًا تفاعلات حساسية لدى البعض. قم بإجراء اختبار الحساسيبة على معصمك أو ساعدك  قبل الاستخدام. تحقق من عدم وجود أي احمرار أو تورم أو حرقان أو نتوءات أو حكة. وتستند معظم هذه الآثار الضارة على أدلة غير مؤكدة.</p>
<p>وتجدر الإشارة أيضًا إلى أنه لا يمكن استخدام الجلسرين في جميع الأوقات. وسوف نناقش هذا بمزيد من التفصيل في القسم التالي.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrqs7ch11hh"><span id="when-you-should-not-use-glycerin" class="sc-toc-section">متى يجب عليك عدم استخدام الجلسرين</span></h3>
<p>يُنصح بعدم استخدام الجلسرين النقي خلال فصل الشتاء. في فصل الشتاء، تميل بشرتنا إلى التشقق. لذلك، <strong>لا تستخدمي الجلسرين النقي على البشرة</strong> بدون أي زيت أو ماء ناقل. يميل الجلسرين إلى أن يصبح أكثر كثافة عندما يكون باردًا وقد يصبح أكثر كثافة عندما يوضع على الشعر ويجففه.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول الجلسرين </h2>
<p class="llist">هل يمكنني خلط الجلسرين مع زيت جوز الهند؟</p>
<p class="ltext">نعم. يمكنك خلط الجلسرين وزيت جوز الهند بنسبة 1:1 في كوب من الماء لعمل رذاذ مغذي للشعر.</p>
<p class="llist">هل الجلسرين مضر للشعر المجعد؟</p>
<p class="ltext">ذلك يعتمد على الطقس. الجلسرين مرطب ويسحب الرطوبة من الهواء لترطيب شعرك. إذا كان الطقس رطبًا جدًا أو جافًا جدًا، فقد يؤدي ذلك في النهاية إلى فقدان شعرك المجعد لشكله أو يصبح مجعدًا جدًا.</p>
<p class="llist">هل الجلسرين مفيد للشعر المفرود؟</p>
<p class="ltext">نعم. يساعد الجلسرين على ترطيب شعرك المفرود وحمايته من التجعد والتقصف.</p>
<p class="llist">هل يمكنني استخدام الجلسرين طوال الليلا؟</p>
<p class="ltext">نعم. يعتبر الجلسرين آمنًا للاستخدام طوال الليل على شعرك لأنه يساعد على الحفاظ على ترطيبه.</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>المسح الدوائي العرقي للعلاجات المنزلية المستخدمة لعلاج الشعر وفروة الرأس وطرق تحضيرها في الضفة الغربية-فلسطين<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5499037/</a></li>
<li>علاج للعناية بفروة الرأس يحتوي على نسبة عالية من الجلسرين لتحسين القشرة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25134312/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25134312/</a></li>
<li>صياغة وتقييم جل الشعر العشبي لإمكانات نمو الشعر<br><a href="https://juniperpublishers.com/jpcr/pdf/JPCR.MS.ID.555581.pdf">juniperpublishers.com/jpcr/pdf/JPCR.MS.ID.555581.pdf</a></li>
<li>الصبار: عشبة محتملة وأهميتها الطبية<br><a href="https://www.jocpr.com/articles/aloe-vera--a-potential-herb-and-its-medicinal-importance.pdf">www.jocpr.com/articles/aloe-vera–a-potential-herb-and-its-medicinal-importance.pdf</a></li>
<li>الشامبو والبلسم: ما الذي يجب أن يعرفه طبيب الأمراض الجلدية؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4458934/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4458934/</a></li>
<li>الزيوت العطرية ضد القشرة: علاج بديل<br><a href="http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf">http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf</a></li>
<li>الزيوت العطرية ضد القشرة: علاج بديل<br><a href="http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf">http://www.ijpacr.com/files/07-04-2017/21.pdf</a></li>
<li>ريدينسيل<br><a href="https://nardev.com/UploadSection/ProdCat-276-1446515551.pdf">nardev.com/UploadSection/ProdCat-276-1446515551.pdf</a></li>
<li>دور الفيتامينات والمعادن في تساقط الشعر: مراجعة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6380979/</a></li>
<li>دراسة قدرات اختراق الزيوت المختلفة في ألياف الشعر البشري<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16258695/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16258695/</a></li>
<li>الحماية من الحرارة بواسطة الجلسرين في المختبر<br><a href="https://cancerres.aacrjournals.org/content/canres/42/6/2171.full.pdf">cancerres.aacrjournals.org/content/canres/42/6/2171.full.pdf</a></li>
<li>الجليكول والجلسرين: دور محوري في صناعة الأعشاب كمذيب/مذيب مشترك<br><a href="https://www.researchgate.net/publication/324942324_GLYCOL_AND_GLYCERIN_PIVOTAL_ROLE_IN_HERBAL_INDUSTRY_AS_SOLVENTCO-SOLVENT">www.researchgate.net/publication/324942324_GLYCOL_AND_GLYCERIN_PIVOTAL_ROLE_IN_HERBAL_INDUSTRY_AS_SOLVENTCO-SOLVENT</a></li>
<li>تقييم فائدة ديهدروتستوسترون في تشخيص المرضى الذين يعانون من الصلع الوراثي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4171668/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4171668/</a></li>
<li>تقييم سلامة الجلسرين كما هو مستخدم في مستحضرات التجميل<br><a href="https://www.cir-safety.org/sites/default/files/glycerin.pdf">www.cir-safety.org/sites/default/files/glycerin.pdf</a></li>
<li>تحفيز نمو الشعر بعلاج طبيعي: دراسات على الحيوانات<br><a href="https://www.researchgate.net/publication/330708237_Hair_growth_stimulation_by_a_Natural_Remedy_Animal_Studies">www.researchgate.net/publication/330708237_Hair_growth_stimulation_by_a_Natural_Remedy_Animal_Studies</a></li>
<li>تثبيط إنزيم الستيرويد 5 ألفا اختزال بواسطة أحماض دهنية أليفاتية غير مشبعة محددة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/1637346/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/1637346/</a></li>
<li>التأثيرات العلاجية والوقائية للعسل الخام على التهاب الجلد الدهني المزمن وقشرة الرأس<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11485891/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11485891/</a></li>
<li>تأثير ماء الورد الدمشقي على فلورا الجلد (ثقافة الاتصال) بعد فرك اليد <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7492752/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7492752/</a></li>
<li>الببتيد الطبيعي لنمو الشعر: ببتيدات صفار بيض الدجاج القابلة للذوبان في الماء تحفز نمو الشعر من خلال تحفيز إنتاج عامل نمو بطانة الأوعية الدموية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29583066/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29583066/</a></li>
<li>الببتيد الطبيعي لنمو الشعر: ببتيدات صفار بيض الدجاج القابلة للذوبان في الماء تحفز نمو الشعر من خلال تحفيز إنتاج عامل نمو بطانة الأوعية الدموية<br><a href="https://www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/jmf.2017.4101?cookieSet=1">www.liebertpub.com/doi/abs/10.1089/jmf.2017.4101?cookieSet=1</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/glycerin-for-hair/">www.stylecraze.com/articles/glycerin-for-hair/</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/health/glycerin-for-face">www.healthline.com/health/glycerin-for-face</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ما هو النظام الغذائي القلوي؟ وما فوائد وأضرار هذا النوع من الحمية للصحة والوزن؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/alkaline-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/alkaline-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-04-18T22:40:51+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي القلوي (Alkaline diet) النظام الغذائي القلوي هو حمية&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي القلوي (<span lang="en">Alkaline diet</span>)</h2>
<p><strong>النظام الغذائي القلوي هو</strong> <strong>حمية </strong>أو ممارسة <strong>غذائية </strong>تعتمد على فكرة أن الحد من الأطعمة المكونة للحمض مثل اللحوم والبيض واستهلاك المزيد من الأطعمة القلوية مثل الفواكه والخضروات قد يوازن درجة الحموضة في الجسم ويحسن الصحة العامة. ويزعم متبعو هذا النظام الغذائي أنه قد يساعد في الوقاية من هشاشة العظام والسرطان وأمراض الكلى وغيرها من الأمراض والحالات الصحية المزمنة. ومع ذلك، فإن ادعاءاتهم لا تدعمها الأبحاث العلمية.<br>بما أن النظام الغذائي القلوي قد يفتقر إلى بعض العناصر الغذائية، مثل البروتين وفيتامين ب 12 والكالسيوم، فيجب عليك اتباعه فقط بعد التشاور مع الطبيب أو اختصاصي تغذية مؤهل.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي القلوي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي القلوي (Alkaline diet)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pl">ما هو النظام الغذائي القلوي وكيف يعمل؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pm">فوائد النظام الغذائي القلوي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pn">قد يمنع هشاشة العظام</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3po">قد يفيد المصابين بسرطان الثدي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pp">قد يعالج مرض الكلى المزمن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pq">قد يعزز صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pr">قد يساعد في تخفيف الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3ps">قد يمنع فقدان العضلات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pt">الأطعمة التي يجب تناولها وتجنبها في النظام الغذائي القلوي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pu">خطة وجبات النظام الغذائي القلوي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3pv">النظام الغذائي القلوي للمبتدئين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q0">النظام الغذائي القلوي لتخفيف الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q1">النظام الغذائي القلوي لمدة 21 يومًا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q2">النظام الغذائي القلوي النباتي</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q3">وصفات النظام الغذائي القلوية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q4">التوفو المطبوخ Tofu Scramble</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q5">عصير التفاح والقرفة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q6">سلطة الحمص</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q7">الآثار الجانبية للنظام الغذائي القلوي</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول ال</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpgu7if3q8">الخلاصة </a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3pl"><span id="what-is-the-alkaline-diet">ما هو النظام الغذائي القلوي وكيف يعمل؟</span></h2>
<p>النظام الغذائي القلوي هو ممارسة غذائية تعتمد على الفكرة المركزية القائلة بأن الأطعمة التي نتناولها تؤثر على توازن درجة الحموضة في الجسم. تم تطويره من قبل روبرت أولدهام يونغ، وهو طبيب أمريكي في العلاج الطبيعي. <br>عند مناقشة هذا النظام الغذائي، من المهم أن نفهم الرقم الهيدروجيني، وهو قياس مدى حمضية أو قلوية شيء ما. يتراوح بشكل عام من 0 إلى 14، والتي يمكن تصنيفها على النحو التالي:</p>
<ul>
<li>الرقم الهيدروجيني 0-6.9: حمضي</li>
<li>الرقم الهيدروجيني 7: محايد</li>
<li>الرقم الهيدروجيني 7.1-14: أساسي/قلوي</li>
</ul>
<p>الآن، عندما نتحدث عن جسم الإنسان، يمكن أن يختلف الرقم الهيدروجيني له بشكل كبير. على سبيل المثال، تحتوي المعدة على درجة حموضة تتراوح بين 2-3.5 لأنها تحتوي على حمض الهيدروكلوريك، في حين أن درجة الحموضة في الدم في الشرايين تتراوح بين 7.36-7.44 ودرجة الحموضة داخل الخلايا حوالي 7.2 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4670772/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، قد يكون للبول درجة حموضة متغيرة، اعتمادًا على حاجة الجسم لموازنة البيئة الداخلية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يتبع أتباع النظام الغذائي القلوي "فرضية الرماد الحمضي"، التي تقترح أن أنماط الأكل التي تحتوي على نسبة عالية من الأطعمة الحمضية مثل اللحوم والفقيرة بالأطعمة المكونة للقلوية مثل الخضار والفواكه يمكن أن تخلق خللاً في درجة حموضة الدم. ويؤدي إلى أمراض مثل هشاشة العظام. ومع ذلك، هذه الفرضية <strong>ليس لها أساس علمي</strong>. في الواقع، تشير الأبحاث إلى أنه على الرغم من أن الطعام يمكن أن يغير مستوى الرقم الهيدروجيني للبول، إلا أنه ليس له تأثير كبير على مستوى الرقم الهيدروجيني في الدم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div>
<div>
<p>هل تعلم؟<br>ظهر النظام الغذائي القلوي كشكل من أشكال الممارسة الغذائية في القرن العشرين. ومع ذلك، بدأ استكشاف العلم وراء توازن درجة الحموضة في الجسم على يد كلود برنارد (1813-1878) في فرنسا في القرن التاسع عشر. .</p>
</div>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3pm"><span id="benefits-of-the-alkaline-diet">فوائد النظام الغذائي القلوي</span></h2>
<div>
<div>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">يدعي أتباع النظام الغذائي القلوي أنه يمكن أن يمنع الأمراض والأمراض المزمنة، بما في ذلك أمراض الكلى وارتفاع ضغط الدم. دعونا نعرف مدى صحة ذلك</span></p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3pn">قد يمنع هشاشة العظام</h3>
<p>يُقال إن النظام الغذائي القلوي يقلل من خطر الإصابة بهشاشة العظام باستخدام "فرضية الرماد الحمضي" ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24557632/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وفقا لهذه الفرضية، يأخذ جسمك المعادن القلوية مثل الكالسيوم من عظامك عند تناول الأطعمة المكونة للحمض. وهو يفعل ذلك لعزل الأحماض من هذه الأطعمة، مما يؤدي إلى فقدان كثافة المعادن في العظام.</p>
<p>ومع ذلك، يتم مناقشة هذه النظرية على أنها ليس لها أي أساس علمي وتتجاهل الوظيفة الأساسية لكليتيك، وهي المساعدة في الحفاظ على التوازن الحمضي القاعدي في الجسم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19948674/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، يشير التحليل التلوي إلى أنه لا يوجد دليل على أن النظام الغذائي الحمضي يمكن أن يؤدي إلى مرض هشاشة العظام وهو مصطلح آخر لهشاشة العظام الذي يجعل العظام ضعيفة وهشة. أو أن اتباع نظام غذائي قلوي يمكن أن يمنع ذلك ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21529374/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>على الرغم من أن النقاش لا يزال مستمرا، إلا أن الأدلة المتناقلة تشير إلى أنه أفاد المصابين بهشاشة العظام. ومع ذلك، استشر طبيبك قبل اتباعه للحصول على نتائج مماثلة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3po">قد يفيد المصابين بسرطان الثدي</h3>
<p>تشير الأبحاث إلى أن الحمل الحمضي العالي المعتمد على النظام الغذائي قد يزيد من خطر الإصابة بسرطان الثدي، في حين أن النظام الغذائي القلوي قد يكون له فوائد وقائية ضده ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30247761/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لتحديد الآثار الإيجابية للنظام الغذائي القلوي على أنواع السرطان المختلفة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3pp">قد يعالج مرض الكلى المزمن</h3>
<p>تشير إحدى الدراسات إلى أن تقليل حمل الأحماض الغذائية على الكلى عن طريق تناول نظام غذائي منخفض البروتين غني بالفواكه والخضروات والبروتينات النباتية قد يبطئ تطور مرض الكلى المزمن ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28117137/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تشير دراسة أخرى نشرت في <em>المجلة الإيرانية لأمراض الكلى</em> إلى أن اتباع نظام غذائي غني بالفواكه والخضروات، مثل النظام الغذائي القلوي، قد يكون له آثار إيجابية على صحة الكلى ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30087214/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3pq">قد يعزز صحة القلب</h3>
<p>وفقا لمراجعة نشرت في <em>مجلة الصحة البيئية والعامة</em> ، قد يساعد النظام الغذائي القلوي في تقليل خطر ارتفاع ضغط الدم والسكتة الدماغية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يكون هذا بسبب زيادة استهلاك الفواكه والخضروات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5837313/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3pr">قد يساعد في تخفيف الوزن</h3>
<p>النظام الغذائي القلوي يقيد الأطعمة المصنعة ومنتجات الألبان والأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من السعرات الحرارية. وهذا يساعد على الحد من السعرات الحرارية الإجمالية، والتي يمكن أن تساعد في فقدان الوزن. على الرغم من عدم وجود دراسات تدعم ذلك، فإن تركيز النظام الغذائي على الفواكه والخضروات قد يساعد في إنقاص الوزن. فهي غنية بالألياف المرتبطة بفقدان الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10150096/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). حددت دراسة نشرت في مجلة <em>Frontiers in Nutrition</em> العلاقة بين الألياف الغذائية وفقدان الوزن. ووفقا لها، كان تناول الألياف أعلى في مجموعة فقدان الوزن التي تناولت 2.45 حصة من الفواكه، و 2.99 حصة من الخضروات، و 1.03 حصة من الفاصوليا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10150096/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3ps">قد يمنع فقدان العضلات</h3>
<p>تشير دراسة أجريت حول دور الحمل الغذائي الحمضي القاعدي في فقدان العضلات إلى أن النظام الغذائي القلوي قد يمنع فقدان العضلات لدى النساء الأصحاء. أشارت الدراسة إلى أنه على الرغم من أهمية البروتين لصيانة كتلة العضلات، إلا أن الفواكه والخضروات قد تساعد أيضًا في ذلك بسبب وجود البوتاسيوم والمغنيسيوم فيها ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23152092/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحوث في هذا الصدد.</p>
<div>
<div>
<p>هل تعلم؟<br>ارتفعت شعبية النظام الغذائي القلوي لأول مرة في التسعينيات، إلى جانب الأنظمة الغذائية منخفضة الكربوهيدرات.</p>
</div>
</div>
<p>لقد ألقينا نظرة على فوائد النظام الغذائي القلوي. ولكن ما فائدة معرفة هذه الفوائد إذا كنا لا نعرف ما هي الأطعمة التي يجب أن نستهلكها للحصول عليها؟ دعونا معرفة ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3pt"><span id="foods-to-eat-and-avoid-on-the-alkaline-diet">الأطعمة التي يجب تناولها وتجنبها في النظام الغذائي القلوي</span></h2>
<p>النظام الغذائي القلوي يصنف الأطعمة إلى مجموعتين رئيسيتين: تشكيل الأحماض والقلوية. تشمل الأطعمة المكونة للحمض اللحوم ومنتجات الألبان والحبوب والأطعمة المصنعة، بينما تتكون الأطعمة القلوية من الفواكه والخضروات والمكسرات والبذور. تشير الأدلة المتناقلة إلى أن الشكل الصارم للنظام الغذائي يسمح باستهلاك 80% من الأطعمة القلوية و20% من الأطعمة الحمضية. هناك أيضًا بعض الإصدارات التي تسمح بأطعمة قلوية بنسبة 60% و40% وحمضية بنسبة 20%.</p>
<p>فيما يلي قائمة كاملة بالأطعمة التي يمكنك تناولها والحد منها في هذا النظام الغذائي:</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th><strong>الأطعمة لتناول الطعام</strong></th>
<th><strong>الأطعمة التي يجب تجنبها أو تناولها باعتدال</strong></th>
</tr>
<tr>
<td>الفواكه مثل الجريب فروت، والتفاح، والأفوكادو، والتوت</td>
<td>اللحوم، والدواجن، والأسماك، والبيض</td>
</tr>
<tr>
<td>الخضار مثل السبانخ، واللفت، والقرنبيط، والفلفل الحلو</td>
<td><a href="https://alherb.com/health/grains/">الحبوب </a>ومنتجات الحبوب مثل الشوفان والكينوا والدخن والحنطة السوداء والأرز البني والمعكرونة</td>
</tr>
<tr>
<td>المكسرات والبذور مثل اللوز والكستناء وبذور الكتان</td>
<td>منتجات الألبان مثل الحليب واللبن والجبن الصلب والجبن القريش</td>
</tr>
<tr>
<td>البروتينات النباتية مثل التوفو والتيمبيه</td>
<td>الحبوب المصنعة مثل الأرز الأبيض</td>
</tr>
<tr>
<td>البقوليات مثل العدس وفول الصويا</td>
<td>المشروبات التي تحتوي على الكافيين مثل الصودا والقهوة والمشروبات الكحولية</td>
</tr>
<tr>
<td>الأعشاب والتوابل مثل الريحان، والكزبرة، والزنجبيل</td>
<td>الأطعمة المصنعة مثل الهامبرغر والبيتزا</td>
</tr>
<tr>
<td>الحليب النباتي مثل حليب اللوز وحليب الصويا</td>
<td>- الأطعمة السكرية مثل الآيس كريم والحلويات الأخرى</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>إذا قررت المضي قدمًا في النظام الغذائي، يمكنك استخدام المكونات من قائمة الطعام هذه للحصول على وجبات لذيذة. فيما يلي نموذج لخطة وجبات ستمنحك فكرة عما يجب تضمينه في نظامك الغذائي اليومي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3pu"><span id="alkaline-diet-meal-plan">خطة وجبات النظام الغذائي القلوي</span></h2>
<p>فيما يلي نموذج لخطة وجبات النظام الغذائي القلوي التي يمكنك اتباعها:</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th><strong>يوم</strong></th>
<th><strong>إفطار</strong></th>
<th><strong>غداء</strong></th>
<th><strong>عشاء</strong></th>
</tr>
<tr>
<td><strong>اليوم 1</strong></td>
<td>1 وعاء بودنغ بذور الشيا</td>
<td>2 كوب سلطة كينوا خضار مشكلة</td>
<td>3 أوقية من التوفو المخبوز مع 1 كوب من الخضار المطبوخة على البخار</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>اليوم الثاني</strong></td>
<td>كوب من دقيق الشوفان مغطى بشرائح موز، وملعقة كبيرة من بذور الشيا، ورذاذ من العسل</td>
<td>2 كوب شوربة عدس مع 1 كوب خضروات مشكلة</td>
<td>2 كوب سلطة السبانخ واللفت والحمص</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>يوم 3</strong></td>
<td>1 كوب بودنغ الشيا مع 1 كوب توت أو 1 فاكهة من اختيارك</td>
<td>2-3 حبات فلفل حلو محشية بالتوفو مع نصف كوب سلطة</td>
<td>1 صدر دجاج مشوي مع 1 كوب خس، جرجير، وسلطة سبانخ</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>اليوم الرابع</strong></td>
<td>1 بيضة أومليت مع 1 كوب خضار سوتيه</td>
<td>4-6 لفائف سوشي خضار مع 1 كوب حساء ميسو</td>
<td>1 وعاء من الأرز بالقرنبيط والخضار</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>يوم 5</strong></td>
<td>2 فطيرة تفاح مغطاة بنصف كوب من التوت الأزرق ورذاذ من العسل</td>
<td>2 كوب خضار مقلية مع ½ كوب كينوا</td>
<td>1 كوب فطر بورتوبيللو مشوي مع 1 كوب سلطة البحر الأبيض المتوسط</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>اليوم السادس</strong></td>
<td>1 كوب شوفان طوال الليل و1 فاكهة من اختيارك</td>
<td>2 كوب خضار مشكلة مشوية</td>
<td>1 كوب نودلز بيستو كوسة محملة بالخضار مع 1 كوب خضار سوتيه</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>اليوم السابع</strong></td>
<td>1 كوب من عصيدة الدخن مع 1 ثمرة من اختيارك</td>
<td>1 كوب حمص بالكاري مع 1 كوب سلطة و ½ كوب أرز بني</td>
<td>2 بيضة مخفوقة مع 1 كوب سبانخ ومشروم سوتيه</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>خطة الوجبات هذه هي مجرد اقتراح، وليس عليك اتباعه حتى النهاية. بالإضافة إلى الوجبات المذكورة أعلاه، يمكنك أيضًا تضمين الوجبات الخفيفة في نظامك الغذائي. فيما يلي بعض الأمثلة على الوجبات الخفيفة القلوية الصديقة للنظام الغذائي:</p>
<ul>
<li>حفنة من اللوز</li>
<li>1 ثمرة من اختيارك</li>
<li>نصف كوب بودنغ الشيا</li>
<li>1 خيارة مقطعة مع 2 ملعقة كبيرة حمص</li>
<li>1 تفاحة مع 1 ملعقة كبيرة من زبدة اللوز</li>
<li>نصف كوب من الحمص المحمص</li>
</ul>
<p>علاوة على ذلك، إذا كنت ترغب في اتباع النظام الغذائي لعدة أيام أو ترغب في تعديله لتحقيق أهدافك الشخصية، فإليك ما يمكنك فعله:</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3pv">النظام الغذائي القلوي للمبتدئين</h3>
<p>إذا كنت مبتدئًا في اتباع النظام الغذائي، فمن الأفضل أن تبدأ ببطء. فيما يلي بعض الأشياء التي يمكنك القيام بها للتأكد من ذلك:</p>
<ul>
<li>قم تدريجيًا بدمج المزيد من الأطعمة القلوية مثل الخضار الورقية والفواكه في خطط وجباتك المعتادة وقلل من الأطعمة الحمضية.</li>
<li>اهدف إلى ملء نصف طبقك بالخضروات القلوية مثل السبانخ والقرنبيط والخيار في كل وجبة.</li>
<li>قم بتجربة وصفات النظام الغذائي القلوي المختلفة لجعل عملية الانتقال أكثر متعة.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q0">النظام الغذائي القلوي لتخفيف الوزن</h3>
<p>على الرغم من أن النظام الغذائي القلوي ليس مصممًا في المقام الأول لفقدان الوزن، إلا أنه قد يساعد في ذلك بسبب نمط الأكل النباتي. فيما يلي بعض النصائح التي يمكنك اتباعها لدعم رحلة فقدان الوزن:</p>
<ul>
<li>انتبه إلى أحجام الوجبات لتجنب الإفراط في تناول الطعام.</li>
<li>خطط لوجباتك لمنع الأكل القهري وتأكد من حصولك على الأطعمة القلوية الصديقة للنظام الغذائي المتوفرة بسهولة في المنزل.</li>
<li>ادمج تغييراتك الغذائية مع النشاط البدني المنتظم لفقدان الوزن بشكل مستدام.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q1">النظام الغذائي القلوي لمدة 21 يومًا</h3>
<p>إذا لم تكن متأكدًا من النظام الغذائي، فمن الجيد تجربته أولاً. يمكنك القيام بذلك لفترة قصيرة وترى كيف يناسبك. هكذا كيف تقوم بها:</p>
<ul>
<li>قبل البدء في النظام الغذائي، استشر أخصائي الرعاية الصحية أو اختصاصي تغذية مسجل، خاصة إذا كنت تعاني من حالة صحية كامنة مثل مرض السكري أو نقص التغذية.</li>
<li>ابحث عن الأطعمة القلوية وقم بدمجها في خطط وجباتك اليومية، اعتمادًا على السعرات الحرارية اليومية التي تتناولها، وحساسيات الطعام، والظروف الصحية.</li>
<li>في نهاية الـ 21 يومًا، قم بتقييم ما إذا كنت قد واجهت أي تغييرات إيجابية وترغب في الاستمرار في النظام الغذائي.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q2">النظام الغذائي القلوي النباتي</h3>
<p>نظرًا لأن النظام الغذائي القلوي يركز في الغالب على الأكل النباتي، فقد يكون من السهل اتباع النظام الغذائي للنباتيين. إليك ما يمكنك فعله لجعل النظام الغذائي صديقًا للنباتيين تمامًا:</p>
<ul>
<li>استبدل المنتجات الحيوانية مثل البيض والدجاج في وصفات الوجبات القلوية بالبدائل المشتقة من النباتات مثل العدس والتوفو والتيمبيه والسيتان.</li>
<li>إذا كان لديك حساسية من فول الصويا أو البروتينات النباتية الأخرى، فكر في استشارة طبيبك للحصول على اقتراحات المكملات.</li>
<li>استبدل المحليات مثل العسل بالسكر البني وشراب القيقب.</li>
</ul>
<p>يركز النظام الغذائي القلوي بشكل أساسي على استهلاك الأطعمة النباتية، ولا يجب أن يكون مملاً على الإطلاق. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي لإلقاء نظرة على بعض وصفات النظام الغذائي القلوي السريعة واللذيذة التي يمكنك دمجها في روتينك اليومي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3q3"><span id="alkaline-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي القلوية</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q4">التوفو المطبوخ Tofu Scramble</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 ملعقة كبيرة زيت طبخ</li>
<li>280 جرام توفو</li>
<li>2 طماطم، مفرومة خشناً</li>
<li>1 بصلة مفرومة ناعماً</li>
<li>نصف كوب من الفطر المقطع إلى شرائح</li>
<li>1 فص ثوم كبير، مفروم</li>
<li>½ ملعقة كبيرة من مسحوق الكركم</li>
<li>1 ملعقة كبيرة مسحوق الكمون</li>
<li>½ ملعقة كبيرة فلفل</li>
<li>1 ملعقة صغيرة ملح</li>
<li>2 ملعقة كبيرة كزبرة، مفرومة</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>سخني الزيت في مقلاة على نار متوسطة.</li>
<li>يُضاف البصل المفروم والثوم إلى المقلاة ويُطهى حتى يصبح البصل لونه بنياً ذهبياً.</li>
<li>أضيفي الطماطم واطهيها لمدة 4-5.</li>
<li>يُضاف الفطر إلى المقلاة ويُطهى لمدة 4-5 دقائق أخرى أو حتى يصبح الفطر طريًا.</li>
<li>يُضاف الملح، والكركم، والكمون، والفلفل، ويُطهى لمدة 1-2 دقيقة.</li>
<li>اهرسي التوفو وأضيفيه إلى المقلاة.</li>
<li>يُطهى لمدة 3-4 دقائق ويُطفئ النار.</li>
<li>أضيفي <a href="https://alherb.com/coriander/">الكزبرة </a>المفرومة وقدميها ساخنة!</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q5">عصير التفاح والقرفة</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 تفاحة، مقطعة إلى مكعبات خشنة</li>
<li>1 برتقالة، مقشرة ومقطعة إلى مكعبات</li>
<li>100 مل من حليب اللوز</li>
<li>1 ملعقة صغيرة زنجبيل مطحون</li>
<li>1 ملعقة صغيرة مسحوق القرفة</li>
<li>2-4 مكعبات ثلج</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>أضف التفاح والبرتقال والزنجبيل ومسحوق القرفة وحليب اللوز إلى الخلاط.</li>
<li>امزجي حتى تحصلي على خليط ناعم.</li>
<li>أضف 2-4 مكعبات من الثلج إلى كوب واسكب العصير فيه.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpgu7if3q6">سلطة الحمص</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>400 جرام حمص، مسلوق</li>
<li>½ حبة أفوكادو، مفرومة</li>
<li>1 خيارة، مفرومة</li>
<li>1 بصلة مفرومة</li>
<li>4-6 حبات من الطماطم الكرزية، مقطعة إلى نصفين</li>
<li>2 عود كزبرة، مفرومة خشناً</li>
<li>1 ملعقة صغيرة ملح</li>
<li>1 ملعقة صغيرة فلفل</li>
<li>1 ملعقة صغيرة عصير ليمون</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>أضيفي الحمص، والبصل، والطماطم، والخيار، والأفوكادو، والكزبرة في وعاء.</li>
<li>أضف الملح والفلفل وعصير الليمون إليه.</li>
<li>امزج جيدًا واستمتع!</li>
</ul>
<p>تمامًا مثل جميع الأنظمة الغذائية الأخرى، فإن النظام الغذائي القلوي له أيضًا مجموعة من العيوب. دعنا نستعرض بعضًا منها في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3q7"><span id="side-effects-of-the-alkaline-diet">الآثار الجانبية للنظام الغذائي القلوي</span></h2>
<ul>
<li><strong>قد يسبب نقص البروتين</strong></li>
</ul>
<p>نظرًا لأن النظام الغذائي القلوي يحد من استهلاك مصادر البروتين الشائعة مثل البيض والحليب واللحوم والجبن، فقد يفتقر إلى البروتين، خاصة إذا كنت لا تتناول أيضًا البروتينات النباتية مثل التوفو والعدس. تشير الأبحاث إلى أن تناول البروتين غير الكافي ونقص التغذية الناتج قد يؤدي إلى الضعف الجسدي، <strong>الوذمة </strong>مصطلح آخر للتورم الذي يحدث بشكل رئيسي في الساقين والقدمين والكاحلين بسبب السوائل الزائدة المحاصرة في أنسجة الجسم. ‎<strong>فقر الدم</strong> حالة طبية تتميز بنقص خلايا الدم الحمراء السليمة مما يسبب أعراض مثل ضيق التنفس. وضعف المناعة) ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26797090/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>قد يسبب نقص الفيتامينات والمعادن</strong></li>
</ul>
<p>تشبه خطة النظام الغذائي القلوي النظام الغذائي النباتي إلى حد كبير، حيث تركز بشكل أساسي على الأكل النباتي. ونتيجة لذلك، قد يفتقر إلى بعض الفيتامينات والمعادن، تمامًا مثل النظام النباتي. تشير إحدى الدراسات إلى أن النظام الغذائي النباتي قد يؤدي إلى نقص المغذيات الدقيقة، مثل فيتامين ب 12 والزنك والكالسيوم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33341313/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تشير الأدلة المتناقلة أيضًا إلى أن النظام الغذائي القلوي قد يؤدي إلى آثار جانبية مثل الغازات والانتفاخ والإسهال، خاصة إذا لم يكن جسمك معتادًا على نظام غذائي غني بالألياف. لذلك، استشر طبيبك دائمًا قبل إجراء أي تغييرات كبيرة على نظامك الغذائي.</p>
<p>في حين أن الأبحاث حول فوائد النظام الغذائي القلوي محدودة، تشير الأدلة المتناقلة إلى أن له فوائد مختلفة لأن النظام الغذائي يشجع إلى حد كبير على تناول الأطعمة النباتية. إذًا، هل النظام الغذائي القلوي مفيد لك؟ حسنًا، تعتمد الإجابة على عوامل مختلفة مثل احتياجات الجسم من العناصر الغذائية وأهداف اللياقة البدنية والحالة الصحية. إذا اتبعت النظام الغذائي وتأكدت من حصول جسمك على التغذية المناسبة، فقد يكون ذلك مفيدًا لك. ومع ذلك، فمن الأفضل استشارة طبيبك قبل تجربته للحصول على فكرة أفضل حول ما إذا كان مناسبًا لك أم لا.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي القلوي</h2>
<p class="llist">كم من الوقت يجب أن أتبع نظامًا غذائيًا قلويًا؟</p>
<p class="ltext">تشير الأدلة المتناقلة إلى عدم وجود فترة محددة لممارسة النظام الغذائي القلوي. قد يتبعه البعض لفترة قصيرة من أجل تطهير سريع، بينما يلتزم به البعض الآخر على المدى الطويل كأسلوب حياة. يمكنك استشارة مقدم الرعاية الصحية الخاص بك لتحديد أي منهما مثالي بالنسبة لك.</p>
<p class="llist">هل الليمون قلوي؟</p>
<p class="ltext">لا، الليمون حمضي في حالته الطبيعية مع درجة حموضة تتراوح بين 2 إلى 3. ومع ذلك، تشير الأدلة المتناقلة إلى أنه يصبح قلويًا بعد الهضم في الجسم.</p>
<p class="llist">هل ماء جوز الهند قلوي؟</p>
<p class="ltext">لا، ماء جوز الهند ليس قلويا. عادة ما يتراوح الرقم الهيدروجيني بين 5 إلى 5.4، وهو ما يعتبر حمضيًا قليلاً.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpgu7if3q8">الخلاصة </h2>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"><strong>لمحة سريعة: النظام الغذائي القلوي</strong></div>
<div class="protip_content">
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> تناول الأطعمة القلوية مثل <a href="https://alherb.com/health/fruits/">الفواكه</a> و<a href="https://alherb.com/health/vegetables/">الخضروات</a> والحد من الأطعمة الحمضية مثل اللحوم والبيض لموازنة مستويات الرقم الهيدروجيني للجسم.</li>
<li><strong>الغرض:</strong> الوقاية من الحالات الصحية المزمنة، مثل هشاشة العظام وأمراض الكلى.</li>
<li><strong>لمن:</strong> أي شخص يرغب في تعزيز صحته العامة وممارسة الأكل الصحي.</li>
<li><strong>المدة:</strong> قد تكون قصيرة المدى عند تنفيذها كوسيلة للتخلص من السموم وطويلة المدى عند ممارستها كتغيير في نمط الحياة.</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> الأطفال والنساء الحوامل والمرضعات وأي شخص يعاني من حالات صحية أساسية مثل مرض السكري.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يحد من تناول البروتين والمواد المغذية، مثل فيتامين ب 12 والكالسيوم والزنك.</li>
</ul>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.60181em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">المصادر</span></p>
</div>
</div>
</div>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>يرتبط الحمل الغذائي القلوي العالي بمؤشرات أكبر لكتلة العضلات الهيكلية لدى النساء<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23152092/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23152092/</a></li>
<li>يرتبط ارتفاع الحمل الحمضي المعتمد على النظام الغذائي بخطر الإصابة بسرطان الثدي: نتائج الدراسة الشقيقة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30247761/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30247761/</a></li>
<li>النظام الغذائي القلوي: هل هناك دليل على أن النظام الغذائي القلوي يفيد الصحة؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/</a></li>
<li>النظام الغذائي القلوي: استراتيجية غذائية جديدة في مرض الكلى المزمن؟<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30087214/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30087214/</a></li>
<li>التوازن الحمضي القاعدي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4670772/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4670772/</a></li>
<li>تنظيم الكلى والحمض القاعدي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19948674/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19948674/</a></li>
<li>تناول وكفاية النظام الغذائي النباتي. مراجعة منهجية للأدلة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33341313/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33341313/</a></li>
<li>تناول الفاكهة والخضروات وخطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية والسرطان الكلي والوفيات الناجمة عن جميع الأسباب - مراجعة منهجية وتحليل تلوي للجرعة والاستجابة للدراسات المستقبلية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5837313/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/ بمك5837313/</a></li>
<li>تناول البروتين الغذائي وصحة الإنسان<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26797090/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26797090/</a></li>
<li>التقييم السببي لحمل الأحماض الغذائية وأمراض العظام: مراجعة منهجية وتحليل تلوي يطبق معايير هيل الوبائية للسببية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21529374/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21529374/</a></li>
<li>تقليل الحمل الحمضي الغذائي: كيف يفيد النظام الغذائي القلوي المرضى الذين يعانون من مرض الكلى المزمن<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28117137/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28117137/</a></li>
<li>ترتبط زيادة الألياف الغذائية بفقدان الوزن بين المشاركين في برنامج Full Plate Living<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10150096/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10150096/</a></li>
<li>إعادة النظر في فرضية الرماد الحمضي: إعادة تقييم تأثير الحموضة الغذائية على العظام<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24557632/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24557632/</a></li>
</ul>
<ul>
<li><a href="https://www.everydayhealth.com/diet-and-nutrition/diet/comprehensive-review-alkaline-diet-what-it-how-it-works-what-eat/">www.everydayhealth.com/diet-and-nutrition/diet/comprehensive-review-alkaline-diet-what-it-how-it-works-what-eat/</a> </li>
<li><a href="https://www.health.com/alkaline-diet-8410572">www.health.com/alkaline-diet-8410572</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/the-alkaline-diet-myth">www.healthline.com/nutrition/the-alkaline-diet-myth</a> </li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/alkaline-diets">www.webmd.com/diet/alkaline-diets</a> </li>
<li><a href="https://www.saintlukeskc.org/health-library/dysphagia-diet-level-1">www.saintlukeskc.org/health-library/dysphagia-diet-level-1</a> </li>
<li><a href="https://www.mdanderson.org/publications/focused-on-health/the-alkaline-diet--what-you-need-to-know.h18-1592202.html#:~:text=The%20alkaline%20diet%20basically%20reinforces,alcohol%2C%20meat%20and%20processed%20foods">www.mdanderson.org/publications/focused-on-health/the-alkaline-diet--what-you-need-to-know.h18-1592202.html#:~:text=The%20alkaline%20diet%20basically%20reinforces,alcohol%2C%20meat%20and%20processed%20foods</a>. </li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/alkaline-diet/">www.stylecraze.com/articles/alkaline-diet/</a></li>
<li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85_%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A_%D9%82%D9%84%D9%88%D9%8A" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا نظام غذائي قلوي</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Alkaline_diet" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Alkaline diet</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ما هو رجيم أو حمية عسر البلع؟ وما فوائد وأضرار هذا النظام الغذائي؟ </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/dysphagia-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/dysphagia-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-04-18T21:44:02+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي لعسر البلع (dysphagia diet) النظام الغذائي لعسر (dysphagia&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي لعسر البلع (dysphagia diet) </h2>
<p>ا<strong>لنظام الغذائي لعسر</strong> (<strong>dysphagia diet</strong>) <strong>البلع </strong>هو <strong>حمية</strong> أو استراتيجية غذائية للأفراد الذين يعانون من صعوبة في بلع الطعام والسوائل. يضمن هذا النظام الغذائي أن الأفراد الذين يعانون من عسر البلع يمكنهم تناول الطعام والسوائل بأمان وبأقل قدر من الانزعاج. وهو يتضمن تعديلات دقيقة على قوام واتساق المواد الصلبة والسوائل لتقليل خطر الاختناق. <br>يتميز عسر البلع بصعوبة بلع الطعام والسوائل. يتطلب اتباع نهج غذائي مخصص لضمان البلع الآمن. يحتوي النظام الغذائي لعسر البلع على 3 مستويات مختلفة تشير إلى قوام غذائي مختلف ويوصى به وفقًا لاحتياجات الفرد. يُسمح بالفواكه الناضجة والنشويات والسوائل السميكة في هذا النظام الغذائي بينما يتم تجنب اللحوم القاسية والأطعمة الغنية بالتوابل والكحول لمنع الاختناق أو الاستنشاق. </p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن حمية عسر البلع</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي لعسر البلع (dysphagia diet) </a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد النظام الغذائي الميكانيكي لعسر البلع</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dc">مستويات النظام الغذائي عسر البلع</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dd">المستوى 1: النظام الغذائي المهروس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2de">المستوى 2: النظام الغذائي الميكانيكي الناعم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2df">المستوى 3: حمية عسر البلع</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dg">إرشادات تعديل نسيج النظام الغذائي لعسر البلع النظام الغذائي المهروس</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dh">المستوى 1: النظام الغذائي المهروس لعسر البلع</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2di">المستوى 2: عسر البلع المفروم والنظام الغذائي الرطب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dj">المستوى 3: النظام الغذائي الميكانيكي الناعم لعسر البلع</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dk">نصائح للحصول على التغذية الكافية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dl">الأطعمة لتناول الطعام مع عسر البلع</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dm">المشروبات/السوائل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dn">النشويات والخبز والحبوب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2do">اللحوم وبدائل اللحوم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dp">فواكه وخضراوات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dq">الحلويات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dr">الأطعمة التي يجب تجنبها عسر البلع</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2ds">وصفات النظام الغذائي عسر البلع</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dt">شوربة البروكلي بالكريمة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2du">البطاطا الحلوة المهروسة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2dv">هريس القرع الكريمي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2e0">بيض مخفوق ناعم مع السبانخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2e1">عصير التفاح بالقرفة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2e2">هل يُسمح بتناول السوائل العادية في النظام الغذائي المهروس لعسر البلع؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjse2e3">نصائح لتحضير الأطعمة عسر البلع</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول ال</a></li>
<li> </li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpeqjsf2e5">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="benefits">فوائد النظام الغذائي الميكانيكي لعسر البلع</h2>
<ol>
<li><strong>سلامة البلع:</strong> يزيد عسر البلع من خطر الاختناق حيث قد يدخل الطعام أو السوائل إلى مجرى الهواء. يعمل النظام الغذائي الميكانيكي اللين على تعديل قوام واتساق الأطعمة من أجل البلع الآمن.</li>
<li><strong>الكفاية الغذائية:</strong> يمكن أن يعيق عسر البلع قدرة الفرد على اتباع نظام غذائي منتظم، مما قد يؤدي إلى عدم كفاية التغذية. يوفر هذا النظام الغذائي خيارات غذائية مع ضمان التغذية السليمة.</li>
<li><strong>تحسين نوعية الحياة:</strong> يمكن أن تؤدي صعوبات الأكل والشرب إلى الإحباط وتقليل الاستمتاع بتناول الطعام. يركز هذا النظام الغذائي على مجموعة واسعة من الأطعمة التي يسهل استهلاكها، مما يساعد الشخص على الاستمتاع بوجباته وتحسين نوعية حياته.</li>
<li><strong>الإدارة الطبية:</strong> يصف أخصائيو الرعاية الصحية في كثير من الأحيان هذا النظام الغذائي إلى جانب إعادة تأهيل البلع لإدارة عسر البلع ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7917588/#" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>التخصيص:</strong> يمكن تصميم النظام الغذائي الميكانيكي الناعم لعسر البلع ليناسب الاحتياجات والتفضيلات الفريدة لكل شخص للتأكد من أنه يساعد في إدارة عسر البلع والمتطلبات الصحية العامة.</li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2dc"><span id="dysphagia-diet-levels">مستويات النظام الغذائي عسر البلع</span></h2>
<p>تركز مستويات النظام الغذائي لعسر البلع على مطابقة قوام الطعام والسائل مع قدرة الفرد على البلع. ويهدف إلى تقليل مخاطر الاختناق والاستنشاق لضمان حصول الفرد على التغذية السليمة والاستمتاع بتجربة طعام مرضية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8994209/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يقوم متخصصو الرعاية الصحية مثل أخصائيي أمراض النطق واللغة وأخصائيي التغذية بتقييم حالة الفرد والتوصية بمستوى النظام الغذائي المناسب بناءً على احتياجاتهم. تسمح مرونة هذه المستويات بوضع خطط غذائية مخصصة تعطي الأولوية للسلامة والتغذية.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dd">المستوى 1: النظام الغذائي المهروس</h3>
<p>يتضمن هذا المستوى تحويل الأطعمة إلى هريس ناعم وموحد. يوصى به في المقام الأول للأفراد الذين يعانون من عسر البلع الشديد حيث يكون البلع صعبًا للغاية. النظام الغذائي المهروس يقلل من الحاجة إلى المضغ على نطاق واسع مما يجعل البلع أكثر أمانًا.</p>
<p>يوصى بالخضروات المهروسة والفواكه واللحوم والحلويات في هذا المستوى.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2de">المستوى 2: النظام الغذائي الميكانيكي الناعم</h3>
<p>هذا يلبي احتياجات الأفراد الذين يعانون من عسر البلع المعتدل. يركز على الأطعمة الناعمة والرطبة وسهلة المضغ، مما يلغي الحاجة إلى العض أو الطحن القوي. في حين أن هذا النظام الغذائي يضمن البلع الآمن مع توسيع خيارات الطعام، فمن المهم الحفاظ على رطوبة الطعام وضبط أحجام الأجزاء للاستهلاك المريح. بشكل عام، يحقق النظام الغذائي الميكانيكي الناعم توازنًا بين السلامة والاستساغة للأشخاص الذين يعانون من عسر البلع.</p>
<p>يوصى في هذا المستوى بالخضروات المطبوخة جيدًا واللحوم الطرية والبيض المخفوق والبطاطس المهروسة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2df">المستوى 3: حمية عسر البلع</h3>
<p>يركز النظام الغذائي لعسر البلع على تقطيع الطعام أو فرمه بدقة إلى قطع صغيرة الحجم. هذا المستوى مخصص للأفراد الذين يعانون من صعوبات خفيفة إلى متوسطة في البلع. إنه يقدم تنوعًا أكبر في نسيج الطعام ويسمح بقضمات أصغر يمكن التحكم فيها من أجل البلع الآمن والسهل.</p>
<p>يوصى في هذا المستوى بالفواكه المقطعة جيدًا والحبوب المطبوخة وقطع صغيرة من اللحم الطري والأطعمة ذات القوام الذي يمكن التحكم فيه.</p>
<p>وبصرف النظر عن المستويات المذكورة أعلاه، هناك بعض الإرشادات الإضافية التي يجب على المرء اتباعها عند إعداد هذا النظام الغذائي. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي لمعرفة المزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2dg"><span id="diet-texture-modification-guidelines-for-dysphagia-pureed-diet">إرشادات تعديل نسيج النظام الغذائي لعسر البلع النظام الغذائي المهروس</span></h2>
<p>يقوم أخصائيو أمراض النطق واللغة (SLPs) بإجراء تقييم شامل والنظر في صحة المريض واحتياجاته قبل التوصية بنظام غذائي مهروس. لا تقدم الجمعية الأمريكية للنطق واللغة والسمع (ASHA) إرشادات محددة لمستويات النظام الغذائي أو المصطلحات. سوف يأخذ طبيبك في الاعتبار عوامل مثل شدة عسر البلع والمتطلبات الغذائية والتفضيلات قبل التوصية بنظام غذائي.</p>
<ul>
<li><strong>إطار عمل IDDSI</strong></li>
</ul>
<p>توفر المبادرة الدولية لتوحيد النظام الغذائي لعسر البلع (IDDSI) إرشادات لوضع العلامات على الأطعمة المعدلة في الملمس والسوائل السميكة. يتم تشجيع SLPs على استخدام IDDSI كمبدأ توجيهي للأنظمة الغذائية المهروسة لضمان الاتساق والسلامة في تعديلات النظام الغذائي.</p>
<ul>
<li><strong>البروتوكولات المنشأة بالمنشأة</strong></li>
</ul>
<p>قد يكون لدى مرافق الرعاية الصحية بروتوكولات النظام الغذائي الفريدة الخاصة بعسر البلع. يجب على SLPs التنسيق والتواصل معهم لضمان الاتساق في الرعاية.</p>
<ul>
<li><strong>اللوائح الخاصة بالدولة</strong></li>
</ul>
<p>قد تقدم بعض إدارات الصحة بالولاية إرشادات حول الأنظمة الغذائية الخاصة بعسر البلع. يجب أن تلتزم SLPs باللوائح الخاصة بالدولة للإدارة السليمة للأنظمة الغذائية المهروسة.</p>
<ul>
<li><strong>طلب الوجبات الغذائية المهروسة</strong></li>
</ul>
<p>تختلف عملية طلب الوجبات الغذائية المهروسة وفقًا لقوانين الولاية ولوائح المنشأة. يجب على SLPs اتباع إرشادات محددة والتعاون مع متخصصي الرعاية الصحية الآخرين عند معالجة القيود الغذائية خارج نطاق ممارستهم.</p>
<p>يمكن أن تساعد المستويات والإرشادات المذكورة أعلاه في إنشاء خطة نظام غذائي مستدام لعسر البلع. ولكن إذا كنت بحاجة إلى بعض الإلهام، فانتقل إلى القسم التالي للحصول على نموذج لقائمة النظام الغذائي.</p>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dh">المستوى 1: النظام الغذائي المهروس لعسر البلع</h3>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>وجبات</strong></td>
<td><strong>الأطعمة</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من البيض المخفوق المهروس</li>
<li>نصف كوب من الشوفان الكريمي</li>
<li>نصف كوب من عصير التفاح المهروس</li>
<li>4-8 أونصات من القهوة أو الشاي المكثف</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة في الصباح</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من الزبادي اليوناني المهروس</li>
<li>نصف كوب من الموز المهروس</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من شوربة الدجاج والخضار المهروسة</li>
<li>نصف كوب من البطاطس المهروسة المهروسة</li>
<li>نصف كوب من الفاصوليا الخضراء المهروسة</li>
<li>4 – 8 أونصات من عصير الفاكهة المكثف</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة مسائية</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من بودنغ الفانيليا المهروسة</li>
<li>نصف كوب من التوت المشكل المهروس</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>1 كوب من مرق اللحم البقري المهروس</li>
<li>نصف كوب من البطاطا الحلوة المهروسة</li>
<li>نصف كوب من السبانخ المهروسة</li>
<li>4- 8 أونصات من شاي الأعشاب المكثف</li>
</ul>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2di">المستوى 2: عسر البلع المفروم والنظام الغذائي الرطب</h3>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>وجبات</strong></td>
<td><strong>الأطعمة</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>
<ul>
<li>½ كوب من البيض المخفوق المفروم (المصنوع من الجبن الكريمي أو الحليب أو الكريمة)</li>
<li>نصف كوب من الشوفان الرطب</li>
<li>نصف كوب من عصير التفاح المفروم</li>
<li>4 – 8 أونصات من القهوة أو الشاي المكثف</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة في الصباح</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من الزبادي اليوناني الرطب</li>
<li>نصف كوب من الموز المفروم</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>1 كوب من شوربة الدجاج والخضار المفرومة</li>
<li>نصف كوب من البطاطس المهروسة الرطبة</li>
<li>نصف كوب من الفاصوليا الخضراء المفرومة</li>
<li>4-8 أوقية من عصير الفاكهة السميك</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة مسائية</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من بودنغ الفانيليا الرطبة</li>
<li>نصف كوب من التوت المشكل المفروم</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من مرق اللحم المفروم</li>
<li>نصف كوب من البطاطا الحلوة المهروسة الرطبة</li>
<li>½ كوب من السبانخ المفرومة (المحضرة بالكريمة أو المرق)</li>
<li>4-8 أونصات من الماء المكثف أو شاي الأعشاب</li>
</ul>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dj">المستوى 3: النظام الغذائي الميكانيكي الناعم لعسر البلع</h3>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>وجبات</strong></td>
<td><strong>الأطعمة</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من البيض المخفوق الناعم</li>
<li>نصف كوب من الشوفان الناعم</li>
<li>½ موزة مقطعة ناعماً</li>
<li>4 – 8 أونصات من القهوة أو الشاي المكثف بشكل معتدل</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة في الصباح</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من الجبن الطري</li>
<li>½ حبة أفوكادو مقطعة</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>1 كوب من حساء الدجاج والخضار المفروم (المطبوخ حتى يصبح طرياً)</li>
<li>نصف كوب من البطاطس المهروسة الناعمة</li>
<li>نصف كوب من الجزر المسلوق جيداً</li>
<li>4 – 8 أونصات من عصير الفاكهة المعتدل القوام</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة مسائية</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من البودينغ الناعم</li>
<li>نصف كوب من الخوخ الناعم المقطع</li>
</ul>
</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>
<ul>
<li>نصف كوب من رغيف اللحم الناعم</li>
<li>نصف كوب من القرنبيط المهروس ناعماً</li>
<li>نصف كوب من الكوسا المطهوة على البخار والمقطعة إلى شرائح</li>
<li>4 – 8 أونصات من الماء أو شاي الأعشاب</li>
</ul>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>ملحوظة:</strong> أثناء تحضير هذه الوجبات، تأكد من تليين اللحوم والخضروات في المرق أو المرق قبل التقديم وإزالة الألياف من الخضروات، مثل البطاطا الحلوة، لتجنب مشاكل البلع.</p>
<p>بالإضافة إلى إعداد قائمة طعام صحية ومغذية، يحتاج المرء إلى اتباع بعض النصائح لضمان تلبية الاحتياجات الغذائية للأفراد. نلقي نظرة في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2dk"><span id="tips-for-getting-adequate-nutrition">نصائح للحصول على التغذية الكافية</span></h2>
<ul>
<li><strong>استشر خبراء الرعاية الصحية:</strong> استشر متخصصي الرعاية الصحية المتخصصين مثل أخصائيي أمراض النطق واللغة (SLPs) والأطباء لتقييم شدة عسر البلع لتحديد النظام الغذائي الأنسب.</li>
<li><strong>اتبع الإرشادات الغذائية:</strong> التزم جيدًا بالتوصيات الغذائية التي يقدمها فريق الرعاية الصحية من أجل البلع الآمن.</li>
<li><strong>ضبط قوام الطعام:</strong> قم بتعديل الأطعمة الصلبة حسب الحاجة لتتناسب مع القوام الموصى به. قد يتضمن ذلك استخدام عمليات مثل مزج المكونات أو فرمها أو تقطيعها جيدًا لضمان البلع الآمن.</li>
<li><strong>إدارة قوام السائل:</strong> إذا كان الفرد يحتاج إلى سوائل سميكة، استخدم مكثفات معتمدة من قبل اختصاصي تغذية مسجل للحصول على القوام المطلوب للسوائل مثل الماء والعصير والحساء.</li>
<li><strong>التغذية المتنوعة:</strong> التأكد من حصول الفرد على نظام غذائي متكامل يغطي مختلف المجموعات الغذائية ويلبي المتطلبات الغذائية.</li>
<li><strong>وجبات أصغر وأكثر تكرارًا:</strong> تناول وجبات صغيرة على مدار اليوم للمساعدة في تقليل خطر الاختناق.</li>
<li><strong>الإشراف على وقت تناول الطعام:</strong> تناول قضمات صغيرة وامضغ طعامك ببطء ودقة لمنع مشاكل البلع.</li>
<li><strong>أدوات المائدة المناسبة:</strong> اختر الأدوات والأطباق التي تتناسب مع القوام الغذائي الموصى به. على سبيل المثال، اختر أدوات ناعمة ومرنة لأولئك الذين يتبعون نظامًا غذائيًا مهروسًا.</li>
<li><strong>الجلوس والوضعية المناسبة:</strong> تأكد من أن الفرد يجلس في وضع مستقيم مع محاذاة رأسه ورقبته بشكل صحيح لتعزيز البلع الآمن.</li>
<li><strong>إدارة الترطيب:</strong> الحفاظ على كمية كافية من السوائل لتجنب الجفاف. إذا كانت السوائل الرقيقة تمثل تحديًا، فقدم سوائل سميكة.</li>
</ul>
<div>
<p class="msg msg--info">شجع الشخص المصاب بعسر البلع على ممارسة تمارين تقوية اللسان التي يصفها معالج النطق لتحسين التحكم في اللسان والشفة.</p>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2dl"><span id="foods-to-eat-with-dysphagia">الأطعمة لتناول الطعام مع عسر البلع</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dm">المشروبات/السوائل</h3>
<ul>
<li>الماء المكثف والعصير والحساء</li>
<li>العصائر المصنوعة من الزبادي أو الفواكه المهروسة</li>
<li>ميلك شيك</li>
<li>شاي الأعشاب السميكة</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dn">النشويات والخبز والحبوب</h3>
<ul>
<li>دقيق الشوفان المطبوخ</li>
<li>كريمة القمح</li>
<li>بطاطس مهروسة</li>
<li>البطاطا الحلوة المهروسة</li>
<li>خبز مبلل وناعم بدون قشور</li>
<li>الأرز الناعم أو المعكرونة</li>
<li>عصيدة أو كونجي</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2do">اللحوم وبدائل اللحوم</h3>
<div id="attachment_1195913"><picture><source media="(min-width:720px)" data-srcset="https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/12/Chopped-soft-boiled-eggs-1.jpg.webp" srcset="https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/12/Chopped-soft-boiled-eggs-1.jpg.webp"></picture>الصورة: شترستوك</div>
<ul>
<li>اللحوم أو الدواجن أو الأسماك الرطبة أو الطرية أو المفرومة جيدًا أو المقطعة</li>
<li>رغيف اللحم الناعم أو كرات اللحم</li>
<li>التوفو المهروس أو الفاصوليا المطبوخة جيدًا</li>
<li>البيض المخفوق أو المسلوق</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dp">فواكه وخضراوات</h3>
<ul>
<li>الفواكه المعلبة أو المطبوخة بدون قشر</li>
<li>موز ناضج</li>
<li>أفوكادو مهروس</li>
<li>الخضار المطبوخة والمهروسة</li>
<li>هريس الفاكهة أو الخضار الناعم</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dq">الحلويات</h3>
<div id="attachment_1195915">
<p><picture><source media="(min-width:720px)" data-srcset="https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/12/Vanilla-Pudding-1.jpg.webp" srcset="https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/12/Vanilla-Pudding-1.jpg.webp"></picture></p>
الصورة: شترستوك</div>
<ul>
<li>الحلويات</li>
<li>حلويات الجيلاتين</li>
<li>الكعك الناعم والكعك بدون المكسرات أو الفواكه المجففة</li>
<li>شربات الفاكهة المهروسة</li>
<li>الآيس كريم السلس والزبادي المجمد</li>
</ul>
<p>في حين أن الأطعمة المذكورة أعلاه توفر لك العناصر الغذائية المطلوبة، فمن المهم أيضًا التعرف على الأطعمة التي يجب تجنبها عند الإصابة بعسر البلع. نلقي نظرة في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2dr"><span id="dysphagia-foods-to-avoid">الأطعمة التي يجب تجنبها عسر البلع</span></h2>
<ul>
<li><strong>الأطعمة الصلبة والمقرمشة</strong> – المكسرات والبذور والحلوى الصلبة ورقائق البطاطس والمعجنات.</li>
<li><strong>الأطعمة الجافة والمفتتة</strong> - الخبز الجاف أو البسكويت والحبوب الجافة والبسكويت.</li>
<li><strong>اللحوم القاسية</strong> - اللحوم النادرة أو غير المطبوخة جيدًا، وشرائح اللحم القاسية، والمتشنجة.</li>
<li><strong>الأطعمة اللزجة</strong> – زبدة الفول السوداني (ما لم يتم تخفيفها)، والحلوى اللزجة، والكراميل</li>
<li><strong>قطع كبيرة أو أطعمة كاملة</strong> – العنب الكامل والطماطم الكرزية وقطع كبيرة من الخضار النيئة.</li>
<li><strong>الأطعمة ذات القوام الرقيق والزلق</strong> - الأطعمة الدهنية أو الزلقة بشكل مفرط حيث قد يكون من الصعب السيطرة عليها في الفم.</li>
<li><strong>المشروبات الغازية</strong> - الصودا والمياه الغازية لأنها يمكن أن تزيد من خطر الاستنشاق.</li>
<li><strong>الكحول</strong> - المشروبات الكحولية لأنها قد تضعف ردود أفعال البلع.</li>
<li><strong>الأطعمة الحارة</strong> – الأطعمة الحارة جدًا أو الأطعمة ذات التوابل الحارة لأنها قد تسبب عدم الراحة أو التهيج.</li>
<li><strong>الأطعمة ذات الأجزاء الصلبة الصغيرة</strong> – العظام الموجودة في الأسماك أو الدواجن وحفر الفاكهة. وينبغي إعدادها بعناية وإزالتها قبل الاستهلاك.</li>
</ul>
<p>استشر أخصائي رعاية صحية أو أخصائي أمراض النطق واللغة (SLP) <span style="font-size: 11.7px;"> </span>وهو أخصائي صحي متخصص في تشخيص وعلاج اضطرابات التواصل والبلع. لتحديد خطة النظام الغذائي الشخصية التي تناسب احتياجاتك المحددة.</p>
<p>في حين أنه يجب تجنب العديد من الأطعمة في هذا النظام الغذائي، إلا أنك لا تحتاج إلى التنازل عن المذاق. تابعي القسم التالي للتعرف على بعض الوصفات اللذيذة التي يمكنك تجربتها في المنزل.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2ds"><span id="dysphagia-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي عسر البلع</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dt">شوربة البروكلي بالكريمة</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من البروكلي المطبوخ والمهروس</li>
<li>1 كوب من مرق الدجاج أو الخضار قليل الصوديوم</li>
<li>1/2 كوب من منتجات الألبان أو حليب اللوز</li>
<li>1 ملعقة كبيرة زبدة أو سمن</li>
<li>الملح والفلفل حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>نذوب الزبدة على نار خفيفة في قدر.</li>
<li>يُضاف البروكلي المهروس ويُقلى لبضع دقائق.</li>
<li>يُسكب مرق الدجاج أو الخضار ويُترك المزيج على نار خفيفة.</li>
<li>أضف الحليب واستمر في الغليان لمدة 5-7 دقائق مع التحريك من حين لآخر.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل.</li>
<li>دع الحساء يبرد قليلاً قبل التقديم.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2du">البطاطا الحلوة المهروسة</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 حبة بطاطا حلوة متوسطة الحجم، مقشرة، مطبوخة، ومهروسة</li>
<li>2 ملعقة كبيرة زبدة أو سمن</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة من الحليب أو حليب اللوز</li>
<li>القرفة أو جوزة الطيب للنكهة</li>
<li>الملح والفلفل حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>ضعي البطاطا الحلوة المطبوخة في وعاء.</li>
<li>أضيفي الزبدة والحليب واهرسي البطاطس الحلوة بالشوكة أو هراسة البطاطس حتى تصبح ناعمة وكريمية. أضف المزيد من الحليب للحصول على القوام المطلوب.</li>
<li>أضف قليلًا من القرفة أو جوزة الطيب.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل.</li>
<li>تخلط جيدا وتقدم.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2dv">هريس القرع الكريمي</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من القرع المطبوخ والمهروس</li>
<li>نصف كوب من مرق الدجاج أو الخضار قليل الصوديوم</li>
<li>2 ملعقة كبيرة زبادي أو كريمة حامضة</li>
<li>1 ملعقة كبيرة زبدة أو سمن</li>
<li>جوزة الطيب المطحونة للنكهة</li>
<li>الملح والفلفل حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>يُضاف القرع المهروس ومرق الدجاج أو الخضار في قدر.</li>
<li>يقلب على نار خفيفة حتى يمتزج جيداً.</li>
<li>ضجة في الزبادي أو القشدة الحامضة.</li>
<li>أضيفي الزبدة وحركي حتى يصبح الخليط كريميًا ويسخن.</li>
<li>يتبل بجوزة الطيب المطحون والملح والفلفل.</li>
<li>اتركيها تبرد قليلاً قبل التقديم.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2e0">بيض مخفوق ناعم مع السبانخ</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 بيضة كبيرة</li>
<li>2 ملعقة كبيرة لبن أو حليب اللوز</li>
<li>ربع كوب من السبانخ المطبوخة والمقطعة بشكل ناعم</li>
<li>1 ملعقة كبيرة زبدة أو سمن</li>
<li>الملح والفلفل حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>نخفق البيض والحليب معًا في وعاء حتى تمتزج المكونات جيدًا.</li>
<li>نذوب الزبدة على نار خفيفة في مقلاة غير لاصقة.</li>
<li>أضيفي السبانخ المفرومة وقلّبي لفترة وجيزة.</li>
<li>يُسكب خليط البيض في المقلاة ويُطهى على نار خفيفة مع التحريك بلطف حتى يصبح البيض طريًا وينضج تمامًا.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل.</li>
<li>نتركها تبرد قليلاً قبل التقديم.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hrpeqjse2e1">عصير التفاح بالقرفة</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من عصير التفاح غير المحلى</li>
<li>1/4 ملعقة صغيرة من القرفة المطحونة</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>اخلطي عصير التفاح غير المحلى مع القرفة المطحونة في وعاء.</li>
<li>يقلب حتى تمتزج جيدا.</li>
<li>يقدم في درجة حرارة الغرفة.</li>
</ol>
<div>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">في حين يمكن تضمين مجموعة واسعة من الأطباق في هذا النظام الغذائي، هل يُسمح بالسوائل العادية في النظام الغذائي المهروس لعسر البلع؟ اكتشف ذلك في القسم التالي.</span></p>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2e2"><span id="are-regular-liquids-allowed-on-the-dysphagia-pureed-diet">هل يُسمح بتناول السوائل العادية في النظام الغذائي المهروس لعسر البلع؟</span></h2>
<p>عادةً لا يُسمح بالسوائل العادية في النظام الغذائي المهروس لعسر البلع حيث يجب هرس جميع الأطعمة والسوائل لتقليل خطر الاختناق والاستنشاق.</p>
<p>غالبًا ما يتم تكثيف السوائل إلى قوام محدد لتوفير الترطيب المطلوب لأنها أقل عرضة لاختراق مجرى الهواء والتسبب في الاستنشاق. اتبع الإرشادات الموصى بها من قبل مقدم الرعاية الصحية الخاص بك لتجنب هذه المشكلات.</p>
<p>وبصرف النظر عن اتباع التوصيات والإرشادات المذكورة، يمكنك اتباع بعض النصائح لإعداد الأطعمة لضمان سلامتها. ألق نظرة في القسم أدناه.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2e3"><span id="tips-for-preparing-dysphagia-foods">نصائح لتحضير الأطعمة عسر البلع</span></h2>
<ul>
<li><strong>ضبط قوام الطعام:</strong> قم بهرس الأطعمة الصلبة أو فرمها جيدًا لتتناسب مع مستوى القوام الموصى به.</li>
<li><strong>زيادة كثافة السوائل بشكل صحيح:</strong> اتبع الإرشادات الموصى بها من قبل اختصاصي التغذية الخاص بك لتحقيق كثافة السائل الموصوفة باستخدام المكثفات التجارية.</li>
<li><strong>تقديم الطعام في درجات حرارة آمنة:</strong> تأكد من تقديم الأطعمة والسوائل في درجات حرارة آمنة ومريحة وتجنب درجات الحرارة الشديدة أو البرودة الشديدة.</li>
<li><strong>تعزيز النكهة بعناية:</strong> أضف الأعشاب والتوابل والتوابل منخفضة الصوديوم لإضفاء النكهة على الأطباق المهروسة أو المفرومة.</li>
<li><strong>تحسين مستويات الرطوبة:</strong> قم بإضافة السوائل مثل المرق أو المرق للاحتفاظ بالرطوبة المناسبة في الوجبات المهروسة أو المفرومة.</li>
<li><strong>الالتزام بسلامة الأغذية:</strong> اتبع ممارسات سلامة الأغذية القياسية أثناء التحضير لمنع المشكلات المحتملة التي تنقلها الأغذية.</li>
</ul>
<p>يتميز عسر البلع بصعوبة بلع الطعام والسوائل. يتطلب اتباع نهج غذائي مخصص لضمان البلع الآمن. يحتوي النظام الغذائي لعسر البلع على 3 مستويات مختلفة تشير إلى قوام غذائي مختلف ويوصى به وفقًا لاحتياجات الفرد. يُسمح بالفواكه الناضجة والنشويات والسوائل السميكة في هذا النظام الغذائي بينما يتم تجنب اللحوم القاسية والأطعمة الغنية بالتوابل والكحول لمنع الاختناق أو الاستنشاق. تأكد من اتباع معايير سلامة الغذاء المناسبة واستهلاك الطعام في درجات الحرارة المناسبة لتجنب أي مشاكل أثناء البلع. استشر أخصائي الرعاية الصحية الخاص بك للحصول على نظام غذائي مخصص لضمان تلبية احتياجاتك الغذائية مع مراعاة سلامتك.</p>
<p> </p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول ال</h2>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjse2e4" class="qatitle"></h2>
<p class="llist">ما هي الفواكه جيدة لعسر البلع؟</p>
<p class="ltext">يوصى بالفواكه الناعمة والناضجة مثل الموز والتفاح والكمثرى لعلاج عسر البلع. يمكنك هرسها أو هرسها لتسهيل البلع.</p>
<p class="llist">هل الحليب مفيد لعسر البلع؟</p>
<p class="ltext">نعم، يمكنك تناول الحليب إذا كنت تعاني من عسر البلع. ومع ذلك، يمكنك استخدام مكثفات لضبط القوام إذا كنت تواجه مشكلة في بلع السوائل الرقيقة.</p>
<p class="llist">هل يمكن علاج عسر البلع؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يوجد حاليًا علاج لعسر البلع. ومع ذلك، العلاج الطبي المناسب يمكن أن يساعد في تحسين البلع وإدارة الحالة.</p>
<p class="llist">هل البيض مفيد لعسر البلع؟</p>
<p class="ltext">نعم، يوصى بالبيض المخفوق أو المسلوق للأشخاص الذين يعانون من عسر البلع لأنه أسهل في البلع.</p>
<p class="llist">هل الماء مفيد لعسر البلع؟</p>
<p class="ltext">يمكنك استهلاك الماء. ومع ذلك، يجب تغليظها بمكثف لتقليل خطر الاختناق. ومع ذلك، استشر طبيبك أو اختصاصي أمراض النطق واللغة لتحديد ما إذا كان بإمكانك تحمل السوائل الرقيقة</p>
<p class="llist">هل الآيس كريم مفيد لعسر البلع؟</p>
<p class="ltext">نعم، قد يكون الآيس كريم الناعم مناسبًا لبعض الأفراد الذين يعانون من عسر البلع. من المستحسن استشارة أخصائي الرعاية الصحية لوضع خطة غذائية شخصية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpeqjsf2e5">الخلاصة </h2>
<div class="protip_title"><strong>في لمحة: النظام الغذائي لعسر البلع</strong></div>
<div class="protip_content">
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> استهلاك الأطعمة الطرية والمهروسة وكذلك السوائل السميكة من أجل البلع الآمن.</li>
<li><strong>الغرض:</strong> علاج أعراض عسر البلع وتقليل خطر الاختناق.</li>
<li><strong>لمن:</strong> الأفراد الذين تم تشخيص إصابتهم بعسر البلع</li>
<li><strong>المدة:</strong> طويلة الأجل</li>
</ul>
<p><br>تأكد من اتباع معايير سلامة الغذاء المناسبة واستهلاك الطعام في درجات الحرارة المناسبة لتجنب أي مشاكل أثناء البلع. استشر أخصائي الرعاية الصحية الخاص بك للحصول على نظام غذائي مخصص لضمان تلبية احتياجاتك الغذائية مع مراعاة سلامتك.</p>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>فعالية المبادرة الدولية لتوحيد النظام الغذائي لعسر البلع - التدخلات المخصصة بشأن معرفة الموظفين والامتثال للنظام الغذائي المعدل في مرافق رعاية المسنين: دراسة ما قبل ما بعد<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8994209/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8994209/</a></li>
<li>الإدارة الغذائية تعزز استعادة القدرة على البلع لدى المرضى الأكبر سناً الذين يعانون من عسر البلع الساركوبيني<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7917588/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7917588/#</a></li>
<li>عسر البلع<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK559174/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK559174/</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/dysphagia-diet/">www.stylecraze.com/articles/dysphagia-diet/</a> </li>
<li><a href="https://www.gicare.com/gi-health-resources/dysphagia-diet/">www.gicare.com/gi-health-resources/dysphagia-diet/</a> </li>
<li><a href="https://www.umc.edu/Healthcare/ENT/Patient-Handouts/Adult/Speech-Language-Pathology/Swallowing/Dysphagia-Soft-Diet.html">www.umc.edu/Healthcare/ENT/Patient-Handouts/Adult/Speech-Language-Pathology/Swallowing/Dysphagia-Soft-Diet.html</a> </li>
<li><a href="https://www.saintlukeskc.org/health-library/dysphagia-diet-level-1">www.saintlukeskc.org/health-library/dysphagia-diet-level-1</a> </li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ما هو رجيم الأرز (حمية الرز)؟ وما فوائد وأضرار هذا النظام الغذائي للصحة والوزن؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/rice-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/rice-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-04-17T14:32:17+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    نظام الأرز الغذائي نظام الأرز الغذائي والمعروف ايضا باسم رجيم&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">نظام الأرز الغذائي </h2>
<p><strong>نظام الأرز الغذائي </strong>والمعروف ايضا باسم<strong> رجيم الأرز</strong> أو<strong> حمية الأرز</strong> هو نظام غذائي منخفض السعرات الحرارية ومنخفض الصوديوم يستخدم في الغالب من قبل الأشخاص الذين يعانون من ارتفاع ضغط الدم والسمنة. يستثني هذا النظام الغذائي التقييدي المشروبات الغازية والعصائر المعبأة والدقيق المكرر والحلويات، بينما يُسمح بالفواكه الطازجة والحبوب الكاملة والبروتين الخالي من الدهون ومنتجات الألبان قليلة الدسم. يمكن أن يقلل من الدهون في الجسم والكوليسترول وضغط الدم. ولكن قد يسبب آثار جانبية مثل التهيج والغثيان والضعف ونقص التغذية.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن نظام الأرز الغذائي </h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">نظام الأرز الغذائي </a></li>
<li><a href="#plant">ما هو رجيم الأرز وكيف يعمل؟</a></li>
<li><a href="#WhiteRiceOrBrownRice?">الأرز الأبيض أم الأرز البني؟</a></li>
<li><a href="#TheRiceDietPlan">خطة حمية الأرز</a></li>
<li><a href="#WhoShouldFollowTheRiceDiet?">من يجب أن يتبع حمية الأرز؟</a></li>
<li><a href="#side-effects">الأضرار واللآثار الجانبية لرجيم الأرز</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول نظام الأرز الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hrpavahbr">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="plant">ما هو رجيم الأرز وكيف يعمل؟</h2>
<p><strong>نظام الأرز الغذائي هو نظام غذائي منخفض السعرات الحرارية ومنخفض الصوديوم أنشأه الدكتور والتر كيمبنر في عام 1939.</strong> أثناء عمله كأستاذ في جامعة ديوك في دورهام بولاية نورث كارولينا، ابتكر الدكتور كيمبنر نهجًا غذائيًا لمساعدة مرضاه على خفض ضغط الدم. ، وتحسين وظائف الكلى، ومراقبة السمنة.</p>
<p>السبب وراء نجاح هذا النظام الغذائي في علاج الأشخاص المصابين بارتفاع ضغط الدم أو السمنة يكمن في الأطعمة المسموح بتناولها. وتشمل الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من الكربوهيدرات المعقدة، ، والأطعمة منخفضة الصوديوم.</p>
<ul>
<li>تستغرق الكربوهيدرات المعقدة وقتًا أطول ليتم هضمها ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/320583094_Difference_Between_Simple_and_Complex_Carbohydrates" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، وبالتالي تقلل من الشعور بالجوع.</li>
<li>تناول كميات منخفضة من الصوديوم قد يمنع الجسم من تخزين وزن الماء الزائد ويقلل الضغط على الكلى. ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحوث في هذا الصدد.</li>
<li>يُسمح في البداية باتباع نظام غذائي منخفض السعرات الحرارية (800 سعر حراري يوميًا)، ثم يتم زيادته بعد ذلك إلى 1200 سعر حراري يوميًا.</li>
</ul>
<p>يعد الالتهاب أحد أهم عوامل السمنة، كما أن النظام الغذائي الغني بالصوديوم يساهم في حدوث الالتهاب. لذلك، خلال المرحلة الأولى من نظام الأرز الغذائي، يتم التركيز بشكل خاص على الحد من الملح للقضاء على الانتفاخ ويستمر طوال النظام الغذائي بحيث تتم عملية فقدان الوزن بسلاسة دون أن يتداخل الالتهاب مع عملية التخلص من السموم من الدهون.<a></a></p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">إن نظام الأرز الغذائي، بالإضافة إلى كونه نظامًا غذائيًا منخفض الملح، هو أيضًا نظام غذائي قليل الدهون. وهذا أمر رائع بالنسبة لأولئك الذين يعانون من مرض الكبد الدهني، لأنه يمكن أن يساعد في تقليل مستويات الكوليسترول في الجسم. في الواقع، وجدت دراسة أجراها المعهد الكوري لأبحاث الغذاء عام 2014 أن الأرز المطبوخ قد يساعد في تحسين حالات مرض الكبد الدهني غير الكحولي.</span></p>
<p>باختصار، الأطعمة منخفضة السعرات الحرارية ومنخفضة الصوديوم والألياف هي الأسباب وراء نجاح نظام الأرز الغذائي. سواء اخترت اتباع نظام غذائي نباتي أو نظام غذائي تقليدي للأرز، أو تناول طعام نباتي على طراز البحر الأبيض المتوسط، ، فهناك العديد من الطرق لإعداد وجبات صحية ولذيذة تدعم إدارة مرض السكري وتحسن الصحة العامة. </p>
<h2 id="WhiteRiceOrBrownRice?"><span id="white-rice-or-brown-rice">الأرز الأبيض أم الأرز البني؟</span></h2>
<p>هذا يعتمد. إذا كنت تحب تناول الأرز الأبيض أم الأرز البني. يعتبر الأرز البني أكثر ملائمة للصحة لأنه يحتوي على المزيد من الألياف الغذائية. ولكن يمكنك تعويض ذلك بإضافة المزيد من الخضار إلى وعاء الأرز الأبيض.</p>
<p>من حيث المذاق، فإن الأرز الأبيض هو بالتأكيد أكثر قبولا. ولكن قد يعجبك الملمس المطاطي للأرز البني (يستغرق طهيه وقتًا أطول ويحتاج إلى نقعه لمدة 20 دقيقة على الأقل).</p>
<p><strong>وقد نصح الدكتور كيمبنر بتناول الأرز الأبيض، حيث كان الأرز الأبيض كان يستهلك على نطاق واسع في ذلك الوقت</strong> .</p>
<h2 id="TheRiceDietPlan"><span id="the-rice-diet-plan">خطة حمية الأرز</span></h2>
<p>الآن بعد أن عرفت ما يجب عليك تناوله وما يجب تجنبه، دعنا ننتقل إلى الجزء الأصعب – النظام الغذائي نفسه. في القسم التالي، قمت بتقسيم النظام الغذائي إلى ثلاث مراحل. اتبع التعليمات الخاصة بكل مرحلة، . </p>
<p><strong>المرحلة الأولى – 800 سعرة حرارية</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>وجبات</th>
<th>ما الذي تريد أن تأكله</th>
</tr>
<tr>
<td><strong>الإفطار (8:00 صباحًا)</strong></td>
<td>1 وعاء متوسط ​​من دقيق الشوفان مع الموز وبذور الشيا</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>الغداء (12:00 ظهراً)</strong></td>
<td>أرز + خضار مقلية + سمك مشوي</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة (3:30 مساء)</strong></td>
<td>300 مل من عصير الفاكهة الطازج</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>العشاء (6:30 مساءً)</strong></td>
<td>دجاج مشوي وأرز مشروم</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>المرحلة الثانية – 1000 سعرة حرارية</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>وجبات</th>
<th>ما الذي يجب أن تأكله</th>
</tr>
<tr>
<td><strong>الإفطار (8:00 صباحًا)</strong></td>
<td>1 توست + ½ أفوكادو + ½ وعاء صغير من جبنة الريكوتا محلية الصنع + 1 كوب شاي أخضر</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>الغداء (12:00 ظهراً)</strong></td>
<td>أرز + خضار مقلية + دجاج مشوي</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة (3:30 مساء)</strong></td>
<td>1 كوب من الفواكه المشكلة</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>العشاء (6:30 مساءً)</strong></td>
<td>سوشي الخضار والأسماك</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>المرحلة 3 - 1200 سعرة حرارية</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>وجبات</th>
<th>ما الذي تريد أن تأكله</th>
</tr>
<tr>
<td><strong>الإفطار (8:00 صباحًا)</strong></td>
<td>وعاء متوسط ​​من نبات الكينوا + 1 كوب شاي أخضر</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>الغداء (12:00 ظهراً)</strong></td>
<td>أرز + خضار مقلية + سمك مشوي أو سمك بالكاري</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة (3:30 مساء)</strong></td>
<td>1 كوب لبن زبادي + 10 حبات فستق مقشر</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>العشاء (6:30 مساءً)</strong></td>
<td>ريزوتو الدجاج والفطر قليل الدسم</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="WhoShouldFollowTheRiceDiet?"><span id="who-should-follow-the-rice-diet">من يجب أن يتبع حمية الأرز؟</span></h2>
<p>يمكنك اتباع هذا النظام الغذائي إذا:</p>
<ul>
<li>لديك ارتفاع في ضغط الدم.</li>
<li>لديك مرض السكري.</li>
<li>لديك مرض القلب.</li>
<li>كنت تعاني من الفشل الكلوي المزمن وهو فقدان وظائف الكلى بسبب مرض السكري أو ارتفاع ضغط الدم. .</li>
<li>لديك نسبة عالية من الكولسترول.</li>
<li>أنت حساس للجلوتين.</li>
</ul>
<p>إن الأرز هو في الواقع طعام يحتوي على نسبة منخفضة من البوتاسيوم، وهو مثالي لأولئك الذين لديهم مستوى أعلى من البوتاسيوم في أجسامهم. ومع ذلك،فان الأشخاص الذين لديهم بالفعل انخفاض في البوتاسيوم يجب أن يحاولوا تجنب الأرز وتناول شيء يحتوي على المزيد من البوتاسيوم لأن الكمية المنخفضة منه يمكن أن تهدد حياتهم".</p>
<p><strong>ملحوظة: اتبع هذا النظام الغذائي فقط إبعد استشارة الطبيب.</strong></p>
<h2 id="side-effects">الأضرار واللآثار الجانبية لرجيم الأرز</h2>
<ul>
<li>قد يسبب نقص التغذية.</li>
<li>قد تشعر بالملل من النظام الغذائي وتشعر بالجوع.</li>
<li>قد تشعر بالغضب.</li>
<li>قد يسبب الغثيان.</li>
<li>قد يؤدي إلى الضعف.</li>
</ul>
<p>يقترح خبراء التغذية استهلاك ما يكفي من الدهون والبروتين في نظام حمية الأرز. ويحذرون من أن “هذا النظام الغذائي لا يسمح بتناول الكثير من البروتين أو الدهون، الأمر الذي يمكن أن يسبب مشاكل لبعض الأفراد. ويجب أن تحصل النساء على وجه الخصوص على ما بين 20-35% من السعرات الحرارية اليومية من الدهون، لأن الدهون الغذائية ضرورية لإنتاج الهرمونات.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول نظام الأرز الغذائي</h2>
<p class="llist">ما مقدار الوزن الذي يمكن أن تفقده عند تناول الأرز؟</p>
<p class="ltext">من خلال تناول الأرز باعتدال وممارسة تقييد السعرات الحرارية وممارسة الرياضة، يمكن للرجال أن يخسروا حوالي 30 رطلاً وقد تفقد النساء 20 رطلاً في حوالي 10 أسابيع. ومع ذلك، فإن فقدان الوزن يختلف من شخص لآخر.</p>
<p class="llist">هل من الجيد تناول الأرز كل يوم؟</p>
<p class="ltext">نعم، لا بأس بتناول الأرز يومياً باعتدال. إذا تم استهلاكه بكميات زائدة، فقد يزيد من خطر الإصابة بمرض السكري من النوع 2 وأمراض القلب والأوعية الدموية.</p>
<p class="llist">هل البيض مع الأرز صحي؟</p>
<p class="ltext">نعم، البيض والأرز صحي. وتوازن مثالي بين الكربوهيدرات والبروتين. ومع ذلك، تناوله باعتدال لتجنب أي آثار جانبية سلبية، مثل زيادة الوزن.</p>
<p class="llist">ما هو الأرز الأكثر ملائمة للصحة؟</p>
<p class="ltext">يعتبر الأرز البني والأرز البري من أكثر أنواع الأرز ملائمة للصحة.</p>
<p class="llist">هل المعكرونة صحية أكثر من الأرز؟</p>
<p class="ltext">تعتبر معكرونة القمح الكامل خيارًا صحيًا مقارنة بالأرز. ومع ذلك، يعتبر الأرز بديلاً أفضل للمعكرونة المكررة.</p>
<p class="llist">هل الأرز صحي أكثر من الخبز؟</p>
<p class="ltext">يحتوي الأرز (وخاصة الأرز البني) على المزيد من المعادن والفيتامينات التي لا توجد في الخبز. ومع ذلك، إذا كنت تهدف إلى الحصول على سعرات حرارية منخفضة وكربوهيدرات، فإن خبز الحبوب الكاملة هو الخيار الأفضل.</p>
<p class="llist">هل الأرز مضاد للالتهابات؟</p>
<p class="ltext">أنواع اللأرز البني والبري يحمل خصائص مضادة للالتهابات. فهي غنية بالألياف التي تساعد في تقليل الالتهاب. ومع ذلك، فإن الأرز الأبيض لا يحتوي على الألياف وقد لا يساعد في تقليل الالتهاب.</p>
<p class="llist">هل خطة النظام الغذائي للأرز والفاصوليا صحية؟</p>
<p class="ltext">نعم، تعتبر خطة النظام الغذائي للأرز والفاصوليا صحية لأنها غنية بالألياف والبروتين والفيتامينات والمواد المغذية الأساسية الأخرى. وفقا لدراسة، فإن تناول الأرز مع البينتو أو فاصوليا الكلى الحمراء الداكنة أو الفاصوليا السوداء قد يساعد في تقليل استجابة نسبة السكر في الدم لدى البالغين المصابين بداء السكري من النوع 2 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3489574/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )</p>
<h2 id="mcetoc_1hrpavahbr">الخلاصة</h2>
<p><strong>لمحة سريعة: حمية الأرز</strong></p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> اتباع نظام غذائي متوازن يشمل الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من الكربوهيدرات المعقدة، ، والأطعمة منخفضة الصوديوم</li>
<li><strong>الغرض:</strong> تحسين صحة القلب وعلاج مرض السكري</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الأفراد الذين يعانون من ارتفاع ضغط الدم والسكري وأمراض القلب وارتفاع نسبة الكوليسترول وحساسية الغلوتين</li>
<li><strong>المدة:</strong> قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> الأفراد الذين يعانون من انخفاض مستويات البوتاسيوم، وأولئك الذين ينصحون بالامتناع عن تناول الأرز بسبب حالات طبية أخرى</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يسبب التعب والإمساك.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>الأرز في الصحة والتغذية<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/287284991_Rice_in_health_and_nutrition" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true">www.researchgate.net/publication/287284991_Rice_in_health_and_nutrition</a></cite></li>
<li>الفرق بين الكربوهيدرات البسيطة والمعقدة<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/320583094_Difference_Between_Simple_and_Complex_Carbohydrates" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true">www.researchgate.net/publication/320583094_Difference_Between_Simple_and_Complex_Carbohydres</a></cite></li>
<li>مضادات الأكسدة الجذور الحرة في المرض والصحة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3614697/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3614697/</a></cite></li>
<li>وجبات الفاصوليا والأرز تقلل من استجابة نسبة السكر في الدم بعد الأكل لدى البالغين المصابين بداء السكري من النوع 2: دراسة متقاطعة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3489574/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3489574/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/rice-diet/">www.stylecraze.com/articles/rice-diet/</a> </li>
<li><a href="https://www.livestrong.com/article/478797-the-rice-diet-plan-menu/">www.livestrong.com/article/478797-the-rice-diet-plan-menu/</a> </li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/rice-diet">www.medicalnewstoday.com/articles/rice-diet</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/health/rice-diet-effectiveness-and-recipes">www.healthline.com/health/rice-diet-effectiveness-and-recipes</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/a-z/rice-diet">www.webmd.com/diet/a-z/rice-diet</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
