<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>أعشاب الهيرب  ALHERB</title>
    <link href="https://alherb.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://alherb.com" />
    <updated>2025-06-29T16:33:50+02:00</updated>
    <author>
        <name>ِAlherb الهيرب</name>
    </author>
    <id>https://alherb.com</id>

    <entry>
        <title>نظام غذائي مضاد لحب الشباب: ما يجب تناوله لبشرة أكثر صفاءً وصحة</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/acne-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/acne-diet/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-27T10:25:22+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    حمية حب الشباب تؤثر خياراتنا الغذائية على صحة بشرتنا. ومع&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">حمية حب الشباب</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>تؤثر خياراتنا الغذائية على صحة بشرتنا. ومع ذلك، فإن العلاقة بين النظام الغذائي وحب الشباب معقدة. وحده الطبيب وأخصائي التغذية قادران على إرشادك حول كيفية تأثير بعض الخيارات الغذائية على صحتك الداخلية وحب الشباب. ذلك لأن النظام الغذائي يمكن أن يؤثر على هرموناتك وعوامل كامنة أخرى، مما قد يُحفز أو يُخفف من نوبات حب الشباب الهرمونية. يتضمن أفضل نظام غذائي لحب الشباب تناول أطعمة صحية غنية بالعناصر الغذائية والحفاظ على نمط حياة صحي. إن العناية الذاتية من خلال إدارة التوتر، وشرب كميات كافية من الماء، وتنظيم الوجبات لا تُساعد فقط في علاج حب الشباب، بل تُعزز أيضًا وظائف الجهاز الهضمي. يمكنك اتباع الاقتراحات الواردة في المقالة، والتشاور مع طبيبك لتحديد كيفية إدارة حب الشباب من خلال نظامك الغذائي.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>في هذه المقالة</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">حمية حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gm">ما الذي يسبب حب الشباب؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gn">النظام الغذائي وحب الشباب</a>
<ul>
<li><a href="#LowGlycemicIndex(GI)Diet">نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي (GI)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41go">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gp">الأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#Omega-3FattyAcids">أحماض أوميغا 3 الدهنية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gq">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gr">الأطعمة الغنية بأحماض أوميجا 3 الدهنية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FoodsContainingVitaminsA,D,AndE">3. الأطعمة التي تحتوي على فيتامينات أ، د، و هـ</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gs">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gt">الأطعمة الغنية بفيتامينات أ، د، و هـ</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#Antioxidant-richFoods">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gu">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gv">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#DietEnrichedWithZinc-containingFoods">اتباع نظام غذائي غني بالأطعمة التي تحتوي على الزنك</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h0">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h1">الأطعمة الغنية بالزنك</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#ControlledDairyIntake">تناول منتجات الألبان بشكل منظم أو بدونها</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h2">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h3">بدائل الحليب لتجنب حب الشباب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#ChocolateAndAcne">الشوكولاتة وحب الشباب</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h4">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#OtherBestSupplementsToClearUpAcne">مكملات غذائية أخرى لعلاج حب الشباب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h5">الأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول حمية حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h6">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<div class="infographic_div">
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41gm">ما الذي يسبب حب الشباب؟</h2>
</div>
<p>إذا كنتِ تعتقدين أن عدم العناية الجيدة بوجهكِ سبب ظهور حب الشباب، فتخلي عن هذه الفكرة. لأن هرموناتكِ تؤثر على ظهور حب الشباب، فهي تدفع بشرتكِ إلى إفراز زيوت زائدة. وعندما تتراكم طبقة من خلايا الجلد الميتة على المسام، يظهر حب الشباب. بالإضافة إلى ذلك، قد تُسبب عوامل أخرى، مثل التوتر، هذه الحالة (وتُسمى أيضًا حب الشباب الناتج عن التوتر).</p>
<p>بالنسبة لبعض الأشخاص، يقل حب الشباب مع التقدم في السن، وبالنسبة لبعضهم الآخر، يصبح شديدًا، وهذا يرجع إلى وظيفة جهاز المناعة وعوامل وراثية أخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>وفقًا <a href="https://dermatology.ca/public-patients/skin/acne/#:~:text=Acne%20affects%205.6%20million%20Canadians,adults%20ages%2020%20to%2040" rel="dofollow noopener">للجمعية الكندية للأمراض الجلدية (CDA)</a> ، فإن أكثر من 80% من المصابين بحب الشباب تتراوح أعمارهم بين 12 و24 عامًا. وتشير التقديرات إلى أن 99% من الحالات تُصاب بحب الشباب في الوجه. علاوة على ذلك، سيظل 25% من المراهقين يعانون من حب الشباب حتى سن 25 عامًا.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41gn" class="wp-block-heading"><span id="diet-and-acne-the-link" class="sc-toc-section">النظام الغذائي وحب الشباب</span></h2>
<p>لا ينكر البحث الصلة بين حب الشباب ونظامك الغذائي. ما تأكله يظهر على وجهك، والنظام الغذائي الصحي يساعدك على التخلص من حب الشباب. وجدت مراجعة للعديد من الدراسات أن بعض الأنظمة الغذائية مثل النظام الغذائي منخفض الكربوهيدرات والنظام الغذائي النباتي والنظام الغذائي المتوسطي والنظام الغذائي باليو والأطعمة يمكن أن تؤدي إلى تفاقم حب الشباب أو تقليله ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع مثل السكر والخبز الأبيض والأرز الأبيض تسبب امتصاصًا سريعًا للكربوهيدرات، مما يرفع مستويات الجلوكوز والأنسولين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7352659/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). هذا يزيد من إنتاج الدهون ويسبب حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). أيضًا، الحليب والمشروبات السكرية والمنتجات الدهنية هي أطعمة بارزة تسبب حب الشباب لدى البالغين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7287950/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك بعض المفاهيم الخاطئة فيما يتعلق بالصلة بين الأطعمة الدهنية وحب الشباب. وجدت دراسة استقصائية أجريت على 49 مشاركًا يعانون من حب الشباب أن 71٪ منهم يعتقدون أن سبب ذلك هو الأطعمة الدهنية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). من المهم ملاحظة أنه لا توجد حاليًا دراسات تدعم هذا الادعاء وأن هناك حاجة إلى مزيد من البحث.</p>
<p>تحدث براندون ويليام، وهو يوتيوبر، عن تجربته في التخلص من السكر والغلوتين من نظامه الغذائي لمكافحة حب الشباب. وقد لاحظ نتائج مبهرة بعد 60 يومًا. وقال: "بشرتي أصبحت صافية تمامًا تقريبًا، ولم يتبقَّ سوى آثار حمراء خفيفة من علاج حب الشباب السابق. كما اختفت تمامًا الأكزيما الحمراء المزعجة التي كنت أعاني منها في الجزء الداخلي من ذراعي في بداية التحدي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6BlPfnp85S8" rel="dofollow noopener">"</a> .<a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/#OtherBestSupplementsToClearUpAcne"></a></p>
<h3 id="LowGlycemicIndex(GI)Diet" class="wp-block-heading">نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي (GI)</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41go" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p>أُجريت العديد من الدراسات لمعرفة فعالية اتباع نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي. <strong>المؤشر الجلايسيمي (GI) هو مقياس تُصنف فيه الأطعمة حسب تأثيرها على مستويات السكر في الدم</strong> . بمعنى آخر، تتمتع الأطعمة التي لا ترفع مستويات السكر في الدم بمؤشر جلايسيمي منخفض. وجدت الدراسات السريرية والتجارب المُحكمة أن اتباع نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي يُقلل من مؤشر الأندروجين الحر (أي يُسيطر على إطلاق هرمون يُسمى <span class="pop-pin">الأندروجين </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>، وهو أحد الأسباب الرئيسية لحب الشباب)، مما يُقلل من شدة حب الشباب ( <a href="https://www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gp" class="wp-block-heading">الأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>نخالة الشوفان والشوفان الملفوف</li>
<li>كل الدقيق</li>
<li>الأرز البني</li>
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>المكسرات والزبيب</li>
<li>الفول السوداني</li>
<li>العدس (الأحمر والأخضر)</li>
<li>الجزر (نيئ ومسلوق)</li>
<li>الباذنجان (الباذنجان أو الباذنجان)</li>
<li>بروكلي</li>
<li>الطماطم</li>
<li>فطر</li>
<li>الفلفل الأحمر</li>
<li>جوزة الهند</li>
<li>فاكهة الكيوي</li>
<li>البرتقال</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<p class="protip_content msg msg--info">تزيد الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع من إنتاج الدهون وتسبب ظهور حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). من بين الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع التي يجب تجنبها المشروبات والأطعمة السكرية، والبيض، وحبوب الإفطار، ورقائق البطاطس، والوجبات السريعة، ومنتجات الألبان المحلاة.</p>
</div>
</div>
<h3 id="Omega-3FattyAcids" class="wp-block-heading">أحماض أوميغا 3 الدهنية</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gq" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p>توجد هذه الأحماض الدهنية غالبًا في مصادر البروتين، مثل البيض والأسماك وبعض المصادر النباتية. كشفت دراسة نُشرت في مجلة "الدهون في الصحة والمرض" (Lipids in Health and Disease ) أن أحماض أوميغا 3 الدهنية مضادة للالتهابات، وأن من أدرجوا أحماض أوميغا 3 في نظامهم الغذائي شهدوا انخفاضًا في شدة حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gr" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بأحماض أوميجا 3 الدهنية</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>الأسماك مثل الماكريل والرنجة والسردين والسلمون</li>
<li>زيت كبد سمك القد</li>
<li>محار</li>
<li>كافيار</li>
<li>بذور الكتان</li>
<li>الجوز</li>
<li>بذور الشيا</li>
<li>فول الصويا</li>
<li>منتجات الألبان واللحوم التي تتغذى على العشب</li>
</ul>
<h3 id="FoodsContainingVitaminsA,D,AndE" class="wp-block-heading">3. الأطعمة التي تحتوي على فيتامينات أ، د، و هـ</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gs" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يُحارب فيتامين أ (الريتينول) حب الشباب عند استخدامه موضعيًا. وقد أظهرت دراسة أُجريت على كلٍّ من الرجال والنساء أن الريتينول كان فعالًا للغاية في علاج التهاب حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p><strong><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وجدت</span></sup> دراسة أجريت عام 2014 ونُشرت في مجلة Dermato <span class="pop-pin">Endocrinology</span> أن الأشخاص الذين يعانون من بشرة معرضة لحب الشباب لديهم مستويات منخفضة من فيتامين د<sup class="wptp-simple-tooltip">  </sup></strong>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ووجدت دراسة أخرى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب شهدوا تحسنًا في أعراضهم بعد أن بدأوا في تناول مكملات فيتامين د عن طريق الفم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>كما أن فيتامين E، إلى جانب فيتامين C، يساعد في منع تكوين <span class="pop-pin">الدهون </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">والبكتيريا</span>  </sup>ونمو البكتيريا المسببة لحب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gt" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بفيتامينات أ، د، و هـ</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>الجزر</li>
<li>صفار البيض</li>
<li>الحليب الخام كامل الدسم</li>
<li>سمك التونة</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li>كافيار</li>
<li>الفطر</li>
<li>سبانخ</li>
<li>الأفوكادو</li>
<li>زيت الزيتون</li>
<li>الطماطم</li>
</ul>
<h3 id="Antioxidant-richFoods" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gu" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يُعد الإجهاد التأكسدي أحد الأسباب الرئيسية لحب الشباب. يمتلك الجسم نظامًا دفاعيًا مضادًا للأكسدة، مثل إنزيم الكاتالاز (CAT) وإنزيم سوبر أكسيد ديسميوتاز (SOD)، الذي ينظم إنتاج أنواع الأكسجين التفاعلية (ROS)، مما يحافظ على توازن الأكسدة والاختزال في الخلايا. يؤدي ارتفاع مستويات أنواع الأكسجين التفاعلية وانخفاض مستويات مضادات الأكسدة إلى الإجهاد التأكسدي. لذا، يُنصح بتناول أطعمة غنية بمضادات الأكسدة لتجنب حب الشباب ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gv" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>الشوكولاتة الداكنة</li>
<li>التوت (التوت البري، والتوت الأسود، والتوت البري، والتوت الأزرق)</li>
<li>جوز البقان</li>
<li>الفاصولياء الحمراء</li>
<li>الكزبرة</li>
<li>الخرشوف (المسلوق)</li>
<li>الزبيب</li>
<li>الشاي الأخضر</li>
<li>بروكلي</li>
<li>الطماطم</li>
</ul>
<p> </p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">نصيحة سريعة</div>
<div class="protip_content">ومن الفواكه الأخرى الغنية بمضادات الأكسدة: الشمام، والبرتقال، والبابايا، والمانجو، والكيوي، والجريب فروت، والرمان، والتوت الآساي، والأناناس.</div>
</div>
</div>
<h3 id="DietEnrichedWithZinc-containingFoods" class="wp-block-heading">اتباع نظام غذائي غني بالأطعمة التي تحتوي على الزنك</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h0" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p><strong>وفقًا للدراسات، فإن هذا المغذي الدقيق ضروري لنمو الجلد والحفاظ على وظيفته بشكل صحيح.</strong></p>
<p>كما أن الزنك فعال ضد البكتيريا المسببة لحب الشباب. وقد خلصت العديد من الدراسات إلى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب (رجالًا ونساءً) لديهم مستويات منخفضة بشكل ملحوظ من الزنك في أجسامهم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). عند تناوله عن طريق الفم، يُقلل الزنك من التهاب حب الشباب بشكل ملحوظ. لذلك، يُنصح بتناول الأطعمة الغنية بالزنك واستخدام المنتجات الغنية به لعلاج حب الشباب .</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h1" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بالزنك</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>سبانخ</li>
<li>فرخة</li>
<li>الفطر</li>
<li>الزبادي أو الكفير</li>
<li>حمَل</li>
<li>الكاجو</li>
<li>الحمص</li>
<li>مسحوق الكاكاو</li>
<li>بذور السمسم</li>
<li>بذور اليقطين</li>
</ul>
<h3 id="ControlledDairyIntake" class="wp-block-heading">تناول منتجات الألبان بشكل منظم أو بدونها</h3>
<div class="wp-block-image wp-image-449085 size-full">
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h2" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يشير الباحثون إلى أن منتجات الألبان قد تُفاقم حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لماذا؟ لأن الأبقار الحلوب تُحقن عادةً بحقن هرمونية لزيادة إنتاجها من الحليب. وعند تناول الحليب أو منتجات الألبان المصنوعة منه، يُسبب ذلك خللًا هرمونيًا في الجسم، مما يُحفز ظهور حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>علاوة على ذلك، فإن حليب البقر مخصص للعجول لمساعدتها على النمو، وهو محمل بالهرمونات والستيرويدات الأخرى التي ليست مناسبة بالتأكيد لحب الشباب.</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h3" class="wp-block-heading">بدائل الحليب لتجنب حب الشباب</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>حليب الأرز</li>
<li>حليب الصويا</li>
<li>حليب اللوز</li>
<li>حليب جوز الهند</li>
<li>حليب جوز النمر</li>
<li>حليب المكاديميا</li>
</ul>
<h3 id="ChocolateAndAcne" class="wp-block-heading">الشوكولاتة وحب الشباب</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h4" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>وجدت دراسة أجريت عام 2013 أن الشوكولاتة قد تزيد من شدة حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/?dopt=Abstract" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وأشارت دراسة أخرى أجريت عام 2014 إلى أن استهلاك الكاكاو قد يزيد من أعراض حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، فإن الأدلة التي تثبت تورط الشوكولاتة في تفاقم حب الشباب محدودة للغاية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>ومن المرجح أن يكون السكر ومكونات الشوكولاتة الأخرى مسؤولة عن ظهور حب الشباب. إذا كنتِ محتارة بشأن تناول الشوكولاتة، فاختاري الشوكولاتة الداكنة وتحققي من محتواها من السكر والكربوهيدرات قبل تناولها.</p>
<h3 id="OtherBestSupplementsToClearUpAcne" class="wp-block-heading">مكملات غذائية أخرى لعلاج حب الشباب</h3>
<ul class="wp-block-list">
<li><strong>السيلينيوم:</strong> تشير دراسة نُشرت في <em>مجلة Advances in Dermatology and Allergology</em> إلى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب لديهم مستويات منخفضة من السيلينيوم في أجسامهم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذا، لتعزيز مستويات السيلينيوم لديك، يمكنك تناول المكملات الغذائية.</li>
<li><strong>فيتامين سي:</strong> يُعدّ هذا المضاد للأكسدة مُنقذًا لبشرتك. إذا كنتِ تتساءلين عن كيفية الحصول على بشرة صافية، فاستخدمي منتجات غنية بفيتامين سي، وتناولي المزيد من الأطعمة الحمضية. فهو لا يُعزز تجديد الخلايا فحسب، بل يُزيل أيضًا حب الشباب ويُقلل من ظهوره ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>فيتامين ب3 أو النياسين:</strong> هذا الفيتامين الأساسي فعال جدًا في علاج حب الشباب ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>هذه هي الأطعمة التي يمكنكِ تضمينها في نظامكِ الغذائي لتقليل خطر الإصابة بحب الشباب. بالإضافة إلى إضافة أطعمة صحية إلى نظامكِ الغذائي، من الضروري أيضًا تجنب الأطعمة التي تُسبب ضررًا لبشرتكِ المعرضة لحب الشباب. لقد أعددنا لكِ قائمة بالأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب. تابعي القراءة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41h5" class="wp-block-heading"><span id="foods-to-avoid-to-prevent-acne" class="sc-toc-section">الأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب</span></h2>
<p>إليك أفضل الأطعمة التي يجب عليك تجنب تناولها إذا كنت ترغبين في الحصول على بشرة صافية وخالية من حب الشباب المحرج!</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>الوجبات الخفيفة التي تحتوي على نسبة عالية من السكر مثل رقائق البطاطس والكعك وما إلى ذلك.</li>
<li>المشروبات التي تحتوي على نسبة عالية من السكر مثل المشروبات الغازية</li>
<li>الأطعمة التي تحتوي على الكربوهيدرات المكررة مثل الخبز الأبيض والمعكرونة</li>
<li>منتجات الألبان، مثل الحليب والجبن</li>
<li>الأطعمة المقلية</li>
<li>الأطعمة المصنعة التي تحتوي على إضافات ومواد حافظة</li>
<li>الشوكولاتة ذات المحتوى العالي من السكر</li>
</ul>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول حمية حب الشباب</h2>
<p class="llist">ما هي الأطعمة التي تسبب حب الشباب بشكل كبير؟</p>
<p class="ltext">الحبوب المكررة، وتناول السكر، والغلوتين، والأطعمة السريعة، ومنتجات الألبان، وبروتين مصل اللبن، والشوكولاتة، والأطعمة المصنعة هي الأطعمة الشائعة التي يمكن أن تؤدي إلى ظهور حب الشباب.</p>
<p class="llist">كيف تقوم بإزالة السموم من الجسم لعلاج حب الشباب؟</p>
<p class="ltext">يُحقق التخلص من سموم حب الشباب أفضل النتائج عند تضمين أطعمة كاملة، مثل الخضراوات والفواكه، في نظامك الغذائي. ارتشف شاي الديتوكس، وضع أقنعة التقشير، ونظف وجهك مرتين أو ثلاث مرات يوميًا.</p>
<p class="llist">هل القهوة سيئة لحب الشباب؟</p>
<p class="ltext">نعم، القهوة ضارة لحب الشباب. مع أنها قد لا تسببه، إلا أنها قد تزيده سوءًا.</p>
<p class="llist">هل الموز مفيد لعلاج حب الشباب؟</p>
<p class="ltext">نعم، الموز مفيد لحب الشباب. فهو يساعد على تقليل التهاب الجلد بفضل محتواه من فيتامين أ.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41h6">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يجب عليك تضمين الأطعمة المناسبة في نظامك الغذائي لإدارة حب الشباب.</li>
<li>تعتبر الأطعمة التي تحتوي على أوميجا 3 وأوميجا 6 والأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض مفيدة في السيطرة على حب الشباب.</li>
<li>تساعد الأطعمة الغنية بالفيتامينات والمعادن على الحصول على بشرة صحية.</li>
<li>تجنب منتجات الألبان لأنها قد تؤدي إلى تفاقم ظهور حب الشباب.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>حب الشباب: نظرة عامة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي والأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/</a></cite></li>
<li>مؤشر نسبة السكر في الدم (GI) أو الحمل الجلايسيمي (GL) والتدخلات الغذائية لتحسين ارتفاع سكر الدم بعد الوجبات لدى مرضى السكري من النوع الثاني: مراجعة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي وحب الشباب: مراجعة منهجية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/</a></cite></li>
<li>العلاقة بين حب الشباب لدى البالغين والسلوكيات الغذائية: نتائج دراسة مجموعة NutriNet-Santé الاستباقية<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32520303/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32520303/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي وحب الشباب: دراسة استطلاعية لمعتقدات المرضى<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/">www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/322639">www.medicalnewstoday.com/articles/322639</a></li>
<li><a href="https://www.health.harvard.edu/blog/does-diet-really-matter-when-it-comes-to-adult-acne-2020081920726">www.health.harvard.edu/blog/does-diet-really-matter-when-it-comes-to-adult-acne-2020081920726</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/acne/ss/slideshow-acne-best-worst-foods">www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/acne/ss/slideshow-acne-best-worst-foods</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/322639">www.medicalnewstoday.com/articles/322639</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/health/anti-acne-diet">www.healthline.com/health/anti-acne-diet</a> </li>
<li>الدليل السريري لحب الشباب<br><cite><a href="https://www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne</a></cite></li>
<li>تأثير النظام الغذائي الغني بالبروتين والمنخفض في نسبة السكر في الدم مقابل النظام الغذائي التقليدي عالي نسبة السكر في الدم على المعايير الكيميائية الحيوية المرتبطة بحب الشباب الشائع: تجربة عشوائية خاضعة للرقابة ومقنعة من قبل الباحثين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/</a></cite></li>
<li>حب الشباب، والصحة العقلية، وأحماض أوميغا 3 الدهنية: تقرير عن الحالات<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/</a></cite></li>
<li>فيتامين أ الفموي لعلاج حب الشباب. تقرير أولي<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/</a></cite></li>
<li>أدلة أولية على نقص فيتامين د في حب الشباب العقدي الكيسي<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/</a></cite></li>
<li>مقارنة مستويات فيتامين د لدى المرضى المصابين بحب الشباب وغير المصابين به: دراسة حالة وشاهد مقترنة بتجربة عشوائية محكومة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/</a></cite></li>
<li>فيتامين E في الأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/</a></cite></li>
<li>استراتيجيات مضادة للبكتيريا ومضادات الأكسدة لعلاج حب الشباب من خلال المستخلصات النباتية<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010</a></cite></li>
<li>مصل الزنك في حب الشباب الشائع<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/</a></cite></li>
<li>مستوى الزنك في المصل وبروتين ربط الريتينول في حب الشباب<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/</a></cite></li>
<li>تناول منتجات الألبان في المدرسة الثانوية وحب الشباب لدى المراهقين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/</a></cite></li>
<li>تناول الشوكولاتة ينظم إنتاج السيتوكين لدى الأفراد الأصحاء<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/</a></cite></li>
<li>دراسة مزدوجة التعمية وخاضعة للتحكم الوهمي لتقييم تأثير تناول الشوكولاتة على الأشخاص الذين لديهم تاريخ من حب الشباب<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/</a></cite></li>
<li>العلاقة بين النظام الغذائي وحب الشباب<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/</a></cite></li>
<li>أهمية النظام الغذائي في علاج حب الشباب الشائع (المعالج وغير المعالج)<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/</a></cite></li>
<li>فيتامين سي في الأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/</a></cite></li>
<li>النياسين بجرعات عالية في علاج حب الشباب: دراسة تجريبية<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study</a></cite></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li>ويكيبيديا </li>
<li><a href="https://www.wikipedia.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ol>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/"/>
        <id>https://alherb.com/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2025-06-26T12:54:04+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" alt=" شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر" />
                    شامبو الكيتوكونازول Ketoconazole shampoo شامبو الكيتوكونازول هو شامبو طبي يُصرف&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" class="type:primaryImage" alt=" شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر" /></p>
                <h2 id="introduction">شامبو الكيتوكونازول Ketoconazole shampoo</h2>
<p>شامبو الكيتوكونازول هو شامبو طبي يُصرف بدون وصفة طبية، ويُستخدم لعلاج الالتهابات الفطرية في فروة الرأس، مثل قشرة الرأس، ويساعد في علاج حالات مثل التهاب الجلد الدهني والصدفية . يساعد في  السيطرة على التقشر والحكة، ويُقلل الالتهاب عن طريق إبطاء نمو الفطريات ( <a href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). هذا يُحافظ على صحة فروة رأسك، ويُساعد في علاج مشاكل تساقط الشعر.<a class="citation_class" href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a></p>
<p> </p>
<div class="post__toc">
<ul>
<li><a href="#introduction">شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1he">هل شامبو الكيتوكونازول يمنع تساقط الشعر؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hf">كيفية استخدام شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hg">الآثار الجانبية لاستخدام شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hh">شامبو كيتوكونازول مقابل نيزورال</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hi">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1he" class="wp-block-heading"><span id="does-ketoconazole-shampoo-prevent-hair-loss" class="sc-toc-section">هل شامبو الكيتوكونازول يمنع تساقط الشعر؟</span></h2>
<p>ربما تكون الإجابة نعم. تعتمد صحة شعرك على حالة فروة رأسك. غالبًا ما تُلحق العدوى الفطرية وغيرها من المشاكل الصحية الضرر ببصيلات الشعر. وقد يؤدي المزيد من التهيج والحكة إلى تفاقم الحالة وتساقط الشعر.</p>
<p>شاركت كلوي، وهي مدونة، تجربتها في التعامل مع قشرة الرأس الشديدة وكيفية تعاملها معها. وكتبت: "باستخدام شامبو مضاد للقشرة يحتوي على الكيتوكونازول، تمكنت من الحفاظ على الحالة عند مستوى يسمح بنمو شعر جديد كشعر الأطفال. رائع <a href="https://chloepassey.wordpress.com/2016/03/11/make-the-derm-squirm/">المصدر</a> "</p>
<p>شامبو الكيتوكونازول أو محلوله الموضعي يمنع العدوى، ويحافظ على صحة فروة الرأس، ويمنع تساقط الشعر. كما يُعزز نمو الشعر. <strong>وقد أشارت العديد من الدراسات إلى تأثير الكيتوكونازول في تعزيز نمو الشعر</strong> .</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>وُجد أن استخدام الكيتوكونازول الموضعي يُحسّن من تساقط الشعر النمطي لدى النساء. ووجد الباحثون أن تركيز 2% من الكيتوكونازول له تأثير مُعزّز لنمو الشعر. ومع ذلك، مقارنةً بالمينوكسيديل الموضعي، فإن الكيتوكونازول له تأثير متأخر ( <a class="citation_class" href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>وفقًا لدراسة تجريبية أخرى، يُثبِّط الكيتوكونازول إنزيم اختزال 5-ألفا ( <span class="pop-pin">الإنزيم </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>الذي يُحوِّل هرمون التستوستيرون إلى DHT). ويُعتقَد أنه يُحسِّن نمو الشعر لدى الأشخاص المصابين بالثعلبة الأندروجينية ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>أشارت الدراسات التي أجريت على الحيوانات إلى أن شامبو الكيتوكونازول بنسبة 2% يحفز نمو الشعر وكان له تأثير علاجي سريري على الثعلبة الأندروجينية</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>على الرغم من أن الدراسات تظهر نتائج واعدة، إلا أن هناك حاجة إلى مزيد من البحث لإثبات وجود علاقة بين شامبو الكيتوكونازول وانخفاض تساقط الشعر.</p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">هل تعلم؟</div>
<div class="protip_content">ينتمي الكيتوكونازول إلى فئة الأدوية المضادة للفطريات المعروفة باسم الإيميدازول. يعمل عن طريق إبطاء نمو الفطريات التي قد تسبب العدوى.</div>
</div>
</div>
<p><br>الكيتوكونازول هو مكون طبي، ولا ينبغي استخدام أي منتج للعناية بالشعر يحتوي عليه دون استشارة الطبيب.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hf" class="wp-block-heading"><span id="how-to-use-ketoconazole-shampoo" class="sc-toc-section">كيفية استخدام شامبو الكيتوكونازول</span></h2>
<ul class="wp-block-list">
<li>ضعيه على فروة رأسك وشعرك المبلل ودلكيه.</li>
<li>اتركيه لمدة 2-3 دقائق.</li>
<li>اشطفي فروة الرأس والشعر جيدًا.</li>
<li>اتبع روتين التكييف المعتاد الخاص بك.</li>
</ul>
<p><strong>ملحوظة:</strong></p>
<p>لا تستخدم شامبو الكيتوكونازول على الجروح والقروح.</p>
<p>يتوفر الكيتوكونازول أيضًا على شكل كريمات ومراهم. تُستخدم هذه الأدوية لعلاج مشاكل الجلد الفطرية، مثل سعفة القدم، وحكة الفخذ، وسعفة القدم (قدم الرياضي) ( <a class="citation_class" href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>قد يُسبب الكيتوكونازول ردود فعل تحسسية وآثارًا جانبية أخرى. لنلقِ نظرة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hg" class="wp-block-heading"><span id="the-side-effects-of-using-ketoconazole-shampoo" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية لاستخدام شامبو الكيتوكونازول</span></h2>
<p>قد يسبب شامبو الكيتوكونازول ( <a class="citation_class" href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ):</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>رد فعل تحسسي</li>
<li>تغير في ملمس الشعر</li>
<li>تهيج فروة الرأس</li>
<li>فروة الرأس الدهنية أو الجافة</li>
</ul>
<p>وقد يسبب أيضًا آثارًا جانبية خطيرة مثل:</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>خلايا النحل</li>
<li>الطفح الجلدي</li>
<li>صعوبة في التنفس</li>
<li>احمرار</li>
<li>تورم</li>
<li>الرقة</li>
<li>ألم أو حرارة في منطقة التطبيق</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<p class="protip_content msg msg--info">يُعدّ الكيتوكونازول، سواءً كان على شكل شامبو أو كريم، أكثر أمانًا نسبيًا. وقد حذّرت إدارة الغذاء والدواء الأمريكية (FDA) الجمهور من أقراص الكيتوكونازول الفموية، إذ قد تُسبب أضرارًا قاتلة للكبد وأعضاء أخرى.</p>
</div>
</div>
<p><strong>ملاحظة:</strong> يُنصح باستشارة طبيب قبل استخدام الكيتوكونازول لمعرفة مدى ملاءمته لشعرك وفروة رأسك. كما يُنصح بإجراء اختبار حساسية على منطقة صغيرة من الجلد قبل إضافته إلى نظام العناية بالشعر، والاتصال بطبيبك فورًا في حال ملاحظة أي شيء غير طبيعي.</p>
<p>نيزورال شامبو آخر يُستخدم بكثرة لمكافحة قشرة الرأس. تعرّف على الفرق بينه وبين شامبو الكيتوكونازول في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hh" class="wp-block-heading"><span id="ketoconazole-shampoo-vs-nizoral" class="sc-toc-section">شامبو كيتوكونازول مقابل نيزورال</span></h2>
<p>يؤدي كلٌّ من شامبو الكيتوكونازول ونيزورال نفس الغرض تقريبًا. نيزورال هو ببساطة اسم تجاري لشامبو يحتوي على الكيتوكونازول. يكمن الفرق الرئيسي في العلامة التجارية والتركيز. يحتوي نيزورال على تركيز 2% من الكيتوكونازول، ويُنصح به غالبًا لعلاج قشرة الرأس الشديدة أو حالات فطريات فروة الرأس. قد تختلف تركيزات شامبو الكيتوكونازول العامة، ويمكن استخدامها كبدائل. من الضروري اتباع توصية طبيب الأمراض الجلدية عند الاختيار بين نيزورال وشامبوهات الكيتوكونازول الأخرى، بناءً على الحالة المُعالجة، حيث يُمكن أن يُحدث التركيز المناسب فرقًا كبيرًا في فعاليتها.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة</h2>
<p class="llist">كم مرة يجب أن أستخدم شامبو الكيتوكونازول لعلاج تساقط الشعر؟</p>
<p class="ltext">يعتمد ذلك على شدة حالتك. اتبع روتينًا يصفه لك الطبيب.</p>
<p class="llist">من لا يجب عليه استخدام شامبو الكيتوكونازول؟</p>
<p class="ltext">يُنصح أي شخص يُعاني من حساسية تجاه الكيتوكونازول بتجنب استخدامه. كما يُنصح بتجنّب وضعه على الجلد المتشقق، فقد يُسبب تهيجًا.</p>
<p class="llist">هل يمكن ترك شامبو الكيتوكونازول طوال الليل؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يمكنكِ تركه طوال الليل. اغسليه بعد ٣-٥ دقائق.</p>
<p class="llist">هل أستخدم الشامبو العادي بعد شامبو الكيتوكونازول؟</p>
<p class="ltext">لا، لا تستخدمي شامبو آخر بعد استخدام الكيتوكونازول، لأن ذلك سيؤدي إلى إزالة المكونات النشطة من فروة الرأس.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hi">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يساعد شامبو الكيتوكونازول على تخفيف التقشر والحكة في فروة الرأس، وذلك بفضل خصائصه المضادة للفطريات.</li>
<li>تميل فروة الرأس الصحية إلى أن تشهد انخفاضًا في تساقط الشعر وتحسنًا في نمو الشعر.</li>
<li>وقد أبرزت العديد من الدراسات التأثيرات العلاجية لهذا الشامبو.</li>
<li>لكن يجب استعمال هذا الشامبو الطبي بعد استشارة الطبيب وتجنب وضعه على الجروح والخدوش.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>التأثير الشعري للكيتوكونازول الموضعي مقارنةً بمينوكسيديل 2% في تساقط الشعر النمطي لدى النساء: تقييم سريري وفحصي،<br><cite><a href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y</a></cite></li>
<li>كيتوكونازول موضعي،<br><cite><a href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/can-ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/">www.stylecraze.com/articles/can-ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/</a> </li>
<li>دراسة تجريبية أجريت على 15 مريضًا يتلقون نظامًا علاجيًا جديدًا للثعلبة الأندروجينية: تأثيرات الحساسية على الثعلبة الأندروجينية،<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/</a></cite></li>
<li>الاستخدام الموضعي للكيتوكونازول يحفز نمو الشعر في فئران C3H/HeN،<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/</a></cite></li>
<li>ويكيبيديا </li>
<li>wikipedia</li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ol>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>تساقط الشعر بسبب حمية الكيتو: ما هي أسبابه وكيف يمكنك الحد منه؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/keto-causes-hair-loss/"/>
        <id>https://alherb.com/keto-causes-hair-loss/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-26T12:06:33+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    الكيتو والشعر حمية الكيتو هي نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات وعالي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">الكيتو والشعر</h2>
<p>حمية الكيتو هي نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات وعالي الدهون، حيث يحرق الجسم الدهون كطاقة. ولأنها تحد من تناولك للعناصر الغذائية، فقد تفقد الكثير من شعرك ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). أنت بحاجة إلى هذه العناصر الغذائية للحفاظ على صحة شعرك. قد يؤدي التوتر الغذائي أيضًا إلى تساقط الشعر عند دخول جسمك في الحالة الكيتونية. قد يدفعك هذا إلى التساؤل عما إذا كان بإمكانك منع تساقط الشعر هذا، ومدة استمرار آثاره. حسنًا، لا داعي للبحث أكثر، ستجد إجاباتك في هذه المقالة. تابع القراءة.</p>
<div class="post__toc">
<h3> </h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">الكيتو والشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bm">كيف يسبب نظام الكيتو تساقط الشعر؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bn">ما الذي يسبب تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bo">كيف يمكنك تقليل تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول خخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bp">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bm"><span id="how-does-keto-diet-cause-hair-loss" class="sc-toc-section">كيف يسبب نظام الكيتو تساقط الشعر؟</span></h2>
<p>هناك سببان رئيسيان لتساقط الشعر بسبب الكيتو - نقص التغذية وفقدان الوزن السريع.</p>
<p>في نظام الكيتو الغذائي اليومي الذي يحتوي على 2000 سعر حراري، من المفترض أن تتناول 55%-60% من الدهون، و5%-10% من الكربوهيدرات، و30%-35% من البروتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وهذا يسبب اختلالًا كبيرًا في تناول التغذية.</p>
<p><strong>ملحوظة:</strong> النسبة الدقيقة تختلف من شخص لآخر.</p>
<p>الفيتامينات أ، د، وهـ، والنياسين، وحمض الفوليك، والبيوتين، ومعادن مثل الحديد والزنك والسيلينيوم، ضرورية لنمو الشعر، وتطور بصيلاته، والحفاظ على ملمسه. نقص هذه العناصر الغذائية يُسبب تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، يُسهم الإجهاد الناتج عن فقدان الوزن السريع وقلة تناول البروتين في تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>الطبيعة التقييدية لنظام الكيتو الغذائي تجعله خيارًا غذائيًا غير صحي. وما لم يُشرف أخصائي تغذية على نظامك الغذائي، فهناك احتمال كبير لفقدان العناصر الغذائية الأساسية وتساقط الشعر. إليك الأسباب المحتملة التي قد تُسبب تساقط الشعر عند اتباع حمية الكيتو.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bn"><span id="what-causes-hair-loss-when-on-a-keto-diet" class="sc-toc-section">ما الذي يسبب تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</span></h2>
<ul>
<li><strong>نقص الفيتامينات:</strong> كشفت دراسات أُجريت على الفئران أن اتباع نظام الكيتو الغذائي يُسبب نقصًا في فيتامينات أ، د، هـ، والبيوتين، مما يُسبب تساقط الشعر والتهاب الجلد. تُنشط هذه الفيتامينات الخلايا الجذعية للشعر وتُعزز نمو بصيلات الشعر. كما أنها تُؤخر تساقط الشعر، وتُحسّن فروة الرأس، وتُشجع نمو شعر جديد عند تناولها كمكملات غذائية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24371385/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>نقص الزنك والسيلينيوم:</strong> يلعب الزنك دورًا حيويًا في نمو بصيلات الشعر ونضجها. يحمي السيلينيوم ألياف الشعر من أضرار الجذور الحرة ويعزز نمو البصيلات. تكشف العديد من الدراسات التي أُجريت على الحيوانات عن الدور الحاسم الذي تلعبه هذه المعادن في نمو الشعر وتساقطه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24371385/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). يؤدي نقص هذه المعادن إلى تساقط الشعر أثناء اتباع حمية الكيتو.</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>نقص البروتين:</strong> في كثير من الأحيان، في الأنظمة الغذائية عالية الدهون ومنخفضة الكربوهيدرات مثل الكيتو، يُحرم الجسم من الأحماض الأمينية والبروتينات، مما يؤثر على نمو الشعر وصحة فروة الرأس ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>فقدان الوزن السريع:</strong> يحدث تساقط الشعر عند تعرض الجسم للتوتر. يُعد فقدان الوزن السريع الناتج عن حمية الكيتو مُرهقًا للجسم، مما يؤدي إلى دورات تساقط شعر أطول ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>كذلك، يُؤدي تقييد السعرات الحرارية إلى تركيز الجسم على الحفاظ على الطاقة بدلًا من إنفاقها على نمو الشعر. كيف تتعامل مع هذا؟ هل هناك طريقة لمنع تساقط الشعر الناتج عن الحالة الكيتونية؟ هل تساقط الشعر هذا دائم؟ انتقل للأسفل للاطلاع على هذه الإجابات والمزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bo"><span id="how-can-you-reduce-hair-loss-when-on-a-keto-diet" class="sc-toc-section">كيف يمكنك تقليل تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</span></h2>
<p>قد يساعدك النظام الغذائي الكيتوني على خسارة الوزن بسرعة، ولكنه قد لا يكون صحيًا من الناحية الغذائية. وينطبق الأمر نفسه على مكملات الكيتو باهظة الثمن. يؤدي نقص العناصر الغذائية خلال الحالة الكيتونية إلى آثار جانبية مثل تساقط الشعر.</p>
<p>لتقليل خطر تساقط الشعر عند اتباع حمية الكيتو، يُنصح بتعويض نقص العناصر الغذائية. يمكن تحقيق ذلك إما باستخدام المكملات الغذائية أو بإضافة أطعمة غنية بالعناصر الغذائية الدقيقة إلى نظامك الغذائي.</p>
<p>فيما يلي بعض الأطعمة وعناصرها الغذائية التي يجب أن تفكر في إضافتها إلى نظام الكيتو الغذائي لتقليل تساقط الشعر:</p>
<ul>
<li><strong>البيوتين:</strong> للتعويض عن نقص البيوتين الناتج عن الحالة الكيتونية، يجب تناول كمية كافية منه (حوالي <strong>30 ميكروغرام</strong> ). الأطعمة الغنية بالبيوتين هي ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Biotin-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li>كبد البقر</li>
<li>بيض</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li>بذور عباد الشمس</li>
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>اللوز</li>
<li>سمك التونة</li>
<li>سبانخ</li>
<li><a href="https://alherb.com/broccoli/">بروكلي</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<p class="protip_content msg msg--info">نقص البيوتين نادر الحدوث، إذ تُنتج بكتيريا الأمعاء عادةً كمية كافية منه. ولكن، قد يحدث بسبب بعض الحالات الصحية، أو استخدام المضادات الحيوية، أو أدوية الصرع. كما أن الإفراط في تناول بياض البيض النيء قد يُعيق امتصاص البيوتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><strong>الحديد:</strong> قد يؤثر الحديد بشكل غير مباشر على نمو بصيلات الشعر ودورة نموه. حاول إضافة الأطعمة التالية للحفاظ على مستويات الحديد <strong>أعلى من 30 ميكروغرام/لتر</strong> ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Iron-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li><a href="https://alherb.com/oyster/">المحار</a></li>
<li>الفاصوليا البيضاء (كوب واحد، معلبة)</li>
<li>الشوكولاتة الداكنة</li>
<li>التوفو</li>
<li>السردين</li>
<li>الكاجو</li>
<li>الدواجن</li>
</ul>
</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>الزنك:</strong> يُعد الزنك ضروريًا للعديد من الدورات الأيضية التي تدعم النمو والتطور. ولأن أجسامنا لا تستطيع تخزين الزنك، فمن الضروري توفيره عبر الطعام والمكملات الغذائية. إليك بعض الخيارات ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Zinc-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):</li>
</ul>
<ul>
<li style="list-style-type: none;">
<ul>
<li>سلطعون الملك</li>
<li>سرطان البحر</li>
<li>الحمص</li>
<li>الجبن السويسري</li>
<li>دقيق الشوفان</li>
<li>حليب قليل الدسم<br><br></li>
</ul>
</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<p class="protip_content msg msg--info">يعد نقص الزنك مشكلة صحية عالمية كبيرة، وخاصة في الدول النامية، وقد حددته منظمة الصحة العالمية كمساهم رئيسي في الأمراض ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK493231/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><strong>فيتامينات أ، د، وهـ:</strong> هذه الفيتامينات القابلة للذوبان في الدهون ضرورية بشكل غير مباشر لنمو بصيلات الشعر وصحة فروة الرأس. تلعب دورًا مهمًا في امتصاص العناصر الغذائية الدقيقة الأخرى، وتحمي الشعر من الأضرار الكيميائية والفيزيائية. كما أنها تُعرف بأنها من أفضل الفيتامينات لمكافحة تساقط الشعر . يمكنكِ الحصول على هذه الفيتامينات بتناول ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminA-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminD-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).
<ul>
<li>اللوز</li>
<li>لحم</li>
<li>بذور عباد الشمس</li>
<li>البندق</li>
<li>الفول السوداني</li>
<li>رنجة مخللة</li>
<li>الطماطم</li>
<li>زيت كبد سمك القد</li>
<li>بيض</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>يمكنكِ أيضًا استخدام المكملات الغذائية للحد من تساقط الشعر. مع ذلك، استشيري أخصائي التغذية/الطبيب لمعرفة الجرعة المناسبة. بالإضافة إلى معالجة نقص العناصر الغذائية، يمكن الحد من تساقط الشعر الناتج عن الحالة الكيتونية من خلال:</p>
<ul>
<li>تغذية فروة الرأس بالزيوت والفيتامينات بشكل متكرر.</li>
<li>التعامل بلطف أثناء غسل الشعر.</li>
<li>تجنب الحرارة والمعالجات الكيميائية القاسية.</li>
<li>اتباع النصائح الطبية.</li>
<li>استخدام الماء المخفف لغسل الشعر</li>
<li>معالجة مشاكل الخلل الهرموني (إن وجدت).</li>
<li>تجنب التوتر والضغط النفسي</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>الكولاجين:</strong> يلعب الكولاجين دورًا أساسيًا في صحة البشرة والشعر والأظافر. قد يدعم تناوله إنتاج الجسم الطبيعي للكولاجين، مما يساعد في الحفاظ على سلامة بصيلات الشعر وبشرة فروة الرأس. قد يساعد تناول مكملات الكولاجين أو الأطعمة الغنية به في دعم صحة الأنسجة الضامة، بما في ذلك تلك الموجودة في الجلد والشعر. كما تدعم مكملات الكولاجين صحة الشعر من خلال تعزيز نمو خصلات شعر أقوى وأكثر كثافة، وتوفير بيئة صحية لفروة الرأس. فيما يلي بعض الأطعمة الغنية بالكولاجين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7271718/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li>قنديل البحر</li>
<li>سمك القد</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li><a href="https://alherb.com/octopus/">الأخطبوط</a></li>
<li>بياض البيض</li>
<li><a href="https://alherb.com/bone-broth/">مرق العظام</a></li>
<li>الأفوكادو</li>
<li>الخضروات الورقية</li>
</ul>
</li>
</ul>
<div id="conclusion_div">
<p>قد يُسبب نظام الكيتو تساقط الشعر نتيجةً لقلة تناول العناصر الغذائية. قد يكون فقدان الوزن السريع ونقص التغذية السببين الرئيسيين لتساقط الشعر أثناء اتباعه. قد يؤدي هذا أيضًا إلى مشاكل خطيرة مثل الفشل الكلوي واضطرابات الجهاز الهضمي. مع ذلك، يُمكنك منع ذلك بتناول المكملات الغذائية والأطعمة الغنية بفيتامينات أ، هـ، ود، والبيوتين، والنياسين، والزنك.<br>إليك بعض الأطعمة المذكورة أعلاه التي يُمكنك تضمينها في نظام الكيتو الخاص بك لمنع تساقط الشعر. كما أن تجنب التوتر واتباع روتين مُنتظم للعناية بالشعر يُساعد في تقليل تساقطه. استشر أخصائي التغذية أو الطبيب المُختصّ، وضع نظامًا غذائيًا مُناسبًا للحد من الآثار الجانبية.</p>
</div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة </h2>
<p class="llist">هل يمكن أن يسبب الكيتو نقص فيتامين ب12؟</p>
<p class="ltext">يعتمد ذلك على كمية فيتامين ب12 التي تتناولها. هناك العديد من الأطعمة الغنية بفيتامين ب12، مثل اللحوم ومنتجات الألبان، التي يمكنك تناولها للحفاظ على مستويات فيتامين ب12 لديك.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يسبب نقص الحديد؟</p>
<p class="ltext">قد يُسبب اتباع حمية الكيتو نقصًا في الحديد. يُمكنك التحكم في ذلك بتناول أطعمة غنية بالحديد، مثل البروكلي والمحار والديك الرومي.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يسبب السيلوليت؟</p>
<p class="ltext">لا، نظام الكيتو الغذائي يقلل من السيلوليت لأنه نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يجفف الشعر؟</p>
<p class="ltext">قد يؤدي نقص العناصر الغذائية الناتج عن اتباع نظام الكيتو الغذائي إلى حدوث تغييرات في شعرك، مثل الجفاف والخشونة والتكسر.</p>
<p class="llist">هل الكيتو مضاد للالتهابات؟</p>
<p class="ltext">معظم الأطعمة التي تندرج تحت النظام الغذائي الكيتوني لها خصائص مضادة للالتهابات.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bp">الخلاصة</h2>
<p id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways">النقاط الرئيسية</span></p>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>يركز نظام الكيتو الغذائي بشكل أساسي على الأطعمة منخفضة الكربوهيدرات وعالية الدهون، مما قد يحد من تناول العديد من العناصر الغذائية. قد يؤدي ذلك إلى تساقط الشعر، وهو ما يُعرف بتساقط الشعر الكيتو.</li>
<li>يمكن التحكم في تساقط الشعر الناتج عن اتباع نظام الكيتو الغذائي باستخدام المكملات الغذائية أو عن طريق إدخال الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية إلى نظامك الغذائي.</li>
<li>إن دهن الشعر بالزيت بشكل متكرر، وتقليل تصفيف الشعر المفرط، وإدارة التوتر هي بعض الطرق التي قد تساعد في تقليل تساقط الشعر الكيتو.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="www.stylecraze.com/articles/keto-causes-hair-loss/">https://www.stylecraze.com/articles/keto-causes-hair-loss/</a> <br><br><br><br>wikipedia<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> أيهما أفضل بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن ؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/soy-protein-vs-whey-protein/"/>
        <id>https://alherb.com/soy-protein-vs-whey-protein/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-26T11:11:58+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن قد يستمر الجدل حول&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن</h2>
<p><br>قد يستمر الجدل حول بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن. فرغم أنهما مشتقان من مصدرين مختلفين تمامًا، إلا أن كليهما بروتين كامل يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الأساسية. هذا يجعلهما إضافة صحية لنظامك الغذائي. ومع ذلك، يُعتبر بروتين مصل اللبن متفوقًا من حيث الجودة العامة. مع ذلك، يجب أيضًا مراعاة الآثار الجانبية لبروتينات مصل اللبن وردود الفعل التحسسية المحتملة لبروتينات الصويا. لذا، يعتمد الاختيار بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن على أهدافك الصحية الشخصية واحتياجاتك الغذائية وتفضيلاتك. استشر أخصائي تغذية للحصول على توصية شخصية بناءً على احتياجاتك، لتتخذ القرار الصحيح في رحلة صحتك.</p>
<div class="post__toc">
<h3> </h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr180">ما هو بروتين الصويا؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr181">الفرق بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr182">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الطعم والملمس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr183">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: القيم البيولوجية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr184">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الاستخدام الصافي للبروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr185">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الأحماض الأمينية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr186">إيجابيات وسلبيات بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr187">بروتين الصويا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr188">بروتين مصل اللبن</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr189">أيهما أفضل: بروتين مصل اللبن أم بروتين الصويا؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr18a">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr180"><span id="what-is-soy-protein">ما هو بروتين الصويا؟</span></h2>
<p>بروتين الصويا هو بروتين نباتي مصنوع من فول الصويا وهو مناسب للنباتيين أو أولئك الذين يتجنبون منتجات الألبان أو البروتين الحيواني. يتم طحن فول الصويا إلى دقيق ناعم قبل إزالة الألياف والكربوهيدرات والدهون. ثم يقوم المصنعون بطحن ومعالجة المسحوق المتبقي إلى دقيق الصويا أو مركز بروتين الصويا أو معزول بروتين الصويا، والذي <strong>يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الأساسية التسعة والجلوتامين والأرجينين.</strong> يعد معزول بروتين الصويا الأكثر تكريرًا على الإطلاق، حيث يحتوي على حوالي 88.3 جرام بروتين لكل 100 جرام ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). قد تساعد زيادة تناول بروتين الصويا في خفض مستويات الكوليسترول الكلية والبروتين الدهني منخفض الكثافة والدهون الثلاثية <sup>.  </sup>كما يمكنه تخفيف الهبات الساخنة المصاحبة لانقطاع الطمث <sup>والحفاظ  </sup>على كثافة العظام والسيطرة على السمنة وتقليل الكسور لدى النساء بعد انقطاع الطمث ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ) و( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<div id="sc_afs"></div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.60181em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">ما هو بروتين مصل اللبن؟</span></p>
<p>بروتين مصل اللبن هو بروتين حيواني يُستخرج من حليب البقر. يُصنع كمنتج ثانوي لعملية صناعة الجبن. عند صنع الجبن من حليب البقر، ينفصل الكازين ويتبقى بروتين مصل اللبن والماء كمنتجين ثانويين. <strong>يُعالج الماء بعد ذلك لإنتاج معزول مصل اللبن المركز، والذي يحتوي على نسبة عالية من البروتين النقي، تبلغ 58.1 غرام لكل 100 غرام.</strong> يحتوي البروتين على الكربوهيدرات والدهون والكوليسترول، وإن كانت بكميات محدودة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). بالإضافة إلى محتواه العالي من البروتين، فإن إحدى فوائد بروتين مصل اللبن الرئيسية هي قدرته على المساعدة في بناء العضلات وتقليل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية لدى الأشخاص الذين يعانون من السمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).<br><br></p>
<div>
<div>
<div>هل تعلم؟</div>
<div>تقول الأسطورة أنه خلال العصور الوسطى، كان يتم استخدام منشط طبي مصنوع من بروتين مصل اللبن لعلاج المرضى.</div>
</div>
</div>
<p><br>يستخدم معظم الناس هذين البروتينين للتحكم في السمنة وتحسين تكوين الجسم. ومع ذلك، فهما ليسا متماثلين. فإلى جانب مصادرهما، هناك اختلافات أخرى تجعل هذين النوعين فريدين من نوعهما.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr181"><span id="differences-between-soy-and-whey-protein">الفرق بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr182">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الطعم والملمس</h3>
<figure><strong>شروبات بروتين الصويا أكثر حبيبية ولها نكهة جوزية أقوى من تلك المصنوعة من بروتين مصل اللبن.</strong> تتميز مشروبات بروتين مصل اللبن بقوام أكثر دسمًا ونعومة مع نكهة جوزية خفيفة. ومع ذلك، يعتمد الطعم والقوام أيضًا على اختلاف العلامات التجارية والنكهات المستخدمة.</figure>
<div>
<p class="msg msg--info">يمكنك شراء إصدارات غير منكهة من البروتين وإنشاء نكهتك الخاصة عن طريق إضافة الفواكه والمكسرات التي تفضلها.</p>
</div>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr183">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: القيم البيولوجية</h3>
<p>تُبرز القيم البيولوجية مدى كفاءة الجسم في استخدام البروتين المُستهلك من خلال النظام الغذائي. يُحقق بروتين مصل اللبن، الذي يُقدر بـ 104، درجة أعلى في هذا الصدد؛ بينما يُحقق بروتين الصويا درجة 74 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). تُشير هذه الدرجة إلى أن كمية البروتين المُمتصة من بروتين مصل اللبن أكبر من تلك المُمتصة من بروتين الصويا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr184">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الاستخدام الصافي للبروتين</h3>
<p><strong>يقيس استخدام البروتين الصافي أيضًا قيمة أو فائدة البروتينات المحددة في النظام الغذائي.</strong></p>
<p>إنها نسبة الأحماض الأمينية المُحوَّلة إلى بروتين إلى كتلة الأحماض الأمينية المُقدَّمة. هنا أيضًا، يُسجِّل مصل اللبن نسبة أعلى عند 92، بينما يُسجِّل بروتين الصويا نسبة 61 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr185">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الأحماض الأمينية</h3>
<p>بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن بروتينان كاملان يحتويان على جميع الأحماض الأمينية الأساسية. ومع ذلك، فهما غير موزعين بالتساوي. فبينما يحتوي بروتين الصويا على نسبة عالية من الهيستيدين والفينيل أمين، يحتوي بروتين مصل اللبن على أعلى نسبة من الليوسين، والإيزوليوسين، والميثيونين، والثريونين، والليسين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<figure>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>الأحماض الأمينية الأساسية</th>
<th>فول الصويا (لكل 100 غرام)</th>
<th><strong>مصل اللبن (لكل 100 غرام)</strong></th>
</tr>
<tr>
<td>ثريونين
<p> </p>
<p>الميثيونين</p>
<p>فينيل ألانين</p>
<p>الهيستيدين</p>
<p>اللايسين</p>
<p>فالين</p>
<p>الأيزوليوسين</p>
<p>الليوسين</p>
<p>إجمالي EAA</p>
</td>
<td>2.3
<p> </p>
<p>0.3</p>
<p>3.2</p>
<p>1.5</p>
<p>3.4</p>
<p>2.2</p>
<p>1.9</p>
<p>5.0</p>
<p>19.9</p>
</td>
<td>5.4
<p> </p>
<p>1.8</p>
<p>2.5</p>
<p>1.4</p>
<p>7.1</p>
<p>3.5</p>
<p>3.8</p>
<p>8.6</p>
<p>34.1</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption></figcaption>
</figure>
<figure>
<table style="width: 720px;">
<tbody>
<tr>
<th>الأحماض الأمينية غير الأساسية</th>
<th>فول الصويا (لكل 100 غرام)</th>
<th>مصل اللبن (لكل 100 غرام)</th>
</tr>
<tr>
<td>سيرين
<p> </p>
<p>الجلايسين</p>
<p>حمض الجلوتاميك</p>
<p>البرولين</p>
<p>السيستين</p>
<p>ألانين</p>
<p>التيروزين</p>
<p>الأرجينين</p>
<p>إجمالي NEAA</p>
</td>
<td>3.4
<p> </p>
<p>2.7</p>
<p>12.4</p>
<p>3.3</p>
<p>0.2</p>
<p>2.8</p>
<p>2.2</p>
<p>4.8</p>
<p>31.9</p>
</td>
<td>4.0
<p> </p>
<p>1.5</p>
<p>15.5</p>
<p>4.8</p>
<p>0.8</p>
<p>4.2</p>
<p>2.4</p>
<p>1.7</p>
<p>34.9</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption></figcaption>
مع أن هذه الأحماض الأمينية تُحسّن العديد من المؤشرات الصحية، إلا أنها قد تُسبب آثارًا جانبية إذا لم تُستخدم بشكل صحيح. تابع القراءة لمعرفة المزيد.</figure>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr186"><span id="pros-and-cons-of-soy-protein-and-whey-protein">إيجابيات وسلبيات بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr187">بروتين الصويا</h3>
<p><strong>الايجابيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>هو مصدر بروتين نباتي كامل.</li>
<li><strong>مصدر جيد للألياف والحديد والكالسيوم والزنك وفيتامينات ب.</strong></li>
<li>ترتبط الايزوفلافون <sup>الموجودة  </sup>في منتجات الصويا بمستقبلات هرمون الاستروجين للمساعدة في خفض مستويات الكوليسترول ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يؤدي التدخل الغذائي لبروتين الصويا إلى تحسين مستويات الجلوكوز في الدم ومقاومة الأنسولين والسمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد يساعد الجينيستين <sup>الموجود  </sup>في فول الصويا على تقليل خطر الإصابة بالسرطان.</li>
<li>تساعد مادة الاستروجين النباتية <sup>الموجودة  </sup>فيه على حماية النساء من فقدان العظام وأمراض القلب.</li>
</ul>
<p><strong>سلبيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>قد تؤدي مثبطات التربسين <sup>الموجودة  </sup>في فول الصويا إلى تقليل قابلية هضم البروتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</li>
<li>قد تسبب اللكتينات والليسينوألانين المتكونة أثناء معالجة فول الصويا ردود فعل تحسسية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد تؤدي الايزوفلافون والفيتويستروجينات الموجودة في منتجات الصويا إلى انخفاض تركيز الحيوانات المنوية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr188">بروتين مصل اللبن</h3>
<p><strong>الايجابيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>يعتبر مصدرًا للبروتين الكامل.</li>
<li>تساعد الخصائص البريبايوتيكية على تحسين الاضطرابات المعوية وتقليل خطر الإصابة بالسمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>قد يوفر محتواه العالي من البروتين ومنخفض الكربوهيدرات فوائد صحية للأشخاص المصابين بمرض السكري</strong> ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يحتوي على تركيز أعلى من الأحماض الأمينية الأساسية ويمكن هضمه بكفاءة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن تساعد مركباته النشطة بيولوجيًا أيضًا في تحسين وزن الجسم وكتلة الدهون الكلية وتقليل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية. ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )</li>
</ul>
<p><strong>سلبيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>ليس خيارًا للنباتيين.</li>
<li>قد يسبب محتواه العالي من اللاكتوز آثارًا ضارة لدى الأشخاص الذين يعانون من عدم تحمل اللاكتوز ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد يؤدي الإفراط في الاستخدام المزمن إلى تلف الكلى والكبد ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>معرفة إيجابيات وسلبيات كلٍّ من بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن تساعدك على اختيار الأنسب لصحتك. تابع القراءة لمعرفة كيفية حسم هذا الجدل.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr189"><span id="which-is-better-whey-or-soy-protein">أيهما أفضل: بروتين مصل اللبن أم بروتين الصويا؟</span></h2>
<p>لاختيار أحدهما، عليك مراعاة معايير معينة، منها جودة البروتين، وسهولة هضمه، وفوائده الصحية.</p>
<p>سجل التحليل <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/british-journal-of-nutrition/article/comparison-of-the-effect-of-soya-protein-and-whey-protein-on-body-composition-a-metaanalysis-of-randomised-clinical-trials/EEBA262CE261735D73E51A4328132F3F" rel="dofollow noopener">التلوي</a> لعشر تجارب سريرية عشوائية مع 596 شخصًا، منهم 356 مشاركًا في التدخل و240 في المجموعة الضابطة، زيادة كبيرة في كتلة الجسم النحيلة بعد تناول مكملات بروتين مصل اللبن مقارنة بعدم حدوث تغيير كبير في كتلة الجسم النحيلة في حالة تناول مكملات بروتين الصويا.</p>
<p><strong>جودة البروتين:</strong> تُظهر لنا كمية الأحماض الأمينية الأساسية والقيم البيولوجية وقيم استخدام البروتين الصافي أن بروتين مصل اللبن يوفر بروتينًا عالي الجودة.</p>
<p><strong>الامتصاص والهضم:</strong> إن هضم وامتصاص العناصر الغذائية والبروتين من بروتين مصل اللبن أفضل من بروتين الصويا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>فقدان الوزن:</strong> في إحدى الدراسات، أظهر أولئك الذين تناولوا بروتين مصل اللبن فرقًا أكبر في وزن الجسم وكتلة الدهون مقارنة بأولئك الذين تلقوا بروتين الصويا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، يُظهر كلٌّ من بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن نتائج جيدةً متساويةً في بعض الجوانب. يُساعد هذان النوعان من البروتين على تعزيز تعافي العضلات، وتقليل الألم بعد التدريب، وتحسين قوتها ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>على الرغم من أن بروتين مصل اللبن هو الفائز الواضح من حيث جودة البروتين العالية وسهولة الهضم، فمن الأفضل اختيار نوع بناءً على متطلبات جسمك وتحت إشراف مدرب بدني أو متخصص طبي.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة</h2>
<p class="llist">هل يمكنني خلط بروتين الصويا مع بروتين مصل اللبن؟</p>
<p class="ltext">نعم، يمكنك مزج بروتين الصويا مع بروتين مصل اللبن. يُوفر الجمع بينهما مجموعةً أوسع من الأحماض الأمينية والعناصر الغذائية. مع ذلك، انتبه لإجمالي كمية البروتين التي تتناولها لتجنب الإفراط في تناولها.</p>
<p class="llist">هل مصل اللبن أفضل من الصويا لزيادة هرمون التستوستيرون؟</p>
<p class="ltext">نعم، يزيد بروتين مصل اللبن من مستوى هرمون التستوستيرون أكثر من بروتين الصويا. في دراسة أجريت على 10 رياضيين ذكور، كان لدى الرجال الذين يتناولون بروتين الصويا مستويات أقل من هرمون التستوستيرون ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). أظهرت دراسة أخرى أن تناول بروتين مصل اللبن يمكن أن يساعد في تعزيز مستويات هرمون التستوستيرون لدى الرجال الأكبر سنًا ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل فول الصويا يزيد حجم الثدي؟</p>
<p class="ltext">قد يُحاكي فول الصويا أو بروتينات الصويا تأثيرات هرمون الإستروجين ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). مع ذلك، لا يوجد دليل يُشير إلى أنها تُزيد من حجم الثدي. في الواقع، قد يُؤدي الإفراط في تناولها إلى بعض الآثار الجانبية. لذا، قبل البدء بأي نظام غذائي، احذري من <a href="https://www.stylecraze.com/articles/serious-side-effects-soy-proteins/">الآثار الجانبية لبروتين الصويا</a> .</p>
<p class="llist">هل الصويا ترفع هرمون الاستروجين عند الرجال؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يرفع بروتين الصويا مستوى الإستروجين لدى الرجال. ووفقًا لدراسة أُجريت على 10 رياضيين ذكور، لم تُظهر المجموعة التي تناولت بروتين الصويا أي زيادة في تركيزات الإستراديول (الإستروجين) ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr18a">الخلاصة</h2>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">النقاط الرئيسية</span></p>
<div>
<div id="key_takeaway_content">
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>بروتين مصل اللبن وبروتين الصويا هما بروتينات حيوانية وبروتينات نباتية على التوالي.</li>
<li>في حين يتم الحصول على بروتين مصل اللبن من الحليب، يتم الحصول على بروتين الصويا من فول الصويا.</li>
<li>كلاهما يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الضرورية، ويختلفان فقط في الجودة والكمية.</li>
<li>يساعد بروتين مصل اللبن في إنقاص الوزن بشكل أفضل من بروتين الصويا، على الرغم من أن كليهما يساعدان بنفس القدر في تعافي العضلات وتطورها.</li>
<li>تأكدي من حساسيتك تجاه الصويا أو اللاكتوز قبل التفكير في مساحيق البروتين، واستشيري أيضًا أخصائي التغذية/أخصائية التغذية إذا كان بإمكانك اختيار مصادر اصطناعية للبروتينات.</li>
</ul>
</div>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>عزل بروتين الصويا<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients</a></cite></li>
<li>فول الصويا: مصدر كامل للبروتين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/</a></cite></li>
<li>بروتين الصويا<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/</a></cite></li>
<li>مشروبات مسحوق بروتين مصل اللبن المعزول<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients</a></cite></li>
<li>مكملات بروتين مصل اللبن تعمل على تحسين تكوين الجسم وعوامل الخطر القلبية الوعائية لدى المرضى الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة: مراجعة منهجية وتحليل تلوي<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/</a></cite></li>
<li>البروتين - أيهما أفضل؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/</a></cite></li>
<li>محتوى البروتين وتركيب الأحماض الأمينية في عزلات البروتين النباتي المتوفرة تجاريًا<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/</a></cite></li>
<li>الدور المفيد للاستروجينات النباتية الغذائية في علاج السمنة والسكري<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/</a></cite></li>
<li>مثبطات التربسين: هل هي بروتينات مُشبِعة واعدة كعلاج مُكمِّل للسمنة والاضطرابات الأيضية؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/</a></cite></li>
<li>آثار المكونات المضادة للتغذية في أطعمة فول الصويا<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/</a></cite></li>
<li>تناول طعام الصويا والأيزوفلافون وعلاقته بمعايير جودة السائل المنوي لدى الرجال من عيادة العقم<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/</a></cite></li>
<li>تعديل ميكروبات الأمعاء في المختبر باستخدام بروتين مصل اللبن للحفاظ على صحة الأمعاء<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/</a></cite></li>
<li>تصنيع واستخدام كسور بروتين الألبان<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/</a></cite></li>
<li>قد تصف قيم درجات الأحماض الأمينية الأساسية القابلة للهضم (diaas) لبعض بروتينات الألبان والنباتات جودة البروتين بشكل أفضل من القيم المحسوبة باستخدام مفهوم درجات الأحماض الأمينية المصححة لهضم البروتين (pdcaas)<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/</a></cite></li>
<li>[علم وظائف الأعضاء الغذائية لمصل اللبن ومكوناته]<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/</a></cite></li>
<li>مكملات بروتين مصل اللبن وآثارها الضارة المحتملة على الصحة: ​​مراجعة منهجية<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/</a></cite></li>
<li>دور الخصائص الابتنائية لمصادر البروتين النباتية مقابل الحيوانية في دعم الحفاظ على كتلة العضلات: مراجعة نقدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/</a></cite></li>
<li>يؤثر تناول بروتين مصل اللبن، وليس بروتين الصويا، على وزن الجسم وتركيبه لدى البالغين الذين يعيشون حياة حرة ويعانون من زيادة الوزن والسمنة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/</a></cite></li>
<li><a href="http://www.stylecraze.com/articles/soy-protein-vs-whey-protein/">www.stylecraze.com/articles/soy-protein-vs-whey-protein/</a> </li>
<li>أربعة أسابيع من المكملات الغذائية التي تحتوي على بروتين الصويا المعزول تخفف من تلف العضلات الناجم عن التمارين الرياضية وتعزز تعافي العضلات لدى الرياضيين المدربين جيدًا: تجربة عشوائية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/</a></cite></li>
<li>تأثير مكملات بروتين مصل اللبن على تخليق بروتين الميويفبريلار واستعادة الأداء لدى الرجال الذين تدربوا على المقاومة<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/</a></cite></li>
<li>تدعم الأدلة استخدام بروتين الصويا لتعزيز صحة القلب والأيض ونمو العضلات<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/</a></cite></li>
<li>تأثير مكملات فول الصويا وبروتين مصل اللبن على الاستجابات الهرمونية الحادة لتمارين المقاومة لدى الرجال<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/</a></cite></li>
<li>مستقبلات الأندروجين والتستوستيرون لدى الرجال - تأثيرات مقاومة تناول البروتين والتمارين الرياضية ونوع الألياف<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/</a></cite></li>
<li>هل تناول الصويا مفيد أم ضار للثدي؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/</a></cite></li>
</ol>
<br><br><br> ويكيبيديا خخ <br>wikipedia<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/catfish/"/>
        <id>https://alherb.com/catfish/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" medium="image" />
            <category term="مأكولات بحرية"/>

        <updated>2025-06-25T07:20:02+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" alt="فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)" />
                    سمك السلور (القراميط) سمك السلور سمك شعاعي الزعانف يعيش في&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)" /></p>
                <h2 id="introduction">سمك السلور (القراميط)</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>سمك السلور سمك شعاعي الزعانف يعيش في المياه العذبة، ويتواجد في الأنهار والبحيرات، وهو منخفض السعرات الحرارية. هذا المصدر البروتيني الخالي من الدهون غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية والفيتامينات وغيرها من الدهون الصحية التي تساعد في علاج العديد من الأمراض. قد يساعد تناول سمك السلور على تحسين أعراض الاكتئاب بفضل أحماض أوميغا 3 الدهنية. كما أنه يحتوي على نسبة منخفضة من الزئبق، ويساعد في الحفاظ على كتلة العضلات الهزيلة. مع ذلك، قد يسبب الإفراط في تناوله الحساسية. لذا، تناوله باعتدال للاستفادة القصوى من فوائده. يُعتبر تربية الأسماك وتربية الأحياء المائية التي تُراعي الاستدامة أكثر صحةً وصديقةً للبيئة. لذا، تأكد دائمًا من مصدر سمك السلور قبل تناوله.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن سمك السلور (القراميط)</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد سمك السلور (القراميط)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sn"> يحتوي على أحماض أوميجا 3 الدهنية المعززة للصحة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2so"> يحتوي على الحد الأدنى من التلوث بالزئبق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sp"> غني بالبروتين لبناء العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sq"> غني بفيتامينات ب الحيوية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sr">قد يحسن صحة القلب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار سمك السلور (القراميط)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2ss"> الملوثات في سمك السلور</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2st"> حساسية سمك السلور</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2su">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى سمك السلور (القراميط)</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> catfish</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td><br>الأسماء العربية الشائعة لسمك السلور (Catfish):<br>•    <strong>القراميط (أو الجراميط)</strong>:<br>o    هو الاسم الأكثر انتشارًا في الدول العربية مثل مصر والسودان، ويُطلق على أنواع سمك السلور التي تعيش في المياه العذبة مثل نهر النيل.<br>o    يُستخدم هذا المصطلح في السياقات العلمية والشعبية 5.<br>•    <strong>خنزير البحر</strong>:<br>o    يُستخدم في بعض المناطق العربية (مثل الخليج) للإشارة إلى أنواع معينة من أسماك السلور ذات الملامح الشبيهة بالخنزير، خصوصًا في البيئات المالحة أو شبه المالحة.<br>•    <strong>سلّور أو سالور</strong>:<br>o    تسمية مُعَرَّبة من الاسم الإنجليزي "Catfish"، وتُستخدم في السياقات الأكاديمية وبعض الدول مثل العراق وسوريا.<br>•    <strong>بُهَاق (أو بواق)</strong>:<br>o    اسم محلي يُستخدم في اليمن وبعض مناطق الجزيرة العربية للأنواع الصغيرة من السلور.<br>•    <strong>أبو شنينة</strong>:<br>o    يُطلق في فلسطين ولبنان على أنواع السلور ذات الشوارب الطويلة، والتي تشبه "الشنينة" (اللحية).<br><br></td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td lang="la">Siluriformes </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td lang="fr">Poisson-chat</td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td lang="de">Wels</td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td lang="sv">Mal</td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td lang="nl">Meerval</td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td lang="it">Pesce gatto</td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td lang="ru">Сом</td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td lang="zh">鲶鱼</td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td lang="ja">ナマズ</td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td lang="es">Pez gato</td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td lang="pt">Peixe-gato</td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td lang="tr">Yayın balığı</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات سمك السلور (القراميط)</h2>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d8/Channelcat.jpg/960px-Channelcat.jpg" alt="سمك السلور القنواتي لديه أربعة أزواج من الشوارب." width="960" height="720" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >
<div class="gtx-body"><strong>سمك السلور القنواتي لديه أربعة أزواج من الشوارب.</strong><br>the image is in the public domain.</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
<p class="msg msg--info">يمكن لسمك السلور أن يتنفس من خلال جلده، ولهذا السبب فإن معظم الأنواع تفتقر إلى القشور ولها جلد ناعم.</p>
<h2 id="benefits">فوائد سمك السلور (القراميط)</h2>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sn"><strong> يحتوي على أحماض أوميجا 3 الدهنية المعززة للصحة</strong></h3>
<p>تُعرف أحماض أوميغا 3 الدهنية بدورها المحتمل في الحفاظ على صحة القلب والأوعية الدموية ومساعدة الدماغ على العمل بشكل سليم. <strong>وقد اقترحت الأبحاث أن تناول أوميغا 3 بانتظام يساعد في تحسين علامات الاكتئاب أيضًا</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27544316/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). أفادت دراسة أجريت على 23 فردًا بانخفاض بنسبة 7٪ في جميع أسباب الوفيات مع زيادة الاستهلاك المنتظم بمقدار 0.2 جرام من أحماض أوميغا 3 الدهنية ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28802305/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). يتميز سمك السلور بلحم أبيض وهو قليل الدهن نسبيًا مع كمية صغيرة من محتوى الدهون. وحتى في هذه الحالة، يمكن لشريحة واحدة من سمك السلور أن توفر لك 253 مجم من أحماض أوميغا 3 الدهنية ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173714/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). في حين أن أنواع الأسماك الزيتية الأخرى قد تحتوي على كميات أعلى من أوميغا 3، إلا أن هذه الكمية لا تزال معقولة لتضمينها في نظامك الغذائي. يوجد أوميغا 3 في سمك السلور في أكثر أشكال <span class="pop-pin">EPA </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>و <span class="pop-pin">DHA </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>توفرًا بيولوجيًا ، وهذا يعني أن نظامنا يمتصها بسهولة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2so"><strong> يحتوي على الحد الأدنى من التلوث بالزئبق</strong></h3>
<p>كان تلوث الأسماك والمأكولات البحرية بالزئبق مثار قلق كبير مؤخرًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3988285/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). من المعروف أن الزئبق يتراكم بسهولة في الجسم ويمكن أن يسبب سمية عصبية ومشاكل  في النمو لدى الأطفال ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3096006/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). في حين أن الأنواع الكبيرة مثل سمك أبو سيف وسمك السواي وأسماك القرش والتونة معروفة عمومًا بأنها تحتوي على تركيزات أعلى من الزئبق، فإن سمك السلور يتفوق بشكل كبير في هذا الصدد. وفقًا لبحث أجرته إدارة الغذاء والدواء الأمريكية بين عامي 1990 و2012، يحتوي سمك السلور فقط على 0.024 جزء في المليون (متوسط ​​محتوى الزئبق المتوسط) ( <a href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). سمك السلور في الواقع أفضل من الخيارات الشائعة "منخفضة الزئبق" في الأسماك مثل الماكريل والرنجة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sp"><strong> غني بالبروتين لبناء العضلات</strong></h3>
<p>البروتين مهم لبناء كتلة العضلات الهزيلة والحفاظ عليها. وهو أيضًا "لبنة بناء" مسؤولة عن إنتاج الإنزيمات والهرمونات التي تؤثر على جميع وظائف الجسم ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK21177/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). سمك السلور غني بالبروتين. 100 غرام منه توفر لك 18.5 غرام من البروتين مقابل 105 سعرات حرارية فقط ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173714/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sq"><strong> غني بفيتامينات ب الحيوية</strong></h3>
<p><strong>فيتامين ب12 هو فيتامين أساسي، ويلعب دورًا حاسمًا في تكوين خلايا الدم الحمراء، وصحة الدماغ، وتخليق الحمض النووي</strong></p>
<p>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3257642/#:~:text=Vitamin%20B12%20is%20essential">المصدر</a> ). بعض الفئات السكانية، مثل النساء الحوامل والرضع وكبار السن، أكثر عرضة لنقص فيتامين ب١٢ ( <a href="https://www.intechopen.com/chapters/50982">المصدر</a> ). يمكن لشريحة واحدة من سمك السلور أن تزودك بـ ٦٩٪ من الكمية اليومية الموصى بها من فيتامين ب١٢. ويمكن أن يساعد تناول سمك السلور كمكمل غذائي في موازنة أي نقص.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sr"><strong>قد يحسن صحة القلب</strong></h3>
<p>سمك السلور غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية التي قد تقدم فوائد كبيرة لصحة القلب. تساعد أحماض أوميغا 3 الدهنية على تقليل مستويات الدهون الثلاثية في الجسم، مما يساهم في صحة الأوعية الدموية. بالإضافة إلى ذلك، فإنها تُظهر تأثيرات مضادة للالتهابات قد تقلل من خطر الإصابة بتصلب الشرايين، وهي حالة تسببها تراكم الدهون في جدران الشرايين. وبالتالي، فإن تناول هذه العناصر الغذائية قد يدعم صحة القلب من خلال الحفاظ على انقباض عضلة القلب، وهي قدرة عضلات القلب على الانقباض. علاوة على ذلك، قد تساعد هذه الأحماض الدهنية في تحسين بنية القلب ووظيفته. قد يساعد هذا في الوقاية من قصور القلب وعلاجه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3712371/">المصدر</a> ). في حين أن هناك حاجة إلى مزيد من البحث في هذا الصدد، فإن إدراج سمك السلور في نظامك الغذائي قد يساهم في هذه النتائج الصحية الإيجابية.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار سمك السلور (القراميط)</h2>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2ss"><strong> الملوثات في سمك السلور</strong></h3>
<p>تمتص الأسماك والمأكولات البحرية السموم والمعادن النزرة الضارة بسهولة من مياه بيئتها. وعند تناولها، تنتقل هذه الملوثات إلى جسمك، مما قد يؤدي إلى تسممات محتملة.</p>
<p>الزئبق هو أحد المعادن الثقيلة الخطيرة الموجودة في معظم الأسماك ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30260185/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). إنه يزيد من المخاطر المحتملة للاضطرابات العصبية التنكسية مثل <span class="pop-pin">مرض الزهايمر والتوحد</span>، (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30877448/"> المصدر</a> ) <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27473827/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">.</a> سمك السلور، مع 0.024 جزء في المليون (متوسط ​​تركيز الزئبق) لديه أقل تركيز للزئبق بين معظم الأسماك مما يجعله أكثر أمانًا للاستهلاك بالمقارنة ( <a href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). ومع ذلك، يجب على المرء أن يكون حذرًا من مصدر صيده وطرق تربيته وتجنب الإفراط في تناوله لتجنب التسمم المحتمل بالزئبق.<sup class="wptp-simple-tooltip">  </sup><sup> </sup><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30877448/"></a><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27473827/" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a><a class="citation_class" href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2st"><strong> حساسية سمك السلور</strong></h3>
<p>في عام ٢٠٠٨، تجاوز إنتاج سمك السلور إنتاج سمك السلمون، مما دفع مجموعة من العلماء إلى مقارنة مسببات الحساسية المحتملة (بروتينات في الأسماك ترتبط بأجسام مضادة للغلوبولين المناعي البشري (IgE)) في سمك السلور والسلمون. وقد أفادت هذه الدراسة، التي أُجريت على ٧٧ طفلاً يعانون من حساسية الأسماك، بوجود مسببات حساسية مرتبطة بالغلوبولين المناعي (IgE) أكثر في سمك السلور مقارنةً بالسلمون ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32860256/">المصدر</a> ). عند التعرض لمسببات الحساسية المحتملة، يُنتج جهاز المناعة أجسامًا مضادة للغلوبولين المناعي (IgE) استجابةً لذلك. ثم تُطلق هذه الأجسام مواد كيميائية، مُسببةً رد فعل تحسسي.</p>
<p>على الرغم من أن حساسية سمك السلور لا تزال غير مسموعة على نطاق واسع، يجب تجنب الإفراط في تناوله والحذر من أي أعراض لرد فعل تحسسي بعد الاستهلاك أو ملامسة الجلد أو استنشاق أبخرة سمك السلور أثناء الطهي.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول سمك السلور (القراميط)</h2>
<p><br>هل سمك السلور أفضل من سمك السلمون؟<br><br>لا، يحتوي سمك السلور على أحماض دهنية أقل مقارنةً بالسلمون. لذا، من الناحية الغذائية، يُعد السلمون أكثر الأسماك صحةً.<br><br>هل سمك السلور أكثر ملائمة للصحة من الدجاج؟<br><br>يعتبر سمك السلور أكثر ملائمة للصحة من الدجاج بسبب وجود الدهون أوميجا 3 فيه.<br><br>هل سمك السلور يحتوي على نسبة عالية من فيتامين د؟<br><br>نعم. تحتوي مائة جرام من سمك السلور القناتي على 500 وحدة دولية من فيتامين د ( 22 ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iuirfm6u2su">الخلاصة</h2>
<p> </p>
<div><strong> سمك السلور</strong></div>
<div> </div>
<div class="protip_content"><strong>ما هو؟</strong><br>نوع من أسماك المياه العذبة.
<p><strong>ما فوائده؟</strong><br>غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية، ويُحسّن صحة الدماغ والقلب والأوعية الدموية، ويقي من الاكتئاب، ويُحسّن قوة العضلات، ويقي من نقص فيتامين ب12.</p>
<p><strong>من يستطيع تناوله؟</strong><br>يُمكن للجميع تناوله بأمان وباعتدال.</p>
<p><strong>كم مرة؟</strong><br>يمكن استهلاكه يوميًا بكميات صغيرة.</p>
<p><strong>تحذير:</strong><br>قد يؤدي الإفراط في تناوله إلى ردود فعل تحسسية (نادرة) مثل الشرى، والغثيان، والتقيؤ، واضطرابات الجهاز الهضمي. كما قد يزيد من احتمالية التسمم بالزئبق.</p>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="https://www.stylecraze.com/articles/is-catfish-healthy/">https://www.stylecraze.com/articles/is-catfish-healthy/</a> <br><a href="https://www.webmd.com/diet/health-benefits-catfish">https://www.webmd.com/diet/health-benefits-catfish</a> <br><a href="https://www.healthline.com/nutrition/is-catfish-healthy">https://www.healthline.com/nutrition/is-catfish-healthy</a> <br><br>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D9%84" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا سمك السلور (القراميط)</a> <br><br><a target="_blank"></a><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Catfish" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Catfish</a><br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ماهي السبيرولينا؟: الفوائد والأضرار لصحة ووزن الجسم</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/spirulina/"/>
        <id>https://alherb.com/spirulina/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2025-06-23T04:51:35+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" alt="أضرار وفوائد السبيرولينا " />
                    السبيرولينا السبيرولينا، وهي مكمل غذائي طبيعي لإنقاص الوزن مصنوع من طحالب&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" class="type:primaryImage" alt="أضرار وفوائد السبيرولينا " /></p>
                <h2 id="introduction">السبيرولينا</h2>
<p> السبيرولينا، وهي مكمل غذائي طبيعي لإنقاص الوزن مصنوع من طحالب زرقاء مخضرة، غنية بالمعادن والفيتامينات والبروتينات والألياف الغذائية، مما يوفر للجسم تغذية متكاملة خلال رحلة إنقاص وزنك. بفضل خصائصها المضادة للالتهابات والأكسدة، تساعد السبيرولينا على خفض ضغط الدم والكوليسترول ومستويات السكر. تتوفر السبيرولينا على شكل مسحوق أو أقراص، ويمكنك إضافتها إلى العصائر والسلطات للاستفادة من فوائدها في إنقاص الوزن. مع ذلك، إذا كانت الجرعة غير مناسبة، وكان مصدر المكمل غير مُنظم أو مُعتمد، أو إذا كان يحتوي على شوائب، فقد تُسبب السبيرولينا آثارًا جانبية. تتراوح هذه الآثار من تفاقم اضطرابات المناعة الذاتية إلى التسبب بالغثيان وآلام البطن. كما قد تُفاقم حالات طبية مثل بيلة الفينيل كيتون، أو مشاكل الكلى، أو الاضطرابات العصبية. في بعض الحالات، قد تُسبب السبيرولينا ردود فعل تحسسية أو تُؤثر على عمل بعض الأدوية المُثبطة للمناعة. يُمكن أن يُساعد الحد من تناولها أو تجنبها في تجنب هذه المضاعفات.</p>
<div class="post__toc">
<h3>هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد السبيرولينا</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bs">تمنع التسمم بالزرنيخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bt">تساعد في محاربة السرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bu">تساعد السبيرولينا في علاج السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bv">تعزز صحة الدماغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c0">تعزز صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c1">تقوي جهاز المناعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c2">تساعد في إنقاص الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c3">تحسن صحة الجهاز الهضمي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c4">تحارب السبيرولينا الالتهاب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c5">قد تساعد في التعامل مع فيروس نقص المناعة البشرية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c6">تساعد في علاج المبيضات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c7">تساعد في علاج حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c8">تؤخر شيخوخة الجلد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c9">تعزز نمو الشعر</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار السبيرولينا</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ca">تفاقم بيلة الفينيل كيتون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cb">تؤدي إلى تفاقم أعراض أمراض المناعة الذاتية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cc"> تتداخل مع عمل الدواء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cd">خطر التسمم بالمعادن الثقيلة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ce">اضطرابات الكلى</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cf">تسبب الوذمة وتقلبات وزن الجسم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cg">اضطرابات الجهاز الهضمي والغثيان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ch">قد يسبب القلق ومرض العصبون الحركي (MND)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ci">المخاطر على النساء الحوامل والمرضعات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cj">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ck">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى السبيرولينا</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>السبيرولينا</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 螺旋藻</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> スピルリナ</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> Spirulina</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p class="msg msg--info">مصطلح سبيرولينا هو كلمة لاتينية تعني "حلزوني" أو "حلزون"، والتي تشير إلى الشكل المادي لهذا لكائن الحي عندما يدور.</p>
<h2 id="plant">وصف وشكل السبيرولينا</h2>
<p> </p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b2/Spirulina_tablets.jpg/330px-Spirulina_tablets.jpg" alt="أقراص سبيرولينا" width="330" height="272" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >
<div class="gtx-body"><strong>أقراص سبيرولينا 400 ملغ</strong><br>Perdita at the English Wikipedia, Public domain,</div>
</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد السبيرولينا</h2>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bs">تمنع التسمم بالزرنيخ</h3>
<p>التسمم المزمن بالزرنيخ هو مشكلة تواجهها معظم البلدان - خاصة الولايات المتحدة في الغرب، وبنغلاديش والهند في الشرق. لكن الدراسات أظهرت كيف ساعدت مستخلصات السبيرولينا في عكس التسمم بالزرنيخ (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">المصدر</a>). ووفقًا للباحثين البنغلاديشيين، أدى عدم وجود علاج محدد إلى تقييم علاجات بديلة مثل الطحالب الخضراء المزرقة.</p>
<p>في دراسة أخرى، لاحظ المرضى المصابون بالتسمم المزمن بالزرنيخ انخفاضًا بنسبة 47٪ في المعدن الثقيل في أجسامهم بعد تناول السبيرولينا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bt">تساعد في محاربة السرطان</h3>
<p>تمنع مضادات الأكسدة في السبيرولينا الإجهاد التأكسدي<sup>i</sup><sup>  </sup>حالة تحدث عندما يكون هناك اختلال في توازن نسبة مضادات الأكسدة والجذور الحرة في جسمك. ، وهو أحد الأسباب الرئيسية للسرطان. حتى الاختبارات المعملية أظهرت أن الطحالب الخضراء المزرقة لديها القدرة على منع طفرات الحمض النووي (<a href="https://www.mskcc.org/cancer-care/integrative-medicine/herbs/blue-green-algae">المصدر</a>).</p>
<p>تدعم دراسات أخرى الدور الكيميائي الوقائي للسبيرولينا (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24552870/">المصدر</a>). <strong>تزيد السبيرولينا أيضًا من إنتاج الأجسام المضادة، وبعض البروتينات المقاومة للعدوى، وخلايا أخرى تعزز المناعة وتمنع السرطان.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bu">تساعد السبيرولينا في علاج السكري</h3>
<p>كانت هناك حالات تفوقت فيها السبيرولينا على أدوية السكري مثل الميتفورمين (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23368938/">المصدر</a>). في دراسة على 25 مريضًا مصابًا بداء السكري من النوع 2، أدى تناول السبيرولينا إلى تحسينات كبيرة في الأعراض (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12639401/">المصدر</a>).</p>
<p><strong>أظهرت دراسات أخرى على الحيوانات المصابة بالسكري أن مزيجًا من السبيرولينا ومستخلصات عشبية أخرى قلل من مستويات السكر في الدم والدهون الثلاثية.</strong> وليس ذلك فحسب، بل وجد أيضًا أن السبيرولينا فعالة في تحسين ملفات الدهون لدى مرضى السكري من النوع 2.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bv">تعزز صحة الدماغ</h3>
<p>يمكن أن تقلل السبيرولينا الالتهاب في الدماغ. هذا يعني أنها يمكن أن تحسن وظائف الدماغ ويمكن أن تكون علاجًا تكميليًا فعالًا لمرض باركنسون، الذي تسببه التورم والالتهاب في الدماغ. يمكن للطحلب الأخضر المزرق أيضًا منع فقدان الذاكرة عن طريق تقليل الإجهاد التأكسدي في الدماغ.</p>
<p>وُجد أيضًا أن السبيرولينا تحسن كثافة الخلايا العصبية من خلال تكوين خلايا عصبية جديدة (تسمى العملية تكوين الخلايا العصبية). تشير بعض المصادر إلى أنها يمكن أن تساعد أيضًا في علاج مرض الزهايمر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c0">تعزز صحة القلب</h3>
<p><strong>يمكن للطحلب الأخضر المزرق أن يخفض مستويات الكوليسترول الضار، وهذا يحسن صحة القلب</strong></p>
<p>. في الوقت نفسه، يمكن أن تزيد السبيرولينا أيضًا من الكوليسترول الجيد، وهو مطلوب مرة أخرى لقلب صحي. أظهرت الدراسات أن 4.5 جرام من السبيرولينا يوميًا يمكن أن تخفض مستويات ضغط الدم - وهو ما يمكن أن يعزى إلى زيادة إنتاج أكسيد النيتريك الذي يساعد الأوعية الدموية على الاسترخاء والتوسع (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23754631/">المصدر</a>).</p>
<p>وُجد أيضًا أن مكملات السبيرولينا تمنع تصلب الشرايين والسكتة الدماغية الناتجة (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20354344/">المصدر</a>).</p>
<p>"يمكن أن يتسبب تناول السبيرولينا في تقليل تصلب الشرايين الناتج عن فرط كوليسترول الدم، المرتبط بانخفاض مستويات الكوليسترول الكلي في الدم، والدهون الثلاثية<sup>i</sup><sup>  </sup>نوع من الدهون في الدم، يشير ارتفاع مستواه إلى حالات التمثيل الغذائي مثل مرض السكري. ، والكوليسترول الضار." – تشيونغ إس إتش وآخرون، قسم الغذاء والتغذية، جامعة تشونغنام الوطنية، دايجون، كوريا الجنوبية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c1">تقوي جهاز المناعة</h3>
<p>أظهرت العديد من الدراسات على الحيوانات أن السبيرولينا يمكن أن تكون معدلة مناعية فعالة<sup>i</sup><sup>  </sup>أي دواء أو مادة تعدل جهاز المناعة بطريقة جيدة، وتساعد الجسم على محاربة العدوى والأمراض. (<a href="https://health.ucdavis.edu/errormessages/404.asp">المصدر</a>). لديها قدرة فريدة على مكافحة العدوى وتعزيز الأداء الخلوي. تحتوي السبيرولينا أيضًا على مضادات أكسدة قوية مثل فيكوسيانين، والتي تساعد في محاربة الجذور الحرة لتقليل الإجهاد التأكسدي في الجسم (<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC9318250/">المصدر</a>). قد يعزز هذا الإجهاد التأكسدي المنخفض وظيفة المناعة عن طريق حماية الخلايا من التلف والالتهاب (<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC7045060/">المصدر</a>).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c2">تساعد في إنقاص الوزن</h3>
<p>يمكنك أيضًا استخدام السبيرولينا لإنقاص الوزن. وهي غنية بالبروتين، والأطعمة الغنية بهذا المغذي يمكن أن تعزز فقدان الوزن من خلال آليات معينة. يساهم استهلاك البروتين في حرق الدهون وتطوير الأنسجة الخالية من الدهون. كما أن البروتين يكبح الجوع، وهي طريقة أخرى يمكن للمرء أن يهدف من خلالها إلى فقدان الوزن (<a href="https://www.reuters.com/article/us-high-protein/high-protein-meals-may-help-overweight-burn-fat-idUSTRE4AN55820081124?feedType=RSS&amp;&amp;feedName=healthNews">المصدر</a>).</p>
<p>السبيرولينا أيضًا منخفضة السعرات الحرارية، وهي ميزة أخرى لأي شخص يتطلع إلى إنقاص الوزن.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c3">تحسن صحة الجهاز الهضمي</h3>
<p>يدعم البروتين في السبيرولينا الهضم الصحي. يعيد الجسم تجميع الأحماض الأمينية التي توفرها السبيرولينا في إنزيمات هضمية، وهذا يساعد بشكل أكبر على الهضم.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c4">تحارب السبيرولينا الالتهاب</h3>
<p>المكون النشط الرئيسي للسبيرولينا هو الفيكوسيانين، والذي ثبت أنه يمنع إنتاج جزيئات الإشارات الالتهابية - وهذا يعني أن الطحلب الأخضر المزرق يساعد في مكافحة الالتهاب (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299804/">المصدر</a>).</p>
<p>السبيرولينا هي أيضًا مصدر جيد لـ GLA، أو حمض جاما لينولينيك، والذي يساهم أيضًا في الخصائص المضادة للالتهابات للطحلب.</p>
<p>وُجدت أيضًا أنها فعالة ضد التهاب المفاصل. في إحدى الدراسات، أدى العلاج بالسبيرولينا إلى الحماية من تدمير الغضاريف كما قلل من علامات الالتهاب الأخرى (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12061427/">المصدر</a>).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c5">قد تساعد في التعامل مع فيروس نقص المناعة البشرية</h3>
<p>تظهر الدراسات أن مكملات السبيرولينا يمكن أن تساعد في التعامل مع أعراض فيروس نقص المناعة البشرية (<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">المصدر</a>). ومع ذلك، نحن بحاجة إلى مزيد من البحث في هذا الجانب.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c6">تساعد في علاج المبيضات</h3>
<p>هناك عدة دراسات تظهر كيف يمكن أن تكون السبيرولينا عاملًا مضادًا للميكروبات فعالاً (<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7123989/">المصدر</a>). تشجع السبيرولينا أيضًا نمو البكتيريا الصحية في الأمعاء، مما قد يمنع المبيضات من الازدهار. يمكن لخصائصها المعززة للمناعة أيضًا أن تساعد الجسم في القضاء على المبيضات.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c7">تساعد في علاج حب الشباب</h3>
<p>تساعد مضادات الأكسدة في السبيرولينا الجسم على محاربة الجذور الحرة وإزالة السموم، مما يمكن أن يكون له تأثير مباشر على صحة الجلد أيضًا. يحسن الطحلب الأخضر المزرق أيضًا عملية التمثيل الغذائي للبشرة. هذا يعزز التخلص السريع من خلايا الجلد الميتة ونمو خلايا جلد جديدة.</p>
<p>يمكن لعملية التمثيل الغذائي الأسرع للبشرة أيضًا منع ندبات حب الشباب.</p>
<p><strong>هل تعلم؟</strong></p>
<p>تُسمى السبيرولينا أيضًا "غذاء المستقبل" لقدرتها على تصنيع طعام مركز عالي الجودة بشكل أفضل وأكثر كفاءة من أي طحلب آخر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c8">تؤخر شيخوخة الجلد</h3>
<p>تحتوي السبيرولينا على التيروزين وفيتامين E أو التوكوفيرول والسيلينيوم، وكلها معروفة بتأثيراتها المضادة للشيخوخة. يبطئ التيروزين شيخوخة خلايا الجلد. تقضي مضادات الأكسدة الموجودة فيها على الجذور الحرة المسؤولة عن شيخوخة الجلد.</p>
<p>اصنعي عجينة عن طريق خلط بعض السبيرولينا بالماء وضعيها على وجهك. اتركيها لمدة 20 دقيقة واغسليها. سيجعل هذا بشرتك ناعمة وسلسة بشكل مذهل وكذلك يمنع علامات الشيخوخة مثل التجاعيد. يمكن لهذه القناع أيضًا أن تساعد في تفتيح البشرة وعلاج تصبغ الجلد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c9">تعزز نمو الشعر</h3>
<p>الاستخدام الخارجي للسبيرولينا يمكن أن يسرع نمو الشعر. إلى جانب الاستهلاك، يستخدم هذا الطحلب كمكون في الشامبو وعلاجات التكييف.</p>
<p>يمكن للبروتينات في السبيرولينا أيضًا تقليل تساقط الشعر وترققه.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار السبيرولينا</h2>
<p class="wp-block-heading"><strong><span id="what-are-the-potential-side-effects-of-spirulina" class="sc-toc-section">ما هي الآثار الجانبية المحتملة للسبيرولينا؟</span></strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ca" class="wp-block-heading">تفاقم بيلة الفينيل كيتون</h3>
<p>فينيل كيتونوريا هو اضطراب مكتسب وراثيًا حيث لا يستطيع المريض استقلاب الحمض الأميني المسمى فينيل ألانين بسبب عدم وجود إنزيم يسمى فينيل ألانين هيدروكسيلاز.</p>
<p>يُظهر المريض أعراضًا مثل تأخر النمو، والتشنجات، وفرط النشاط، وصعوبة التحليل. وللأسف، تُعدّ السبيرولينا مصدرًا غنيًا بالفينيل ألانين.</p>
<p>يؤدي تناول السبيرولينا إلى تفاقم أعراض الفينيل كيتونوريا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cb" class="wp-block-heading">تؤدي إلى تفاقم أعراض أمراض المناعة الذاتية</h3>
<p><strong>يتطور مرض المناعة الذاتية عندما يهاجم الجهاز المناعي الأنسجة السليمة في الجسم، مما يتسبب في تلف الأعضاء والالتهابات.</strong></p>
<p>التهاب المفاصل، والربو، <span class="pop-pin">والتهاب دواعم السن </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والبهاق، ومرض السكري من النوع 2، <span class="pop-pin">والتصلب المتعدد </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والصدفية، <span class="pop-pin">وفقر الدم الخبيث </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">هي</span>  </sup>بعض الأمثلة على أمراض المناعة الذاتية.</p>
<p>السبيرولينا، بعد كل شيء، جسم غريب. عندما تستهلكه، يتفاعل الجسم بشكل مبالغ فيه ويضخم نشاط الجهاز المناعي. هذا يؤدي إلى تفاقم أعراض مرض موجود مسبقًا أو يؤدي إلى التهاب شديد. سلطت دراسة نُشرت في مجلة أرشيف الأمراض الجلدية الضوء على المخاطر المحتملة لاستخدام المكملات العشبية ذات الخصائص المحفزة للمناعة لدى الأشخاص المصابين بأمراض المناعة الذاتية. ووصفت ثلاث حالات عانى فيها المرضى من نوبات مرض المناعة الذاتية أو بدايتها بعد تناول مكملات مثل إشنسا وسبيرولينا بلاتينسيس. أصيب أحد المرضى الذين لديهم استعداد وراثي (تعدد أشكال مروج TNF-alpha) بالتهاب الجلد والعضلات الشديد بعد وقت قصير من تناول مكمل يحتوي على سبيرولينا. تشير هذه النتائج إلى أن مثل هذه المكملات قد تؤدي إلى تفاقم اضطرابات المناعة الذاتية أو تحفيزها لدى الأفراد المعرضين وراثيًا، ربما بسبب زيادة إنتاج TNF-alpha. ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحث لفهم الآليات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15210464/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cc" class="wp-block-heading"> تتداخل مع عمل الدواء</h3>
<p>السبيرولينا مادة مهيجة لجهاز المناعة، وقد تتداخل مع الأدوية، وخاصةً مثبطات <span class="pop-pin">المناعة </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">.</span> </sup></p>
<p><strong>يجب على من يتناول أدوية مثبطة للمناعة عدم تناول السبيرولينا،</strong> وإلا سيقلل ذلك من تأثير الدواء، مما قد يؤدي إلى مضاعفات خطيرة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cd" class="wp-block-heading">خطر التسمم بالمعادن الثقيلة</h3>
<p>غالبًا ما تكون بعض أنواع السبيرولينا التي يتم إنتاجها في ظل ظروف غير مقيدة ملوثة بآثار كبيرة من المعادن الثقيلة، مثل الزئبق والكادميوم والزرنيخ والرصاص.</p>
<p>يؤدي الاستهلاك لفترات طويلة للسبيرولينا التي تأتي من مثل هذه المصادر غير الموثوقة إلى إتلاف أعضائك الحيوية، مثل الكلى والكبد.</p>
<p>بالمقارنة مع البالغين، فإن الأطفال معرضون لخطر أكبر للإصابة بمضاعفات مميتة بسبب التسمم بالمعادن الثقيلة من السبيرولينا الملوثة.</p>
<p>تأكد من التحقق من مصدر السبيرولينا الخاص بك.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ce" class="wp-block-heading">اضطرابات الكلى</h3>
<p>ينتج جسمنا كمية كبيرة من الأمونيا أثناء استقلاب البروتين الموجود في السبيرولينا، والذي يتحول إلى يوريا.</p>
<p>ويؤدي هذا إلى زيادة الضغط على الكلى لإخراج كمية كبيرة من اليوريا من الدم، مما يؤدي في النهاية إلى انخفاض كفاءة الكلى وحتى الفشل الكلوي.</p>
<p>يميل بعض الأشخاص إلى تكوين حصوات الكلى بسبب تركيزات اليوريا العالية في الجهاز الكلوي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cf" class="wp-block-heading">تسبب الوذمة وتقلبات وزن الجسم</h3>
<p>السبيرولينا غنية بالفيتامينات والبروتينات والمعادن. الأشخاص الذين يعانون من ضعف وظائف الكلى لن يتمكنوا من التخلص من هذه المكونات غير الضرورية من مجرى الدم.</p>
<p>يُعد اليود أحد أكثر المعادن وفرةً في السبيرولينا. من جهة، يُعدّ تناول اليود عبر السبيرولينا مفيدًا، إلا أنه قد يؤثر سلبًا على الغدة الدرقية والغدد الجار درقية. وتكون هذه التأثيرات أكثر وضوحًا لدى الأشخاص المصابين <span class="pop-pin">بفرط نشاط الغدة الجار</span> درقية <sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">.</span> </sup></p>
<p><strong>يؤدي تراكم العناصر الغذائية الزائدة، إلى جانب اليود، في الدم إلى احتباس السوائل (الوذمة) في الأطراف، واختلال التوازن في امتصاص الكالسيوم والفوسفات واليود، وزيادة الوزن أو فقدانه المفاجئ، والخمول، وأمراض القلب والأوعية الدموية.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cg" class="wp-block-heading">اضطرابات الجهاز الهضمي والغثيان</h3>
<p>قد يؤدي تناول السبيرولينا إلى انتفاخ البطن، مما يسبب آلامًا في البطن، وتشنجات، وغثيانًا، <span class="pop-pin">وحساسية مفرطة </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">-</span>  </sup>خاصةً لدى الأشخاص الذين يتناولونها لأول مرة. وصفت دراسة حالة شابًا يبلغ من العمر 17 عامًا عانى من حساسية مفرطة بعد تناول قرص سبيرولينا. أكدت اختبارات وخز الجلد أن طحالب سبيرولينا بلاتينسيس هي مسببات الحساسية، بينما تم استبعاد مكونات أخرى من القرص مثل ثاني أكسيد السيليكون وستيرات المغنيسيوم. يُبرز هذا ضرورة إجراء تقييمات لمخاطر الحساسية، خاصةً مع تزايد استخدام السبيرولينا كمكمل غذائي ومصدر مستدام للبروتين ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0278691514004530">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>كما أن أصناف السبيرولينا الملوثة بالملوثات، مثل الميكروسيستين (السموم التي تنتجها الطحالب الخضراء المزرقة)، تؤدي أيضًا إلى أمراض معدية خطيرة مثل الجفاف الحاد وعسر الهضم.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ch" class="wp-block-heading">قد تسبب القلق ومرض العصبون الحركي (MND)</h3>
<p>تحتوي السبيرولينا التي يتم حصادها من مصادر برية غير مقيدة، مثل البحيرات والبرك والبحار المليئة بالقمامة، على سلالات سامة.</p>
<p>تنتج هذه الطحالب الخضراء المزرقة المتشابهة شكليًا مواد كيميائية سامة للأعصاب مثل β-methylamino-L-alanine، أو BMAA، والتي يمكن أن تسبب اضطرابات عصبية تنكسية شديدة مثل مرض العصبون الحركي (MND)، والتصلب الجانبي الضموري (ALS)، ومرض الزهايمر، ومرض باركنسون، والخرف، والقلق، والأرق (الأرق) تليها الصداع والدوخة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4646848/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ci" class="wp-block-heading">المخاطر على النساء الحوامل والمرضعات</h3>
<p>لم تُدرس سلامة السبيرولينا للحوامل والمرضعات بشكل كافٍ. لذا، يُنصح بتجنب تناولها أو البقاء تحت إشراف طبي صارم أثناء ذلك.</p>
<p>يجب إبعاد الأطفال والرضع عن مثل هذه المكملات الغذائية لأنها تسبب لهم بسرعة الحساسية والطفح الجلدي وردود الفعل المتصالبة المميتة.</p>
<p>يشارك المدون بول بروك تجربته الطريفة والمزعجة في تجربة السبيرولينا، واصفًا قوامها اللزج وطعمها الفاسد ورد فعلها القوي، ليقرر في النهاية التوقف عن تناولها بسبب طبيعتها المقززة. ويكتب: "عند ملامسة فمي، بدا لي أن المسحوق يتمدد ويملأ فمي، فبالكاد استطعت التنفس ( <a href="https://dippyman.wordpress.com/2012/03/10/why-i-drank-slime/">المصدر</a> )".<br><br></p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">نصيحة سريعة</div>
<div class="protip_content">قد يثبت أن السبيرولينا الملوثة بالسموم الزرقاء تشكل خطرًا كبيرًا على الصحة حيث تعمل هذه المركبات كسموم عصبية قوية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5371831/">المصدر</a> ).</div>
</div>
</div>
<p><strong>باختصار…</strong></p>
<p>على الرغم من أن الطحالب مثل السبيرولينا مفيدة للغاية لجسمنا، إلا أن تناولها بالجرعة الصحيحة أمر مهم.</p>
<p>ليس فقط الجرعة، بل أيضًا مصدر هذه المكملات الغذائية له تأثير كبير على صحتك. من المهم أن تعرف</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>التركيب الكيميائي الحيوي (الميكروبات المتعايشة)</li>
<li>ما نوع العادم الذي يدخل إلى هذه المياه؟</li>
<li>ما إذا كانت النفايات تتم معالجتها قبل تصريفها</li>
<li>صحة المجتمع المحلي</li>
<li>كيف تتم مراقبة الجودة لمسطح المياه المصدر</li>
</ul>
<p>للحصول على أقصى استفادة من السبيرولينا ، عليك الاستفسار عن مثل هذه التفاصيل لتجنب الآثار الجانبية القاتلة المذكورة هنا.</p>
<p>اختر علامات تجارية موثوقة تخضع لاختبارات خارجية للسلامة والنقاء. ابدأ بجرعة منخفضة (مثلاً، غرام واحد) ثم زدها تدريجيًا إلى الكمية المطلوبة. راقب عن كثب كيفية تفاعل جسمك معها - انتبه لأي أعراض غير طبيعية وتوقف عن الاستخدام إذا لزم الأمر. اشرب الكثير من الماء للمساعدة في إزالة السموم وتقليل الآثار الجانبية. استشر دائمًا مقدم الرعاية الصحية قبل البدء بتناول سبيرولينا، خاصةً إذا كنت تعاني من أمراض سابقة أو تتناول أدوية.</p>
<p>إذا شعرت بأعراض حادة، مثل صعوبة التنفس، أو ألم الصدر، أو اضطراب معوي مستمر بعد تناول سبيرولينا، فاطلب الرعاية الطبية فورًا. في حال حدوث ردود فعل خفيفة، استشر طبيبك للحصول على نصائح شخصية حول الاستمرار في تناول سبيرولينا أو تعديل جرعة تناولها.</p>
<p>تذكر دائمًا إبقاء طبيبك على اطلاع بالجرعة وكيفية تفاعل جسمك مع السبيرولينا. في حال ملاحظة أيٍّ من الأعراض التي ذكرناها، توقّف عن تناول السبيرولينا واستشر طبيبك فورًا.</p>
<h2 id="mcetoc_1iui0bhud2cj" class="wp-block-heading">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</h2>
<p>لا. كلاهما مُكمِّلان غذائيان شائعان، إلا أنهما نوعان مختلفان من الطحالب. <a href="https://alherb.com/spirulina/">السبيرولينا</a>، على سبيل المثال، طحالب خضراء مائلة للزرقة تعيش في المياه المالحة، وتحتوي على نسبة عالية من الكالسيوم والحديد والنحاس والبروتين. أما الكلوريلا، فهي طحالب خضراء تعيش في المياه العذبة، وتحتوي على نسبة أعلى من أحماض أوميغا 3 الدهنية وفيتامين أ والمغنيسيوم والزنك. كلاهما يحتوي على نسبة عالية من مضادات الأكسدة، والتي قد تُفيد صحة القلب والدماغ". وبالتالي، في الجدل الدائر بين الكلوريلا والسبيرولينا ، يتضح أن كل منهما يُقدم فوائد غذائية فريدة، مما يجعلهما خيارين مُختلفين حسب الاحتياجات الصحية الفردية.<br><br></p>
<figure class="wp-block-table newtable">
<table class="has-fixed-layout">
<tbody>
<tr>
<th> </th>
<th>سبيرولينا</th>
<th>الكلوريلا</th>
</tr>
<tr>
<th>نوع الكائن الحي</th>
<td>الطحالب الخضراء المزرقة</td>
<td>الطحالب الخضراء</td>
</tr>
<tr>
<th>لون</th>
<td>أخضر مكثف أو أخضر مزرق</td>
<td>أخضر غامق</td>
</tr>
<tr>
<th>ملف المغذيات</th>
<td>غني بالبروتين والفيتامينات والمعادن</td>
<td>غنية بالكلوروفيل والحديد</td>
</tr>
<tr>
<th>محتوى البروتين</th>
<td>محتوى عالي من البروتين، عادة 60-70٪</td>
<td>محتوى بروتين أقل، حوالي 50٪</td>
</tr>
<tr>
<th>قابلية الهضم</th>
<td>سهل الهضم بسبب عدم وجود جدران خلايا السليلوز</td>
<td>صعب الهضم بسبب جدران الخلايا الصلبة</td>
</tr>
<tr>
<th>الطعم</th>
<td>طعم خفيف يشبه الأعشاب البحرية قليلاً</td>
<td>ترابي، يوصف غالبًا بأنه عشبي أو سمكي</td>
</tr>
<tr>
<th>امتصاص العناصر الغذائية</th>
<td>يتم امتصاص العناصر الغذائية بسهولة</td>
<td>يتطلب معالجة ميكانيكية لتعزيز الامتصاص</td>
</tr>
<tr>
<th>الفوائد الصحية</th>
<td>يدعم جهاز المناعة، ويعزز الطاقة، وقد يساعد في إدارة الوزن</td>
<td>قد يساعد في إزالة السموم، ويزيل المعادن الثقيلة، ويعزز صحة الجهاز الهضمي</td>
</tr>
<tr>
<th>زراعة</th>
<td>يتم زراعتها عادة في البرك المفتوحة</td>
<td>يتطلب ظروفًا خاضعة للرقابة، مثل المفاعلات الحيوية المغلقة</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption class="wp-element-caption"></figcaption>
</figure>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول السبيرولينا</h2>
<p class="llist">هل تحتوي <a href="https://alherb.com/spirulina/">السبيرولينا</a> على البروبيوتيك؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا المخمرة على البروبيوتيك.</p>
<p class="llist">أين يمكن شراء السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">يمكنك الحصول عليه من أقرب متجر صحي إليك، أو يمكنك شراؤه عبر الإنترنت من أمازون أو وول مارت.</p>
<p class="llist">ماذا تفعل السبيرولينا للجسم؟</p>
<p class="ltext">السبيرولينا غنية بالعديد من العناصر الغذائية المفيدة، وتُحسّن الصحة العامة. تتميز بخصائص مضادة للالتهابات والأكسدة والميكروبات.</p>
<p class="llist">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</p>
<p class="ltext">لا يوجد فرق بين السبيرولينا والكلوريلا، فكلاهما من الطحالب، ويُستهلكان كمكملات غذائية في جميع أنحاء العالم.</p>
<p class="llist">ما هي مضادات الأكسدة الموجودة في السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">السبيرولينا غنية بمضادات الأكسدة التي تُعزز الصحة العامة. الفيكوسيانين هو مضاد الأكسدة الرئيسي فيها، ويُعزى ذلك إلى فوائدها الصحية العديدة.</p>
<p class="llist">متى نتناول السبيرولينا صباحاً أم مساءً؟</p>
<p class="ltext">يُنصح عمومًا بتناول السبيرولينا صباحًا. إذا تناولتها قبل النوم، فقد تشعر بالنشاط وقد يُسبب لك نومًا مضطربًا. أما إذا كنت ترغب في تناولها ليلًا، فتناولها قبل النوم بثلاث ساعات على الأقل.</p>
<p class="llist">هل تمنع السبيرولينا امتصاص فيتامين ب12؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا على نظائر فيتامين ب12 (فيتامين ب12 الزائف) التي قد ترتبط بنواقل فيتامين ب12 وتمنع امتصاص فيتامين ب12 ( <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/8/12/767">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل تساعد السبيرولينا على إزالة السموم من الجسم؟</p>
<p class="ltext">قد تساعد السبيرولينا في عملية إزالة السموم من الجسم. وتشير إحدى الدراسات إلى أنها قد تساعد في علاج التسمم بالزرنيخ ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل يجوز شرب السبيرولينا على الريق؟</p>
<p class="ltext">يمكنك تناوله على معدة فارغة لتحسين امتصاص العناصر الغذائية. مع ذلك، ليس من الضروري تناوله. يمكنك تناوله في أي وقت خلال اليوم قبل الوجبة.</p>
<p class="llist">هل تحتوي السبيرولينا على أوميجا 3؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا، على شكل مكملات غذائية، على كميات قليلة ومتغيرة من أحماض أوميجا 3 الدهنية، اعتمادًا على مكان إنتاجها ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/228486709_Fatty_Acid_Profile_of_Spirulina_platensis_Used_as_a_Food_Supplement">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">ما هي الأدوية التي لا يجب تناولها مع السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">وفقًا لدي أنجيليس، "قد تتفاعل السبيرولينا مع الأدوية المثبطة للمناعة. ومع ذلك، لا تزال الأدلة غير كافية حول هذه التفاعلات وشدتها".</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تؤثر السبيرولينا على الهرمونات؟</p>
<p class="ltext">بما أن السبيرولينا مكمل غذائي ممتاز لوظائف الكبد، فهي تساعد في عملية التمثيل الغذائي للهرمونات، وخاصةً لدى النساء. كما أنها غنية بالعناصر الغذائية الموازنَة للهرمونات، مثل الكالسيوم والمغنيسيوم والبوتاسيوم، كما يقول دي أنجيليس.</p>
<p class="llist">هل من الآمن تناول السبيرولينا يوميًا؟</p>
<p class="ltext">نعم، من الآمن تناول السبيرولينا يوميًا. مع ذلك، تُعتبر جرعة يومية آمنة تتراوح بين 5 و8 غرامات. قد يُسبب تناول كميات كبيرة بعض الآثار الجانبية.</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تسبب السبيرولينا تلف الكبد؟</p>
<p class="ltext">قد لا يُسبب تناول السبيرولينا بكميات محدودة أي ضرر للكبد. ومع ذلك، قد يؤثر تناولها بكميات كبيرة سلبًا على صحة الكبد.</p>
<p class="llist">كم مرة يجب أن تتناول السبيرولينا في اليوم؟</p>
<p class="ltext">يمكن تناول السبيرولينا مرتين إلى ثلاث مرات يوميًا. مع مراعاة ألا تتجاوز الجرعة الإجمالية 8 غرامات.</p>
<p class="llist">هل السبيرولينا تسبب التبرز؟</p>
<p class="ltext">تتميز السبيرولينا بخصائص تنظيفية تُزيل الفضلات المتراكمة من القولون بفعالية، مما قد يُسبب التبرز.</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تؤدي السبيرولينا إلى زيادة الوزن؟</p>
<p class="ltext">لا، لا تُسبب السبيرولينا زيادة الوزن، فهي منخفضة السعرات الحرارية. تحتوي ملعقة كبيرة من السبيرولينا المجففة على ٢٠ سعرة حرارية فقط.</p>
<h2 id="mcetoc_1iui0bhud2ck">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يمكن أن تساعد السبيرولينا في تقليل حب الشباب عن طريق إزالة السموم من الجسم.</li>
<li>فهي مفيدة في دعم الجهاز الهضمي وتحسين عملية الهضم.</li>
<li>تحتوي على نسبة عالية من البروتين الذي يمكن أن يساعد في حرق الدهون، وبالتالي المساعدة في إنقاص الوزن.</li>
<li>يمكن أن تساعد السبيرولينا في دعم نمو الشعر وهي أيضًا مكون شائع في الشامبو وعلاجات الترطيب.</li>
<li>يمكن أن تسبب مشاكل في الجهاز الهضمي، مثل الانتفاخ والتشنجات، ويمكن أن تؤدي إلى تفاقم حالات الغدة الدرقية الموجودة مسبقًا.</li>
<li>غالبًا ما تسبب التسمم بالمعادن الثقيلة لأنها ملوث بشكل عام.</li>
<li>هذه الطحالب الدقيقة تعمل على تثبيط الجهاز المناعي.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">فعالية مستخلص السبيرولينا...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC9318250/">فعالية السبيرولينا كمضاد للأكسدة...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12639401/">دور السبيرولينا في...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://health.ucdavis.edu/errormessages/404.asp">دراسة لجامعة كاليفورنيا، ديفيس تُظهر فوائد السبيرولينا...</a> . UCDAVIS Health.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">تأثير المكملات الغذائية اليومية لـ....</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.reuters.com/article/us-high-protein/high-protein-meals-may-help-overweight-burn-fat-idUSTRE4AN55820081124?feedType=RSS&amp;&amp;feedName=healthNews">"قد تساعد الوجبات الغنية بالبروتين..."</a> رويترز.</li>
<li><a href="http://www.europeanreview.org/wp/wp-content/uploads/150-156.pdf">"تأثيرات تناول السبيرولينا على وزن الجسم..."</a> المجلة الأوروبية للعلوم الطبية والدوائية.</li>
<li><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC7045060/">"العلاقة بين الاستجابات المناعية..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.mskcc.org/cancer-care/integrative-medicine/herbs/blue-green-algae">"الطحالب الخضراء المزرقة"</a> . مركز ميموريال سلون كيترينج للسرطان.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20354344/">"السبيرولينا تمنع تصلب الشرايين..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24552870/">"التأثيرات المضادة للسرطان للون الأزرق والأخضر..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">"التأثيرات المثبطة لـ..."</a> . المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23754631/">"التأثيرات الخافضة لشحوم الدم لـ..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4548915/">"التأثير الوقائي للأعصاب لـ..."</a> . المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23368938/">"الإمكانات المضادة لمرض السكري لـ..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7123989/">هندسة السبيرولينا لتعزيز التطبيقات الطبية</a> " المكتبة الوطنية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.researchgate.net/publication/228486709_Fatty_Acid_Profile_of_Spirulina_platensis_Used_as_a_Food_Supplement">ملف الأحماض الدهنية في سبيرولينا بلاتينسيس...</a> " ResearchGate.</li>
<li><a href="www.stylecraze.com/articles/best-benefits-of-spirulina-for-skin-hair-and-health/">www.stylecraze.com/articles/best-benefits-of-spirulina-for-skin-hair-and-health/</a> </li>
<li><a href="https://www.health.harvard.edu/staying-healthy/by-the-way-doctor-is-spirulina-good-for-you">https://www.health.harvard.edu/staying-healthy/by-the-way-doctor-is-spirulina-good-for-you</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/10-proven-benefits-of-spirulina">www.healthline.com/nutrition/10-proven-benefits-of-spirulina</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/spirulina-health-benefits">www.webmd.com/diet/spirulina-health-benefits</a> </li>
<li><a href="https://www.healthbenefitstimes.com/spirulina/">www.healthbenefitstimes.com/spirulina/</a> </li>
<li>" <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299804/">مضاد للالتهابات و..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/8/12/767">فيتامين ب12 بين النباتيين..</a> " العناصر الغذائية، MDPI.</li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a target="_blank">ويكيبيديا السبيرولينا</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></li>
</ul>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>أضرار وفوائد الأملج أو الأملا (عنب الثعلب الهندي)</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/amla/"/>
        <id>https://alherb.com/amla/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/470/amla.webp" medium="image" />
            <category term="فاكهة"/>
            <category term="أشجار"/>

        <updated>2025-06-21T20:10:32+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/470/amla.webp" alt="أضرار وفوائد فاكهة عنب الثعلب الهندي (الأملا)" />
                     الأملج (عنب الثعلب الهندي) عنب الثعلب الهندي، المعروف أيضًا باسم&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/470/amla.webp" class="type:primaryImage" alt="أضرار وفوائد فاكهة عنب الثعلب الهندي (الأملا)" /></p>
                <h2 id="introduction"> الأملج (عنب الثعلب الهندي)</h2>
<p>عنب الثعلب الهندي، المعروف أيضًا باسم الأملا أو الأملج، ثمرة مغذية من شجرة تنمو بشكل رئيسي في الهند والشرق الأوسط وبعض دول جنوب شرق آسيا. تشتهر هذه الفاكهة بغناها بفيتامين سي . بفضل خصائصه المضادة للأكسدة القوية، استُخدم في طب الأيورفيدا لآلاف السنين لتعزيز المناعة وتحسين الصحة. وتقليديًا، استُخدم لعلاج البرد والسعال، وتحسين الهضم، وتعزيز الخصوبة، ونمو الشعر. مع ذلك، قد يُسبب الإفراط في تناول عنب الثعلب الهندي العديد من الآثار الجانبية. فتركيبته الغنية بفيتامين سي قد تُسبب الحموضة والإمساك، وتُسبب مضاعفات لدى مرضى السكري. كما قد يُسبب ردود فعل تحسسية وتهيجًا جلديًا لدى بعض الأشخاص. بالإضافة إلى ذلك، قد يُسبب مشاكل أثناء الحمل. لذلك، يُنصح بتناول حبة عنب ثعلب هندي واحدة يوميًا. تذكروا تناوله باعتدال لتجنب الآثار الجانبية المذكورة أعلاه لعصير الأملا أو الأملا.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن عنب الثعلب</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">عنب الثعلب</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى عنب الثعلب</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات عنب الثعلب</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5eos">نظرة عامة على نبتة عنب الثعلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5eot">وصف النبتة</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5eou">الأوراق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5eov">الأزهار</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5ep0">الثمار</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iudaog5ep1">التاريخ والانتشار</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#benefits">فوائد عنب الثعلب</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lo">يعزز صحة الشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lp">قد يساعد في علاج مرض السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lq">يساعد على خفض الكوليسترول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lr">يعزز المناعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3ls">يساعد على الهضم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lt">قد يمنع أمراض القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lu">يعزز صحة العين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3lv">قد يساعد في مكافحة السرطان</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b3m0">كيفية إدراج عنب الثعلب الهندي في نظامك الغذائي </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m1">ما هو الملف الغذائي للكشمش الهندي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m2">كم كمية عنب الثعلب الهندي التي يمكنك تناولها في اليوم الواحد؟ </a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار عنب الثعلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m3">ما هي الآثار الجانبية للعنب الهندي؟</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m4">قد يسبب الحموضة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m5">قد يسبب مضاعفات لدى مرضى السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m6">قد يسبب مشاكل أثناء الحمل</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول عنب الثعلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuda35b4m7">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى  الأملج (عنب الثعلب الهندي)</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> emblic    <br>Indian gooseberry    <br>myrabolan    <br>Amblabaum</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td> الأملج (عنب الثعلب الهندي)</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> Phyllanthus emblica</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> Phyllanthus emblica<br>le Myrobolan emblique <br>Groseillier de Ceylan</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Amblabaum</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Phyllanthus emblica</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> Phyllanthus emblica</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> emblica, uva spina indiana, o amla,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> Филлантус эмблика</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 余甘子    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> grosellero de la India,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> esponídia    <br>mirabolano-êmblico    <br>sarandi    <br>êmblico</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات  الأملج (عنب الثعلب الهندي)</h2>
<p>"تنمو الشجرة ليتراوح ارتفاعها بين الصغير والمتوسط، حيث يصل طولها من 1 إلى 8 أمتار. لحاؤها مُرَقَّش (ذو بقع متناقضة). الأغصان الفتية رقيقة ومغطاة بزغب خفيف (ليست ناعمة)، يبلغ طولها 10–20 سنتيمتراً، وعادةً ما تكون متساقطة. الأوراق بسيطة، شبه لاطئة (عديمة الأعناق تقريباً) ومتلاصقة بكثافة على طول الأغصان، لونها أخضر فاتح، وتتشابه في هيئتها مع الأوراق الريشية. الأزهار خضراء مصفرة. الثمرة كروية تقريباً، ذات لون أصفر مخضر فاتح، ملساء المظهر وصلبة، مع ستة أخاديد (أو خطوط) رأسية. يبلغ قطر الثمرة حتى 26 مليمتراً، وبينما تزن ثمار النباتات البرية حوالي 5.5 غرامات، فإن متوسط وزن الثمار المزروعة يتراوح بين 28.4 غراماً و56 غراماً."</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/07/Phyllanthus_emblica_424507816.jpg/330px-Phyllanthus_emblica_424507816.jpg" alt="شجرة الأملج (عنب الثعلب الهندي)" width="330" height="495" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >شجرة الأملج (عنب الثعلب الهندي)</figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Amla_in_Bangladesh_4.jpg/500px-Amla_in_Bangladesh_4.jpg" alt="  في بنغلادش :نبات  الأملج أو الأملا (عنب الثعلب الهندي)" width="500" height="778" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>  في بنغلادش :نبات  الأملج أو الأملا (عنب الثعلب الهندي)</strong><br>Salim_Khandoker, CC BY-SA 3.0 </figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c6/Phyllanthus_emblica_leaves.jpg/330px-Phyllanthus_emblica_leaves.jpg" alt=" أوراق نبات الأملج (عنب الثعلب الهندي)" width="330" height="537" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong> أوراق نبات الأملج (عنب الثعلب الهندي)</strong><br>Vinayaraj, CC BY-SA 3.0</figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/41/Gooseberry_%28_Phyllanthus_emblica%29.jpg/500px-Gooseberry_%28_Phyllanthus_emblica%29.jpg" alt="ثمار الأملج (عنب الثعلب الهندي)" width="500" height="1111" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>ثمار الأملج (عنب الثعلب الهندي)</strong></figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد عنب الثعلب</h2>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lo">يعزز صحة الشعر</h3>
<p>من أكبر مشاكل الشعر التي يواجهها الناس تساقط الشعر وترققه. وغالبًا ما ينتج هذا عن نقص فيتامين ج، من بين فيتامينات أخرى. وقد ثبت سريريًا أن فيتامين ج الموجود في عنب الثعلب الهندي يعزز نمو الشعر ويحسن صحته في دراسات أجريت على الفئران. ولذلك، يُعتبر فعالًا جدًا في علاج تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5429933/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الدراسات السريرية لإثبات فعاليته على البشر.</p>
<p>يحتوي عنب الثعلب الهندي أيضًا على خصائص مضادة للأكسدة قوية تُحارب شيخوخة الخلايا وتدهورها. كما يُساعد ذلك على تحسين جودة الشعر ومنع الشيب المبكر .</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lp">قد يساعد في علاج مرض السكري</h3>
<p>يمكن أن يساعد عنب الثعلب الهندي في التحكم بمستويات السكر والدهون في الدم. وقد اختبرت دراسة أُجريت عام ٢٠١١ تأثير عنب الثعلب على متطوعين أصحاء ومرضى السكري. وفي نهاية الدراسة، لوحظ تحسن ملحوظ في مستويات السكر والكوليسترول في الدم لدى المشاركين المصابين بالسكري ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21495900/">المصدر</a> ).</p>
<p>خلصت دراسة باكستانية إلى أن هذه الفاكهة أظهرت خصائص ممتازة لعلاج داء السكري وتحسين وظائف الكبد عند تناولها بانتظام ( <a href="https://www.academia.edu/4243627/The_Effect_of_Phyllantus_emblica_Linn_on_Type_-_II_Diabetes_Triglycerides_and_Liver_-_Specific_Enzyme" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، إذا كنت تتناول أدوية مضادة لداء السكري، فعليك توخي الحذر. لا تتناول الأملا دون استشارة طبيبك. يمكن استخدامها كغذاء وقائي أكثر منها علاجي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lq">يساعد على خفض الكوليسترول</h3>
<p>قارنت دراسة أجريت عام ٢٠١٢ آثار عنب الثعلب الهندي ودواء ستاتين على مرضى يعانون من ارتفاع مستويات الكوليسترول. وخلصت الدراسة إلى أن لهذه الفاكهة تأثيرات خافضة للكوليسترول مماثلة للدواء. ومن المثير للاهتمام، لوحظت فوائد أكبر لدى المرضى الذين تناولوا عنب الثعلب الهندي.</p>
<p>وذكرت الدراسة أيضًا أن إدراج عنب الثعلب الهندي في النظام الغذائي يمكن أن يساعد في الوقاية من مرض الشريان التاجي وتصلب الشرايين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3326920/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lr">يعزز المناعة</h3>
<p>يتميز عنب الثعلب الهندي بخصائص رائعة لتعزيز المناعة ( <a href="https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.1008.1346&amp;rep=rep1&amp;type=pdf" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وهو مصدر ممتاز لفيتامين سي، الذي لا يساعد فقط على تعزيز المناعة، بل يُحسّن أيضًا عملية التمثيل الغذائي في الجسم، مما يُساعد في الوقاية من الأمراض والعدوى.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3ls">يساعد على الهضم</h3>
<p>تضيف الألياف الموجودة في عنب الثعلب الهندي حجمًا إلى برازك، مما يساعد في الحفاظ على حركة الأمعاء المنتظمة .</p>
<p>كما أن تناول عنب الثعلب الهندي قبل الوجبات يحفز العصارات المعدية، وبالتالي يساعد على الهضم وامتصاص العناصر الغذائية بشكل أفضل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4279316/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lt">قد يمنع أمراض القلب</h3>
<div id="attachment_535744" class="wp-caption aligncenter"></div>
<p>وُجد أن عنب الثعلب الهندي يمنع تصلب الشرايين، وهي حالة تتميز بتراكم اللويحات داخل الشرايين. هذه الحالة، إن لم تُعالج، قد تؤدي إلى نوبة قلبية.</p>
<p>أظهرت الدراسات أن عنب الثعلب الهندي يحسن الأداء العام للقلب من خلال زيادة مرونة الأوعية الدموية، وخفض الكوليسترول والدهون الثلاثية، وتقليل تراكم اللويحات داخل الأوعية الدموية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4390209/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lu">يعزز صحة العين</h3>
<p>فيتامين سي الموجود في الأملا يحارب البكتيريا ويحمي العين من التهاب الملتحمة والتهابات العين الأخرى. تناول عنب الثعلب الهندي بانتظام يُحسّن صحة البصر، كما يُقوّي عضلات العين ويُريحها عند الشعور بالتعب والإجهاد.</p>
<p>أثبتت دراسة أجريت عام 2010 أن تناول عنب الثعلب الهندي بشكل منتظم يعالج ويعكس إعتام عدسة العين لدى الفئران المعملية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3862062/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b3lv">قد يساعد في مكافحة السرطان</h3>
<p>يؤدي تراكم الجذور الحرة في الجسم إلى الإجهاد التأكسدي، وهو أحد الأسباب الرئيسية للسرطان.</p>
<p>تعمل مضادات الأكسدة القوية الموجودة في عنب الثعلب الهندي على مكافحة الإجهاد التأكسدي والقضاء على الجذور الحرة من الجسم، وبالتالي تقليل خطر الإصابة بالسرطان.</p>
<p>يعتبر عنب الثعلب الهندي غنيًا بالبوليفينول ومركبات أخرى مثل حمض الجاليك وحمض الإلاجيك والبيروغالول والتيربينويدات - والتي تعمل جميعها كمضادات للأكسدة وتعمل بطرق متعددة لعلاج السرطان والوقاية منه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4477227/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>هذه هي الطرق التي يُمكن أن يُفيد بها عنب الثعلب الهندي صحتك. السر يكمن في إدراجه في نظامك الغذائي بانتظام. ولكن كيف؟<strong> </strong></p>
<h2 id="mcetoc_1iuda35b3m0"><span id="how-to-include-the-indian-gooseberry-in-your-diet" class="sc-toc-section">كيفية إدراج عنب الثعلب الهندي في نظامك الغذائي<strong> </strong></span></h2>
<ol>
<li><strong>الفاكهة كما هي</strong> - أفضل طريقة لتناول عنب الثعلب الهندي هي تناوله نيئًا وطازجًا. إذا لم تتمكن من تناوله كما هو، يمكنك تقطيعه إلى شرائح مع رش القليل من الملح عليه.</li>
<li><strong>الفواكه المجففة -</strong> يمكنك تقطيعها وتجفيفها تحت أشعة الشمس. كما يمكنك إضافة بعض التوابل إليها قبل تجفيفها. يمكنك تناول هذه الفاكهة المجففة كمخلل مجفف أو كمُحسّن للهضم. مع ذلك، تذكر أن قيمة فيتامين سي تنخفض بشكل كبير عند تجفيفها تحت أشعة الشمس.</li>
<li><strong>مسحوق الفواكه المجففة -</strong> يمكنك مزج المسحوق جيدًا وإضافة ملعقة صغيرة منه إلى كوب من الماء. اشربه كل صباح.</li>
<li><strong>العصير</strong> - طريقة مثالية وسهلة لإضافة الفاكهة إلى نظامك الغذائي اليومي. شرب كوب واحد من عصير عنب الثعلب الهندي الطازج صباحًا سيمنحك فوائد صحية وفيرة.</li>
<li><strong>الزيت</strong> - زيت عنب الثعلب الهندي مفيد جدًا للبشرة والشعر. عند تدليكه على الشعر وفروة الرأس، يُنعم الشعر ويمنحه لمعانًا، ويُخلصه من مشاكل فروة الرأس كالجفاف والحكة والقشرة.</li>
</ol>
<p>أليس من السهل جدًا إضافة الفاكهة إلى نظامك الغذائي؟ لقد رأينا فوائد عنب الثعلب الهندي العديدة. بالإضافة إلى ما ذكرناه، تحتوي هذه الفاكهة على عناصر غذائية أساسية أخرى تُضفي عليها هذه الميزة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuda35b4m1"><span id="what-is-the-nutrition-profile-of-the-indian-gooseberry" class="sc-toc-section">ما هو الملف الغذائي للكشمش الهندي؟</span></h2>
<p>يُعد عنب الثعلب الهندي مصدرًا ممتازًا لفيتامين ج، وهو غني بمضادات الأكسدة والألياف. كما يحتوي على عناصر غذائية مهمة أخرى مثل الكالسيوم وحمض الفوليك والفوسفور والمغنيسيوم. جميع هذه العناصر تُعزز وظائف الجسم الطبيعية يوميًا. فيما يلي القيم الغذائية لكل 100 غرام من هذه الفاكهة.</p>
<table class="newtable">
<tbody>
<tr>
<th><strong>المغذيات</strong></th>
<th><strong>القيمة لكل 100 جرام</strong></th>
<th><strong>% من الكمية اليومية الموصى بها</strong></th>
</tr>
<tr>
<td>سعرات حرارية</td>
<td>المصدر</td>
<td>2%</td>
</tr>
<tr>
<td>الكربوهيدرات</td>
<td>10.2 جرام</td>
<td>3%</td>
</tr>
<tr>
<td>الفيبر</td>
<td>4.3 جرام</td>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>إجمالي الدهون</td>
<td>0.6 جرام</td>
<td>1%</td>
</tr>
<tr>
<td>حمض أوميجا 3 الدهني</td>
<td>46 ملغ</td>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>حمض أوميجا 6 الدهني</td>
<td>271 ملغ</td>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>فيتامين أ</td>
<td>290 وحدة دولية</td>
<td>6%</td>
</tr>
<tr>
<td>فيتامين سي</td>
<td>27.7 ملغ</td>
<td>46%</td>
</tr>
<tr>
<td>الكالسيوم</td>
<td>25 ملغ</td>
<td>2%</td>
</tr>
<tr>
<td>حديد</td>
<td>0.3 ملغ</td>
<td>2%</td>
</tr>
<tr>
<td>المغنيسيوم</td>
<td>10 ملغ</td>
<td>2%</td>
</tr>
<tr>
<td>الفوسفور</td>
<td>27 ملغ</td>
<td>3%</td>
</tr>
<tr>
<td>البوتاسيوم</td>
<td>198 ملغ</td>
<td>6%</td>
</tr>
<tr>
<td>حمض الفوليك</td>
<td>6 ميكروغرام</td>
<td>1%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>المصدر: <a href="https://www.self.com/" rel="dofollow noopener">بيانات التغذية الذاتية</a></p>
<p>هذه الفاكهة المغذية تُقدّم فوائد صحية تفوق تصوّرك. ولكن، كأي مكوّن آخر، هناك حدّ لكمية ما يُمكن تناوله منها يوميًا.<strong> </strong></p>
<h2 id="mcetoc_1iuda35b4m2"><span id="how-many-indian-gooseberries-can-you-eat-in-a-day" class="sc-toc-section">كم كمية عنب الثعلب الهندي التي يمكنك تناولها في اليوم الواحد؟<strong> </strong></span></h2>
<p>وللحصول على أقصى استفادة من الفاكهة، يمكنك اتباع أي من الجرعات التالية (يوميًا):</p>
<ul>
<li>1-2 عنب الثعلب الهندي الطازج</li>
<li>15-20 مل من عصير الفاكهة الطازج</li>
<li>4-5 جرام من مسحوق الفواكه المجففة (مخلوط مع كوب من الماء)</li>
</ul>
<p>حاول ألا تُفرط في تناول الفاكهة، فقد يُسبب ذلك مشاكل، سنناقشها في القسم التالي.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار عنب الثعلب</h2>
<h2 id="mcetoc_1iuda35b4m3" class="wp-block-heading"><span id="what-are-the-side-effects-of-indian-gooseberry" class="sc-toc-section">ما هي الآثار الجانبية للعنب الهندي؟</span></h2>
<p><strong>يمكن أن يسبب ارتفاع فيتامين سي في عنب الثعلب الهندي مشاكل إذا تم استهلاكه بكميات زائدة.</strong></p>
<div id="sc_afs"></div>
<p>قد تُسبب هذه المادة الغذائية حموضة المعدة ومشاكل أخرى مرتبطة بها. كما أن الألياف الموجودة في الفاكهة قد تُسبب الإمساك إذا أُفرط في تناولها.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b4m4" class="wp-block-heading">قد يسبب الحموضة</h3>
<p><strong>يعتبر عنب الثعلب الهندي ثاني أغنى مصدر طبيعي لفيتامين سي.</strong> تحتوي الثمرة الواحدة على أكثر من 600 إلى 700 ملجم من فيتامين سي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4648887/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>قد يُسبب الإفراط في تناول فيتامين سي <span class="pop-pin">اضطرابات هضمية </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">.</span> </sup>قد يحدث هذا إذا تناولتَ أكثر من ٢٠٠٠ ملغ من هذا الفيتامين دفعةً واحدة.</p>
<p>تشير بعض الأبحاث إلى أن الإفراط في تناول فيتامين سي قد يؤدي إلى <span class="pop-pin">ارتجاع المريء </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وأشكال</span> </sup>أخرى من اضطرابات الجهاز الهضمي <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15150630/">( المصدر )</a> . ومن المرجح أن تحدث هذه التأثيرات لدى الأفراد الذين يعانون من حالات مرضية سابقة.</p>
<p>قد يصاحب الإفراط في تناول فيتامين سي صداع، ودوار، وتقلصات في المعدة، وقيء، وإسهال، وغثيان <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6364356/">(المصدر)</a> . ومع ذلك، فإن النتائج ليست قاطعة، ونحن بحاجة إلى مزيد من البحث في هذا الشأن.</p>
<p>إذا كنت تعاني من أعراض حرقة المعدة، فهناك بعض العلاجات المنزلية لعلاجها . أبسطها استخدام صودا الخبز.</p>
<p>يمكنك إضافة ملعقة صغيرة من صودا الخبز إلى كوب من الماء. قلّب جيدًا واشربه. تعمل صودا الخبز كمضاد طبيعي <span class="pop-pin">للحموضة </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span> </sup>وتخفف حرقة المعدة وغيرها من المشاكل المرتبطة بزيادة حموضة المعدة ( <a href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a682001.html" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<div class="protip_content"> </div>
</div>
</div>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_content"><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.42383em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">قد يسبب الإمساك</span></div>
</div>
</div>
<p><strong>يُعدّ عنب الثعلب الهندي مصدرًا غنيًا بالألياف</strong> ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4648887/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). في حين أن تناول كمية كافية من الألياف يُعالج الإمساك، يعتقد البعض أن الإفراط في تناولها قد يُؤدي إلى الإمساك. مع ذلك، نحتاج إلى مزيد من الأدلة في هذا الصدد.</p>
<p>يمكن أن يكون للإفراط في تناول الألياف آثار سلبية على حركة الأمعاء الغليظة. إذ يمكن أن تتخمر بسرعة في القولون، مما يؤدي إلى زيادة نشاط الميكروبات. وهذا يؤدي إلى تقلصات وانتفاخ في البطن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4250613/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>قد يؤدي تناول كميات كبيرة من عنب الثعلب الهندي إلى زيادة حجم البراز وتصلبه.</p>
<p>تخفيف الإمساك سهل. كل ما تحتاجه هو ملعقة صغيرة من صودا الخبز وكوب من الماء الدافئ. امزج الصودا في الماء واشربه. ستجد راحة سريعة.</p>
<p>إذا كنت تعاني من إمساك شديد، فقد لا تُجدي صودا الخبز نفعًا. في هذه الحالات، يُرجى زيارة الطبيب فورًا لمعالجة المشكلة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b4m5" class="wp-block-heading">قد يسبب مضاعفات لدى مرضى السكري</h3>
<p><strong>الأملا علاج شائع لمرض السكري.</strong> وقد أظهرت أبحاث موسعة أن هذه الفاكهة لها تأثيرات مضادة لمرض السكري ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24577384/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). كما تساعد الفاكهة على خفض مستويات السكر في الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21495900/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>قد تكون فوائد الأملا المضادة للسكري ضارة لبعض الأشخاص.</strong> فالجرعات الزائدة أو غير الصحيحة من الأملا قد تؤدي إلى انخفاض حاد في مستوى السكر في الدم. وقد يتفاقم هذا الوضع إذا كان الشخص يتناول أدوية السكري بالفعل. مع أنه قد لا يكون من الممكن تناول الكثير من الأملا (بسبب طعمها الحامض)، فمن المهم توخي الحذر.</p>
<p>لا توجد أبحاث تربط مباشرةً بين مضاعفات السكري ومرض الأملا. ولكن من الأفضل توخي الحذر وإبقاء طبيبك على اطلاع.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuda35b4m6" class="wp-block-heading">قد يسبب مشاكل أثناء الحمل</h3>
<p>لا يوجد دليل موثق على أن عنب الثعلب الهندي يسبب مشاكل أثناء الحمل. ولكن ننصحكِ باستشارة طبيبكِ قبل تناوله.</p>
<p>مع أن عنب الثعلب الهندي يُعدّ من أكثر الأطعمة تغذيةً، إلا أن القلق الوحيد يكمن في عواقب الإفراط في تناوله. لذا، تناوله باعتدال.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول عنب الثعلب</h2>
<p class="llist">هل يمكننا تناول الأملا على معدة فارغة؟</p>
<p class="ltext">نعم، يُمكن تناول عنب الثعلب الهندي على معدة فارغة. ولكن قد يُعاني بعض الأشخاص الحساسين من حموضة المعدة، لذا يُفضّل تناول وجبة خفيفة في الصباح وتناول الفاكهة لاحقًا.</p>
<p class="llist">لماذا لا يجب علينا أن نأكل عنب الثعلب الهندي في الليل؟</p>
<p class="ltext">عنب الثعلب الهندي حامضي، لذا لا يُنصح بتناوله ليلًا. تكون إفرازات المعدة الحمضية أعلى ليلًا، وقد يؤدي تناوله إلى فرط الحموضة، مما يؤدي إلى حرقة المعدة ومرض الارتجاع المعدي المريئي.<br><br></p>
<p class="llist">هل من الآمن استخدام عنب الثعلب الهندي على الجلد؟</p>
<p class="ltext">نعم، من الآمن عمومًا استخدام عنب الثعلب الهندي على البشرة. مع ذلك، تشير بعض الدراسات إلى أنه قد يُجفف البشرة، وقد يُعاني بعض الأشخاص أيضًا من ردود فعل تحسسية وتهيج وحساسية. لذا، قلل من استخدام عنب الثعلب الهندي موضعيًا إذا كانت بشرتك شديدة الجفاف أو الحساسية. كما يُنصح دائمًا بإجراء اختبار حساسية على منطقة صغيرة من الجلد قبل الاستخدام.</p>
<p class="llist">هل الأملا مميع للدم؟</p>
<p class="ltext">يحتوي الأملا على مستويات عالية من فيتامين سي، المعروف بخصائصه المُسيّلة للدم. ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحث لتحديد التأثيرات المحددة للأملا على تخثر الدم.</p>
<p class="llist">هل يسبب الأملا الغازات؟</p>
<p class="ltext">يقول كوفالينكو: "قد يعاني بعض الأشخاص من مشاكل في الجهاز الهضمي، مثل الانتفاخ والغازات أو البراز الرخو عند تناول الأملا، ولكن ليس من المعروف عالميًا أنه يسبب الغازات".</p>
<p class="llist">هل الأملا يزيد من ضغط الدم؟</p>
<p class="ltext">يقول كوفالينكو: "هناك أبحاث محدودة حول تأثيرات الأملا على ضغط الدم، وليس من المعروف على وجه اليقين أنها تسبب زيادة في ضغط الدم".</p>
<p class="llist">هل الأملا مفيد لانسداد القلب؟</p>
<p class="ltext">يقول كوفالينكو: "فيما يتعلق بصحة القلب، استُخدم الأملا في الطب التقليدي لدعم صحة القلب، ولكنه ليس علاجًا لانسداد الشرايين القلبية. هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لتحديد آثاره على صحة القلب".</p>
<p class="llist">هل يمكن أن يسبب الأملا تساقط الشعر؟</p>
<p class="ltext">لا، بل على العكس، للأملا فوائد غذائية عديدة للشعر. ومن المعروف أن استخدام الأملا لنمو الشعر علاج فعال، إذ يعزز صحته.</p>
<p class="llist">هل يسبب الأملا تلف الكبد؟</p>
<p class="ltext">لا. في الواقع، أظهرت الأبحاث أن الأملا مفيدة في تعزيز وظائف الكبد الصحية ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23978895/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">متى يجب علينا تجنب الأملا؟</p>
<p class="ltext">تشير العديد من الأدلة المتناقلة إلى عدم التوصية بتناول الأملا أثناء الجراحة وبعدها، إذ قد يزيد من خطر النزيف. كما يُنصح مرضى السكري، ومشاكل الجهاز الهضمي، والحوامل والمرضعات بتجنب تناول الأملا.</p>
<p class="llist">هل يساعد الأملا على إزالة السموم من الجسم؟</p>
<p class="ltext">نعم. تشير العديد من الدراسات إلى أن الأملا، الغنية بالألياف، فعالة جدًا في إزالة السموم من الجسم.</p>
<p class="llist">هل الأملا آمن للكلى؟</p>
<p class="ltext">قد يكون النشاط المضاد للأكسدة في الأملا مفيدًا للوقاية من أمراض الكلى المرتبطة بالعمر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6926135/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل يمكن أن يسبب عنب الثعلب الهندي ردود فعل تحسسية؟</p>
<p class="ltext">قد يُسبب الأملا ردود فعل تحسسية لدى بعض الأشخاص. وتشير العديد من الروايات المتناقلة إلى أنه قد يُسبب طفحًا جلديًا، <span class="pop-pin">وشرًى </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span> </sup>وغثيانًا، وقيئًا، وحكة، ودوارًا، وتورمًا حول الفم.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuda35b4m7">الخلاصة</h2>
<p id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways">النقاط الرئيسية</span></p>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>الإفراط في تناول عنب الثعلب الهندي الغني بفيتامين سي قد يسبب الحموضة.</li>
<li>قد تؤدي الجرعة الزائدة أو غير الصحيحة من عنب الثعلب الهندي إلى انخفاض ضغط الدم ومستويات السكر في الدم بشكل كبير لدى الأشخاص المصابين بداء السكري.</li>
<li>قد يؤدي تناول الكثير من عنب الثعلب إلى زيادة حجم البراز والتسبب في الإمساك.</li>
<li>يمكنك تناول ثمرة واحدة كاملة أو 10 إلى 20 مل من عنب الثعلب الهندي يوميًا بأمان.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>" <a href="https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.1008.1346&amp;rep=rep1&amp;type=pdf">الاتجاهات الحديثة في الأعشاب الهندية التقليدية المحتملة Emblica officinalis وأهميتها الطبية</a> " مجلة العقاقير والكيمياء النباتية.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4250613/">الألياف وأمراض القولون والمستقيم: فصل الحقيقة عن الخيال</a> " المجلة العالمية لأمراض الجهاز الهضمي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4390209/">" </a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4390209/">إن إضافة مستخلص موحد من نبات فيلانثوس إمبليكا يحسن عوامل الخطر القلبية الوعائية وتجمع الصفائح الدموية</a> " مجلة الأغذية الطبية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3862062/">" </a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3862062/">تأثير المستخلص المائي لنبات إمبليكا أوفيسيناليس على إعتام عدسة العين الناجم عن السيلينيت في الفئران</a> " المجلة الإيرانية للأبحاث الصيدلانية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21495900/">" </a><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21495900/">تأثير فاكهة الأملا على مستوى الجلوكوز في الدم ومستوى الدهون في الأشخاص الطبيعيين ومرضى السكري من النوع الثاني</a> " المجلة الدولية لعلوم الأغذية والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.academia.edu/4243627/The_Effect_of_Phyllantus_emblica_Linn_on_Type_-_II_Diabetes_Triglycerides_and_Liver_-_Specific_Enzyme">" </a><a href="https://www.academia.edu/4243627/The_Effect_of_Phyllantus_emblica_Linn_on_Type_-_II_Diabetes_Triglycerides_and_Liver_-_Specific_Enzyme">تأثير نبات فيلانتوس إمبليكا لين على مرض السكري من النوع الثاني والدهون الثلاثية والكبد</a> " مجلة باكستان للتغذية، الأكاديمية.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4477227/">" </a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4477227/">خصائص عنب الثعلب الهندي المضادة للسرطان</a> " الطب التأكسدي وطول العمر الخلوي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/amla-history-how-to-use-benefits/">www.stylecraze.com/articles/amla-history-how-to-use-benefits/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/side-effects-of-amla-you-should-know/">www.stylecraze.com/articles/side-effects-of-amla-you-should-know/</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/health-benefits-amla">www.webmd.com/diet/health-benefits-amla</a></li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3326920/">دراسة سريرية مقارنة لفعالية الأملا في خفض مستوى الدهون في الدم مع سيمفاستاتين، مثبط 3-هيدروكسي-3-ميثيل غلوتاريل-كوإنزيم-أ ريدكتاز</a> " المجلة الهندية لعلم الأدوية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4279316/">" </a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4279316/">عواقب الإفراط في استخدام أملاراسا (طعم حامض): دراسة حالة وشاهد</a> أملاراسا" أيو، مجلة دولية ربع سنوية للأبحاث في الأيورفيدا، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li>" <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15150630/">فيتامين سي في الصحة والمرض.</a> " مجلة ممارسة طب الأسنان المعاصرة، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5429933/">أثبتت الدراسات السريرية وما قبل السريرية أن المستخلص العشبي الحاصل على براءة اختراع DA-5512 يحفز نمو الشعر ويعزز صحته بشكل فعال</a> " الطب التكميلي والبديل القائم على الأدلة، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li> </li>
<li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%83%D8%B4%D9%85%D8%B4_%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D9%83" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا عنب الثعلب</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Phyllanthus_emblica" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia Phyllanthus emblica</a></li>
</ol>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار البروكلي الصحية والغذائية</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/broccoli/"/>
        <id>https://alherb.com/broccoli/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/469/broccoli.webp" medium="image" />
            <category term="خضار"/>

        <updated>2025-06-20T20:28:38+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/469/broccoli.webp" alt="فوائد وأضرار البروكلي الصحية والغذائية" />
                    البروكلي البروكلي خضار أخضر غني بالعناصر الغذائية وله استخدامات علاجية&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/469/broccoli.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار البروكلي الصحية والغذائية" /></p>
                <h2 id="introduction">البروكلي</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>البروكلي خضار أخضر غني بالعناصر الغذائية وله استخدامات علاجية متعددة. يتوفر هذا الغذاء الصحي بأنواع مختلفة، وهو غني بالمركبات النشطة بيولوجيًا. يعود الفضل في فوائد البروكلي إلى خصائصه المضادة للأكسدة واحتوائه على مجموعة واسعة من الفيتامينات والمعادن. قد يساعد هذا النبات على تقليل خطر الإصابة بالسرطان، وتنقية الجسم من السموم، وتحسين صحة العظام، وتنظيم مستويات الكوليسترول، وتحسين وظائف الجهاز الهضمي. بالإضافة إلى ذلك، قد يُبطئ شيخوخة الجلد ويعالج تساقط الشعر. مع ذلك، قد يُسبب آثارًا جانبية، مثل الحساسية وقصور الغدة الدرقية، لدى بعض الأشخاص. لذا، يُنصح بتناوله باعتدال للاستفادة من فوائده.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن البروكلي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">البروكلي</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى البروكلي</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات البروكلي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24r7">الخصائص الزراعية والجزء المستهلك</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#benefits">فوائد البروكلي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24r8">1يساعد على تقليل خطر الإصابة بالسرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24r9">يزيل السموم من الجسم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24ra">يحسن صحة العظام والأسنان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rb">يعزز صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rc">يحسن صحة الجهاز الهضمي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rd">يعزز صحة الكبد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24re">يمكن أن يعالج الحساسية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rf">قد يعزز فقدان الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rg">يحسن صحة الرؤية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rh">يمكن أن يساعد في علاج مرض السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24ri">يحسن صحة الدماغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rj">يحسن عملية التمثيل الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rk">يعزز المناعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rl">يقدم الدعم الغذائي أثناء الحمل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rm">يحسن الصحة الجنسية للرجال</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rn">يوازن مستويات الحموضة في الجسم</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#WhatAreTheBenefitsForSkin?"> فوائده البروكلي للبشرة</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24ro">يعزز صحة الجلد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rp">يساعد على إبطاء الشيخوخة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#WhatAboutBroccoliBenefitsForHair?">ما هي فوائد البروكلي للشعر؟</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rq">يحسن صحة الشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rr">يعالج تساقط الشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rs">يضفي لمعانًا على الشعر</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#HowToSelectAndStoreBroccoli">كيفية اختيار البروكلي وتخزينه</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rt">الاختيار</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24ru">التخزين</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#TipsForUsingBroccoli(ForCooking/Eating)">نصائح لاستخدام البروكلي (للطبخ/الأكل)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24rv">الطبخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s0">التبخير</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s1">التبييض</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s2">القلي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s3">التحميص</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار البروكلي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s4">الحساسية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s5">قصور الغدة الدرقية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s6">التأثيرات أثناء الحمل والرضاعة الطبيعية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s7">اضطراب المعدة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول البروكلي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu9ppgg24s8">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى البروكلي</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"><strong>asparagus broccoli    </strong><br><strong>broccoli    </strong><br><strong>calabrese    </strong><br><strong>sprouting broccoli    </strong><br><br></span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td><strong>البروكلي</strong><br><strong>القِنَّبِيط الأسود</strong><br><strong>القرنبيط الأسود </strong><br><strong>قنبيط الشتاء</strong><br><strong>البَرْكولي</strong></td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><strong><span lang="la"> Brassica oleracea var. italica </span> </strong></td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> broccoli asperge    <br>chou brocoli</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Brokkoli <br>Spargelkohl</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> broccoli</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> broccoli</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> broccoli    <br>broccoli cavolo    <br>cavolo romano</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> Брокколи</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 西蘭花</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> ブロッコリー</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> brecoles <br>brocoli</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> Brokoli</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات البروكلي</h2>
<p class="ds-markdown-paragraph">يُصنف البروكولي نباتياً كعشبة حولية أو ثنائية الحول، قائمة وأملسة السطح (glabrous)، يتراوح ارتفاعها بين 80-130 سم. يتكيف مع المناخ شبه المعتدل البارد والرطب، ويُفضّل التربة الخصبة جيدة الصرف، سواءً كانت طميية رطبة، طميية رملية أو طينية طميية، مع اشتراط غناها بالمادة العضوية وقلويتها (قلوية pH) وتوفر عنصر البورون. يتميز بامتلاكه نظاماً جذرياً وتدياً (tap root system)، وساقاً غير متفرعة ذات طبيعة شمعية تتساقط نحو القمة. تحمل الأوراق صفات تشريحية مميزة: فهي سميكة، جلدية قليلاً، ملساء، بسيطة ومستطيلة الشكل، تتوزع بشكل متبادل على الساق. يصل حجم صفيحة الورقة (lamina) إلى 80 سم × 40 سم، بألوان تتراوح بين الأزرق الرمادي والأخضر، وتتصف بأنها ذات عنق قصير (petiolate) وعديمة الأذينات (exstipulate). تظهر الأزهار الخنثى (bisexual) بشكل رباعي التجميع (tetramerous)، محمولة على حوامل زهرية (pedicels) بطول 1-2 سم. تتأكل كل زهرة من أربعة سبلات (sepals) قائمة ومستطيلة، وأربع بتلات (petals) صفراء عكسية البيضة ومخلبية (clawed). تحدث فترة الإزهار الرئيسية بين مايو (أيار) وأغسطس (آب).</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6d/Brassica_oleracea_var._italica_Limba_2023-06-11_7323.jpg/500px-Brassica_oleracea_var._italica_Limba_2023-06-11_7323.jpg" alt="نبات البروكلي براسيكا أوليراسيا صنف إيطالي  Brassica oleracea var. italica" width="500" height="667" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>نبات البروكلي براسيكا أوليراسيا صنف إيطالي  Brassica oleracea var. italica </strong><br>Salicyna, CC BY-SA 4.0 </figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f0/Planta_de_br%C3%B3coli%2C_Mallin_Ahogado%2C_Patagonia%2C_Argentina%2C_2025.jpg/500px-Planta_de_br%C3%B3coli%2C_Mallin_Ahogado%2C_Patagonia%2C_Argentina%2C_2025.jpg" alt="نبات البروكلي من الأعلى يظهر  الرأس الزهري " width="500" height="667" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>نبات البروكلي من الأعلى يظهر  الرأس الزهري </strong><br>Vlasta x, CC BY-SA 4.0 </figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/2f/Broccoli-leaf-big.jpg/330px-Broccoli-leaf-big.jpg" alt=" أوراق البروكلي" width="330" height="247" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong> أوراق البروكلي</strong><br>Etbe, CC BY 2.5 AU </figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e9/Broccoli_flowers%2C_bloemen.jpg/500px-Broccoli_flowers%2C_bloemen.jpg" alt="أزهار نبات البركلي " width="500" height="638" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>أزهار نبات البركلي </strong><br>Rasbak, CC BY-SA 3.0</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24r7">الخصائص الزراعية والجزء المستهلك</h3>
<p class="ds-markdown-paragraph">يُعد البروكولي محصولاً بارد المواسم، يحمل نباته الناضج رؤوساً زهرية (flower heads) يتراوح عرضها بين 4-10 بوصات، بألوان متغيرة حسب الصنف من أخضر رمادي داكن إلى أخضر بنفسجي. تتميز بساق مركزية سميكة طولها 6-10 بوصات، حيث يُستهلك كل من الساق والرؤوس الزهرية اللحمية كجزء صالح للأكل. يتميز بطعمه الطازج المعتدل. تنتج الثمرة على شكل قرون خردلية (siliques) رفيعة وخطية، يصل طولها إلى 4.5-10 سم وعرضها 3-6 مم، وتحتوي كل ثمرة على 20-60 بذرة بنية أو سوداء صغيرة مستديرة. يُوصى بشراء البروكولي خلال موسم ذروته من يونيو (حزيران) إلى أكتوبر (تشرين الأول) لضمان الجودة العالية.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4e/Brassica_oleracea_var._italica_15-p.bot-brassi.oler-05.jpg/500px-Brassica_oleracea_var._italica_15-p.bot-brassi.oler-05.jpg" alt="قطعة من الرأس الزهري لنبات البروكلي" width="500" height="648" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>قطعة من الرأس الزهري لنبات البروكلي</strong><br>Laval University, CC BY-SA 4.0</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد البروكلي</h2>
<p>تلعب مضادات الأكسدة الموجودة في البروكلي دورًا رئيسيًا في الوقاية من الأمراض الالتهابية مثل السرطان والسكري</p>
<p>يُحسّن البروكلي أيضًا صحة الكبد ويساعد على إزالة السموم من الجسم. تعرّف على فوائد البروكلي المُحتملة لصحتك العامة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24r8">يساعد على تقليل خطر الإصابة بالسرطان</h3>
<p>تناول المعهد الوطني للسرطان العلاقة بين الخضراوات الصليبية (وخاصةً البروكلي) والسرطان بتفصيل كبير. تحتوي هذه الخضراوات على الجلوكوسينولات، وهي مواد كيميائية تحتوي على الكبريت. أثناء الطهي والمضغ والهضم، تتحلل هذه الجلوكوسينولات لتكوين مركبات نشطة بيولوجيًا، منها الإندول-3-كاربينول، وهو مركب ذو خصائص قوية مضادة للسرطان ( <a href="https://www.cancer.gov/about-cancer/causes-prevention/risk/diet/cruciferous-vegetables-fact-sheet" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>ونعم، هناك أبحاث تشير إلى أن البروكلي والخضراوات الصليبية الأخرى يمكن أن تساعد في منع أشكال مختلفة من السرطان - وخاصة سرطان البروستاتا والرئتين والثدي والقولون.</p>
<p>مركب آخر في البروكلي يُنسب إليه الفضل في الوقاية من السرطان هو السلفورافان، أو الكبريت العضوي الطبيعي. يدعم السلفورافان الوظيفة الطبيعية للخلايا وانقسامها، بل ويعزز موت الخلايا المبرمج (الموت الخلوي المبرمج) في الخلايا السرطانية. تشير الأبحاث إلى أن تناول ثلاث حصص فقط من البروكلي أسبوعيًا يمكن أن يقلل من خطر الإصابة بالسرطان بنسبة 60%.</p>
<p>يحتوي البروكلي أيضًا على كميات مناسبة من الألياف، التي تعزز المناعة وتحارب الأمراض الالتهابية مثل السرطان ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4195422/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24r9">يزيل السموم من الجسم</h3>
<p>غالبًا ما يطلق عليها اسم الثلاثي الديناميكي، الجلوكورافانين، والجلوكوناستورتين، والجلوكوبراسيسين في البروكلي تعمل على تحييد وإزالة المواد الكيميائية غير المرغوب فيها من جسمك.</p>
<p>يحمي السلفورافان الموجود في براعم البروكلي الخلايا الهوائية من التلف عن طريق تحفيز شبكة من إنزيمات إزالة السموم. بالإضافة إلى ذلك، يُثبّط أيضًا الاستجابات الالتهابية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4649129/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). في دراسة أخرى، وُجد أن الأفراد الذين تناولوا شاي براعم البروكلي لديهم مستويات أعلى من إزالة السموم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4572790/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لاحظ هؤلاء الأفراد انخفاضًا في مستويات البنزين والأكرولين في دمائهم بعد التجربة التي استمرت ثمانية أسابيع. البنزين والأكرولين هما ناتجان عن احتراق كيميائي شائعان في المناطق شديدة التلوث. ببساطة، يساعد البروكلي على التخلص من الملوثات التي نستنشقها يوميًا دون وعي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24ra">يحسن صحة العظام والأسنان</h3>
<p>هل تعاني من مشاكل في العظام أو تعرف أحدًا يعاني منها؟ حسنًا، نتفهم مدى صعوبة الأمر. لا يمكنك التحرك بسهولة، وهذا أمرٌ مُريع. ولكن قد تجد بعض العزاء في البروكلي. كونه مصدرًا ممتازًا لفيتامين ك والكالسيوم والبوتاسيوم والمغنيسيوم، يلعب البروكلي دورًا في الحفاظ على كثافة المعادن في العظام (كما يحتوي على مستويات جيدة من الحديد).</p>
<p>يقول بعض الخبراء إن فيتامين ك يُساعد على بناء العظام بشكل أفضل من الكالسيوم. ويحتوي كوب من البروكلي على 270% من احتياجاتك اليومية من فيتامين ك. كما يُساعد هذا الفيتامين، إلى جانب الكالسيوم، في الحفاظ على صحة أسنانك.</p>
<p>وهذا يعني في الأساس أن البروكلي يمكن أن يساعد في مكافحة هشاشة العظام ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/350806582_Influence_of_extract_derived_cell_cultures_of_broccoli_against_osteoporosis_in_ovariectomized_rats" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). بكل بساطة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rb">يعزز صحة القلب</h3>
<p>يحافظ البروكلي على قوة الأوعية الدموية، وهي إحدى الطرق التي يحسن بها صحة القلب</p>
<p>يمكن للسلفورافان الموجود في الخضروات أن يمنع ويعكس الضرر الذي يلحق بطانات الأوعية الدموية بسبب مشاكل السكر المزمنة.</p>
<p>وجدت إحدى الدراسات أن تناول البروكلي قد يُحسّن قدرة القلب على ضخ الدم. كما ربطت دراسات أخرى عديدة تناول البروكلي بانخفاض خطر الإصابة بأمراض القلب التاجية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7218618/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ويُمكن أن يُقلل هذا الخضار من التهاب الشرايين وأكسدةها لدى الأشخاص المُعرّضين للسكتات الدماغية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3405367/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>أظهرت الدراسات أيضًا أن السلفورافان نفسه الموجود في البروكلي يُمكن أن يُحسّن مستويات ضغط الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22052072/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ولا يحتوي البروكلي على الكوليسترول. علاوة على ذلك، نظرًا لغناه بالألياف، يُنظّم البروكلي مستويات الكوليسترول ويقي من النوبات القلبية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rc">يحسن صحة الجهاز الهضمي</h3>
<p>يُقلل البروكلي من التهاب القولون، ويساعد في الوقاية من سرطانه. يتحلل هذا النبات في المعدة إلى مركبات معينة، منها الإندولوكاربازول (أو ICZ). يُنشّط هذا الإندولوكاربازول مُركّبًا آخر يُسمى مُستقبل هيدروكربون الأريل (أو AHR)، الذي يُحافظ على وظيفة حاجز الأمعاء، ويُعالج مشاكل مُرتبطة به، مثل تسرب الأمعاء. يحدث تسرب الأمعاء عندما يضعف حاجز الأمعاء، ما يُعرّضه لهجوم السموم والميكروبات، مما يُؤدي إلى ضعف امتصاص العناصر الغذائية.</p>
<p>يحتوي البروكلي أيضًا على مركبات مميزة أخرى يمكن للبكتيريا المعوية الاستفادة منها وتحسين صحة الأمعاء بشكل عام ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2728691/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rd">يعزز صحة الكبد</h3>
<p>لقد وجد أن البروكلي يمنع سرطان الكبد ويساعد حتى في علاجه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>يمكن لبراعم البروكلي أن ترفع مستويات إنزيمات إزالة السموم وتحمي الكبد من التلف. كما قد تمنع هذه الخضار فشل الكبد. تناول أربع حصص من البروكلي أسبوعيًا له أثرٌ عظيم على صحة الكبد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24re">يمكن أن يعالج الحساسية</h3>
<p>أظهرت الأبحاث أن تناول البروكلي لمدة ثلاثة أيام فقط يمكن أن يؤدي إلى زيادة إنتاج البروتينات المُنتجة لمضادات الأكسدة في خلايا الأنف بنسبة ٢٠٠٪. وهذا قد يُساعد في علاج الحساسية.</p>
<p>وفقًا لدراسة أخرى، يُخفف براعم البروكلي من الاستجابة التحسسية الأنفية. كما يُقلل من آثار تلوث الجسيمات على أمراض الحساسية والربو ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24287881/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). كما أن البروكلي غني بالكيرسيتين والكامبفيرول، وهما مركبات بوليفينولية معروفة باستجابتها المناعية المضادة للحساسية. يُعدّ الكيرسيتين فعالًا جدًا في علاج الحساسية، لدرجة أنه أحد المكونات الرئيسية في معظم الأدوية المضادة للحساسية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27187333/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>يمكن أن يُساعد البروكلي أيضًا في علاج حالات حساسية (وحالات تنفسية) أخرى مثل الربو. يُحفّز السلفورافان الموجود في هذا الخضار إطلاق إنزيمات مضادة للأكسدة في مجرى الهواء البشري، مما يوفر الحماية من الجذور الحرة والملوثات الأخرى التي نستنشقها يوميًا ( <a href="https://respiratory-research.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12931-015-0253-z" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rf">قد يعزز فقدان الوزن</h3>
<p>يحتوي البروكلي على سعرات حرارية منخفضة، وبالتالي يمكن أن يكون إضافة مثالية لنظام غذائي لفقدان الوزن.</p>
<p>نعم، البروكلي مصدر جيد للألياف، فهو يُشعرك بالشبع لفترة طويلة ويُقلل من الشراهة في تناول الطعام. هذا قد يُسهّل عليك عملية فقدان الوزن.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rg">يحسن صحة الرؤية</h3>
<p>قد ترغب في تناول البروكلي إذا كنت تعاني من أي مشكلة في العين تُزعجك منذ فترة طويلة. إذ تُظهر الدراسات أن البروكلي قد يمنع العمى. ويُعزى هذا التأثير، مجددًا، إلى مادة السلفورافان الموجودة فيه، وهي مضاد أكسدة طبيعي يحمي العين من الأشعة فوق البنفسجية. وتشير الأبحاث إلى أنه كلما زادت نسبة السلفورافان في خلايا العين، زادت حمايتها ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26142954/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>وُجد أيضًا أن الفواكه والخضراوات الخضراء والصفراء غنية باللوتين والزياكسانثين، وهما مضادان للأكسدة ضروريان لصحة العين. تساعد هذه المضادات الفائقة للأكسدة على الوقاية من أمراض العيون الخطيرة الأخرى، مثل إعتام عدسة العين والتنكس البقعي .  يحتوي حوالي 100 غرام من البروكلي المسلوق على 1080 ميكروغرام من اللوتين والزياكسانثين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3705341/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>كما أن البروكلي غني بفيتامين سي، وهو عنصر غذائي ضروري آخر لتحسين الرؤية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3783921/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rh">يمكن أن يساعد في علاج مرض السكري</h3>
<p>إذا كانت ألياف البروكلي تُشكّل جزءًا من المعادلة، فإنّ السلفورافان يُشكّل الجزء الآخر. يمنع هذا الأخير تلف الأوعية الدموية الناتج عن داء السكري. يُنشّط السلفورافان بعض الإنزيمات التي تُحدّ من هذا النوع من التلف.</p>
<p>وفي التجارب المعملية، وجد أن السلفورافان يخفض أيضًا مستويات الجلوكوز ويقلل من الآثار الضارة للسكر.</p>
<p>لكن هناك جانبٌ مهمٌّ في البروكلي يستدعي اهتمامك، ويتعلق هذا بنوع نظامك الغذائي (القيم مُستمدة من منهجية علمية للتغذية المُخصصة، والتي تدرس بشكلٍ أساسي أنظمة التحكم الرئيسية في جسمك). يُرجى استشارة طبيبك بشأن هذا الأمر. إذا كنتَ من النوع الذي يعتمد على البروتين، فقد تحتاج إلى تقليل تناول البروكلي.</p>
<p>إن تناول البروكلي بعد تناول الطعام يمكن أن يساعد في إبطاء ارتفاع ضغط الدم (بفضل محتواه من الألياف).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24ri">يحسن صحة الدماغ</h3>
<p>العنصران الغذائيان الأساسيان في البروكلي واللذان يُحسّنان وظائف الدماغ هما فيتامين ك والكولين. فبينما يُعزز الأول القدرات الإدراكية، يُحسّن الثاني الذاكرة. والأهم من ذلك، يحتوي البروكلي على كمية مناسبة من حمض الفوليك الذي يُساعد في الوقاية من الزهايمر والاكتئاب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1123448/#:~:text=With%20respect%20to%20dementia,%20there,processes%20or%20by%20homocysteine%20mediated" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>تشير دراسات أخرى إلى أن البروكلي الغذائي قد يُحسّن التهاب الأعصاب إلى  حدٍّ ما ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4428599/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وقد ثبت أن السلفورافان الموجود في البروكلي يُحسّن الذاكرة المكانية، خاصةً بعد الإصابة الرضحية. لذا، يُعتبر هذا المركب على نطاق واسع خيارًا علاجيًا محتملًا لعلاج إصابات الدماغ لدى المرضى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2700200/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>وبحسب تقرير صادر عن كلية الطب بجامعة هارفارد، فإن البروكلي غني أيضًا بالبيتا كاروتين، ويمكن أن يمنع التدهور المعرفي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rj">يحسن عملية التمثيل الغذائي</h3>
<p>يمكن للكالسيوم وفيتامين ج الموجودان في البروكلي، معًا، أن يُعززا عملية الأيض. كما أن الألياف الموجودة في البروكلي تزيد من معدل الأيض بعد تناول الطعام (TEF).</p>
<p>الألياف الموجودة في البروكلي مسؤولة أيضًا عن التمثيل الغذائي الصحي والحفاظ على وظائف الجسم الرئيسية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3257631/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rk">يعزز المناعة</h3>
<p>السبب الرئيسي لفعالية البروكلي في تقوية جهاز المناعة هو محتواه من فيتامين سي. وقد أظهرت الدراسات أن البروكلي قادر أيضًا على تعزيز جهاز المناعة في مواجهة الشيخوخة. يتفاعل السلفورافان الموجود في هذا الخضار مع Nrf2، وهو بروتين ينظم استجابة الجسم العامة لمضادات الأكسدة. يمكن لهذا البروتين تنشيط مئات الإنزيمات والجينات المضادة للأكسدة والمجددة.</p>
<p>كما وُجد أن السلفورافان يُعيق تدهور وظائف المناعة في الخلايا، والذي قد يتسارع مع التقدم في السن. ويحتوي البروكلي أيضًا على مُركّب آخر، وهو الجلوتاثيون، ويُسمى أيضًا بمضاد الأكسدة الرئيسي. يُعزز هذا المُضاد أيضًا صحة المناعة. وتشير الدراسات إلى أن تناول البروكلي نيئًا يُمكن أن يُعزز آثاره المُعززة للمناعة. وقد ثبت أيضًا أن هذه الآثار تُعزز التئام الجروح.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rl">يقدم الدعم الغذائي أثناء الحمل</h3>
<p>التغذية السليمة أثناء الحمل أهم من أي فترة أخرى في حياة المرأة. والبروكلي، كونه غنيًا بالعناصر الغذائية، يُقدم ذلك تمامًا.</p>
<p>الكالسيوم الموجود في البروكلي مفيد لصحة العظام، وخاصةً لدى النساء الحوامل. فهو يساعد على الوقاية من هشاشة العظام لدى النساء الحوامل (لأنهن أكثر عرضة للإصابة بالمرض خلال هذه المرحلة، نظرًا لضعف عظامهن)، كما يضمن حمض الفوليك حملًا صحيًا، إذ يمنع العيوب العصبية لدى الجنين. كما أن الكولين الموجود في البروكلي مفيد أيضًا أثناء الحمل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6722688/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>وتساعد الألياف الموجودة في البروكلي على الوقاية من سكري الحمل، وهو مرضٌ أكثر شيوعًا لدى النساء الحوامل. كما أن تناول براعم البروكلي كمكمل غذائي يمنع إصابات الدماغ لدى حديثي الولادة، وفقًا لدراسة كندية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26014855/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rm">يحسن الصحة الجنسية للرجال</h3>
<p>على الرجال أن يشكروا حمض الفوليك هنا. فوفقًا لدراسة إسبانية، فإن زيادة تناول حمض الفوليك يمكن أن تعزز إنتاج السائل المنوي، مما يؤدي إلى هزات جنسية أقوى وتحسين الخصوبة. كما أن فيتامين أ الموجود في هذه الخضار يمكن أن يعزز عدد الحيوانات المنوية.</p>
<p>وقد وجد أيضًا أن البروكلي يمنع سرطان المثانة، وهو أكثر شيوعًا بثلاث مرات عند الرجال منه عند النساء ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3863390/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rn">يوازن مستويات الحموضة في الجسم</h3>
<p>البروكلي، مثل معظم الخضروات (والفواكه)، هو غذاء قلوي ويساعد على موازنة مستويات الحموضة في الجسم.</p>
<h2 id="WhatAreTheBenefitsForSkin?"><span id="what-are-the-benefits-for-skin"> فوائده البروكلي للبشرة</span></h2>
<p>تُحسّن مضادات الأكسدة نفسها صحة البشرة وتُساعد على إبطاء الشيخوخة. يُساعد فيتامين سي الموجود في هذه الخضروات على إنتاج الكولاجين، مما يجعل البشرة تبدو أكثر شبابًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24ro">يعزز صحة الجلد</h3>
<p>تُحسّن مضادات الأكسدة نفسها صحة البشرة وتُساعد على إبطاء الشيخوخة. يُساعد فيتامين سي الموجود في هذه الخضروات على إنتاج الكولاجين، مما يجعل البشرة تبدو أكثر شبابًا.</p>
<p>يحتوي البروكلي على مادة تُسمى غلوكوروفانين، والتي تتحول إلى سلفورافان، مما يُساعد على تجديد البشرة ويمنحها بشرة صحية . لذا، يُجدد تناول البروكلي بشرتكِ بسرعة أكبر ويمنحها إشراقة طبيعية رائعة.</p>
<p>تشير الدراسات إلى أن مستخلصات براعم البروكلي تحمي من تلف الجلد والسرطان الناتج عن الأشعة فوق البنفسجية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3280724/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذا، إذا كنت تبحث عن أطعمة لبشرة صحية ، فلا تنس إضافة البروكلي إلى نظامك الغذائي اليومي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rp">يساعد على إبطاء الشيخوخة</h3>
<p>وُجد أن أحد مُركّبات البروكلي، ويُسمى أحادي نيوكليوتيد النيكوتيناميد (NMN)، يُقدّم فوائد مُضادة للشيخوخة. يُنتج NMN مُركّبًا آخر مُهمًّا لاستقلاب الطاقة، وهو يُغذّي أجسامنا بالطاقة، مما قد يُساعد على التخلص من بعض علامات الشيخوخة.</p>
<p>وفيتامين سي الموجود في هذه الخضار يحارب الجذور الحرة التي تُسرّع عملية الشيخوخة. كما يُساهم فيتامين سي في إنتاج الكولاجين، الذي يُحسّن مرونة الجلد ويُقلّل التجاعيد.</p>
<p>يُعتبر البروكلي أفضل من واقي الشمس في حماية البشرة من سرطان الجلد. في الواقع، يمكنكِ دهن بشرتكِ بمستخلص البروكلي قبل الاستحمام، فالسلفوروفان الموجود فيه يُحدث فرقًا كبيرًا في بشرتكِ ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3249911/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="WhatAboutBroccoliBenefitsForHair?"><span id="what-about-broccoli-benefits-for-hair">ما هي فوائد البروكلي للشعر؟</span></h2>
<p>فيتامينات ب وفيتامين ج تُقوي شعركِ وتُقوّي بصيلاته. كما يُحارب فيتامين ج الجذور الحرة التي تُسبب تساقط الشعر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rq">يحسن صحة الشعر</h3>
<p>فيتامينات ب وفيتامين ج تُقوي شعركِ وتُقوّي بصيلاته. كما يُحارب فيتامين ج الجذور الحرة التي تُسبب تساقط الشعر.</p>
<p>تحتوي الخضروات ذات اللون الأخضر الداكن مثل البروكلي على فيتامينات A و C التي تساعد في إنتاج الزهم - وهو زيت طبيعي لفروة الرأس يحافظ على ترطيب الشعر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rr">يعالج تساقط الشعر</h3>
<p>فيتامين سي الموجود في هذه الخضار الرائعة يقضي على الجذور الحرة ويساعد على جعل شعرك أكثر كثافةً وصحة. ولذلك، يُعتبر البروكلي من أفضل الأطعمة لعلاج تساقط الشعر . كما أنه مصدر جيد لفيتامينات ب، التي تُخفف التوتر وتُحارب تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3273564/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rs">يضفي لمعانًا على الشعر</h3>
<p>يحتوي زيت بذور البروكلي على تركيبة فريدة من الأحماض الدهنية تُشبه السيليكون الموجود في الشامبو، وهي المسؤولة عن إضفاء لمعان على الشعر. يُعرف هذا الحمض الدهني أوميغا 9 أيضًا باسم حمض الإيروسيك، وهو يمنح الشعر لمعانًا ناعمًا وطبيعيًا دون ترك أي بقايا من المنظفات أو المواد الكيميائية الضارة في بصيلات الشعر. لذا، يتميز هذا الزيت عن الشامبو والبلسم التجاريين في هذا الصدد.</p>
<p>لقد رأينا فوائد البروكلي العديدة. لكن عليك أيضًا معرفة عملية اختياره وتخزينه.</p>
<h2 id="HowToSelectAndStoreBroccoli"><span id="how-to-select-and-store-broccoli">كيفية اختيار البروكلي وتخزينه</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rt">الاختيار</h3>
<p>يتوفر البروكلي طوال العام في محلات السوبر ماركت، لذلك من المهم التأكد من أن النوع الذي تشتريه طازج.</p>
<p>عند شراء البروكلي، تأكد من أن مجموعات البراعم مدمجة مع سيقان ثابتة وأوراق صحية.</p>
<p>ابحث عن براعم قوية ذات لون موحد، خضراء داكنة، أو رمادية، أو خضراء أرجوانية، اعتمادًا على الصنف، دون أي علامة على الاصفرار أو الكدمات.</p>
<p>تشير الأزهار الصفراء أو السيقان الخشبية ذات الثقوب في القاعدة أو مجموعات البراعم المفتوحة إلى أن الخضار ليست طازجة وبالتالي يجب تجنبها.</p>
<p>يجب أن تكون السيقان والأزهار خالية من البقع اللزجة، ويجب أن تكون الأوراق، إذا كانت متصلة، زاهية اللون وليست ذابلة.</p>
<p>لا ينبغي أن يكون هناك أزهار صفراء تتفتح من الخضروات لأن ذلك علامة على النضج الزائد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24ru">التخزين</h3>
<p>يجب حفظ البروكلي غير مغسول في كيس بلاستيكي، مع إزالة أكبر قدر ممكن من الهواء من الكيس.</p>
<p>يُحفظ في الثلاجة لمدة تصل إلى ١٠ أيام. لا تغسله قبل التخزين فقد يفسد عند تعرضه للماء.</p>
<p>في حال عدم استخدام البروكلي كاملاً، يُحفظ جزء من الرؤوس في وعاء محكم الإغلاق أو كيس بلاستيكي ويُحفظ في الثلاجة، لأنه يفقد فيتامين سي بسرعة بعد تقطيعه. لذا، يُنصح باستخدامه خلال بضعة أيام.</p>
<p>يمكن تجميد البروكلي المسلوق وتخزينه في الثلاجة لمدة تصل إلى عام.</p>
<p>يجب حفظ البروكلي المطبوخ في وعاء محكم الغلق وتخزينه في الثلاجة لعدة أيام.</p>
<p>هناك طرق عديدة لاستخدام البروكلي في الطهي. دعنا نساعدك في بعض منها.</p>
<h2 id="TipsForUsingBroccoli(ForCooking/Eating)"><span id="tips-for-using-broccoli-for-cookingeating">نصائح لاستخدام البروكلي (للطبخ/الأكل)</span></h2>
<p>يُعد البروكلي من أكثر الخضراوات المغذية، سواءً مطبوخًا أو نيئًا. <strong>يحتوي البروكلي النيء على نسبة أعلى من السلفورافان مقارنةً بالمطبوخ</strong>، وهو مناسب للسلطات. كما يحتفظ البروكلي النيء بجميع فيتاميناته ومعادنه عند إضافته إلى السلطات أو تناوله كوجبة خفيفة مقرمشة مع الصلصة أو الحمص.</p>
<p>سواءً أُكلت نيئةً أو مطبوخةً، تُزوّد ​​هذه الخضار جسمكَ بالعديد من العناصر الغذائية والفيتامينات التي تحميك من أمراضٍ مُختلفة. إذا كنتَ تتساءل عن كيفية طهي البروكلي، فلدينا ما يُناسبك.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24rv">الطبخ</h3>
<p>قبل طهي البروكلي، يُغسل ويُشطف بالماء البارد الجاري. قطّع الزهيرات إلى أرباع لضمان نضجها بشكل متساوٍ. السيقان والزهيرات هي الأجزاء الصالحة للأكل، لذا يجب تقشير الساق وتقطيعها إلى شرائح.</p>
<p>للحصول على أقصى قيمة غذائية من البروكلي، يُنصح بتركه لبضع دقائق قبل الطهي. يُمكن طهي البروكلي بطرق عديدة، ويمكن إضافته بسهولة إلى العديد من الوصفات لزيادة قيمته الغذائية. فيما يلي بعض طرق طهي البروكلي. من المهم عدم الإفراط في طهي البروكلي، فقد يؤدي ذلك إلى فقدانه بعض العناصر الغذائية. يُعزز الطهي الخفيف على درجة حرارة منخفضة توافر العناصر الغذائية فيه مقارنةً بتناوله نيئًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s0">التبخير</h3>
<p>البروكلي المطهو ​​على البخار هو الأفضل. فهو منخفض السعرات الحرارية أيضًا (نصف كوب يحتوي على حوالي 31 سعرة حرارية). ولكن يجب تجنب الإفراط في الطهي لأنه يعزز نكهته القوية، ويزيل لونه، ويفقده العناصر الغذائية. يجب طهي البروكلي لفترة قصيرة حتى يصبح طريًا مع الحفاظ على قرمشته.</p>
<p>يمكن طهي البروكلي بالبخار إما في الميكروويف أو على الموقد. في الطريقة الأولى، ضع زهرات البروكلي في طبق واسكب عليها ملعقتين أو ثلاث ملاعق كبيرة من الماء. غطِّ الطبق وسخّنه في الميكروويف على درجة حرارة عالية لمدة 3 إلى 4 دقائق. ارفع الغطاء وتحقق من طراوته. سخّنه في الميكروويف لمدة دقيقة إضافية إذا لزم الأمر.</p>
<p>لطهيه على البخار على الموقد، املأ قدرًا ببضع بوصات من الماء وضع سلة بخار فوقه، بحيث لا يلامس الماء قاع السلة. اطبخه على نار متوسطة إلى عالية، ثم أضف زهرات وسيقان البروكلي. غطِّ القدر واتركه على البخار لمدة 4 إلى 5 دقائق حتى يصبح طريًا. يمكن الاستمتاع بالبروكلي المطهو ​​على البخار مع زيت الزيتون والتوابل والسلطات والطواجن والشوربات.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s1">التبييض</h3>
<p>هذه طريقة أخرى لجعل البروكلي طريًا. لهذا الغرض، املأ وعاءً بالماء المثلج وضعْه على الموقد. اغلي قدرًا كبيرًا من الماء، ثم أضف ملعقة كبيرة من الملح وزهرات البروكلي. اطبخها لمدة دقيقة إلى دقيقة ونصف حتى تصبح طرية ومقرمشة. اترك الماء يغلي، ثم اطبخ السيقان حتى تصبح طرية لمدة دقيقة ونصف إلى دقيقتين تقريبًا. البروكلي جاهز، ويمكن تقديمه كطبق خضراوات.</p>
<p>إذا كنت ترغب في تجميد البروكلي، فالتبييض هو الحل الأمثل. تجميد البروكلي نيئًا قد يجعله مرًا ويترك سيقانه ذابلة. لكن التبييض يحافظ على لونه ونكهته الزاهية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s2">القلي</h3>
<p>اغسل البروكلي جيدًا للتأكد من جفافه تمامًا. سخّن بعض الزيت في مقلاة على نار متوسطة إلى عالية. أضف الزهيرات مع الملح وقلّبها لتتغطى بالزيت. أضف السيقان بعد دقيقة. استمر في الطهي مع التقليب حتى يصبح البروكلي أخضر فاتحًا وطريًا. أثناء عملية القلي، يمكنك إضافة البصل أو الثوم لتعزيز النكهة دون المساس بقيمته الغذائية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s3">التحميص</h3>
<p>يجب أن يكون البروكلي جافًا قدر الإمكان. سخّن الفرن إلى 425 درجة فهرنهايت. ادهن زهرات البروكلي وساقه ببضع ملاعق كبيرة من الزيت ونصف ملعقة صغيرة من الملح. وزّع البروكلي على شكل طبقة رقيقة على صينية خبز مبطنة بورق قصدير. اشويها لمدة 20 إلى 25 دقيقة حتى تصبح مقرمشة وتظهر عليها بقع بنية داكنة. قدّمها فورًا، ويمكن استخدامها كطبق جانبي أو كإضافة للبيتزا.</p>
<p>تناول الطعام (كيفية إضافة المزيد من البروكلي إلى نظامك الغذائي)</p>
<p>هناك طرق متعددة لطهي وتقديم البروكلي. يمكن إضافته إلى المعكرونة والبيتزا والسلطات، أو تحويله إلى حساء لجعله أكثر نكهةً وقيمةً غذائية.</p>
<ul>
<li>المعكرونة: يُمكن إضافة البروكلي المطهو ​​على البخار مع المكسرات إلى المعكرونة المتبلة بزيت الزيتون. يُضاف الملح والفلفل حسب الرغبة.</li>
<li>الحساء: يُمكن هرس البروكلي والقرنبيط وخلطهما مع التوابل التي تُفضّلينها لتحضير حساء لذيذ. يُمكن أيضًا تحضير حساء الدجاج بهرس البروكلي ومرق الدجاج مع البصل المقلي في زيت الزيتون.</li>
<li>العجة: يمكن إضافة زهرات البروكلي والسيقان المفرومة إلى العجة لجعلها أكثر تغذية.</li>
<li>السلطة: اخلطي البروكلي المطهو ​​على البخار مع الحمص، ونصف حبات الطماطم العنبية، وزيت الزيتون، والجبن الفيتا المفتت، وخل النبيذ الأحمر.</li>
<li>الصلصة: يمكن هرس البروكلي المطهو ​​على البخار مع الكريمة الحامضة والبارميزان المبشور وتقديمه مع الخضروات النيئة.</li>
<li>الفريتاتا: يُمكن تقليب الثوم المفروم والبروكلي المطهو ​​على البخار في زيت الزيتون وتغطيته بالبيض المخفوق. يُمكن رشه بالجبن المبشور وخبزه على درجة حرارة 170 درجة مئوية حتى ينتفخ.</li>
<li>سلطة البروكلي: يُمكن تحضيرها بخلط البروكلي النيء المفروم مع البصل الأحمر، ثم تتبيله بالكريمة وخل التفاح والعسل. يُمكن تتبيل البروكلي المطبوخ بالزبادي وعصير الليمون والغارام ماسالا.</li>
<li>البروكلي مع الدجاج: يمكن خلط البروكلي مع قطع الدجاج بالعظم وفصوص الثوم الكاملة في زيت الزيتون وتحميصها على درجة حرارة 400 فهرنهايت لمدة 35 إلى 45 دقيقة.</li>
<li>وجبة خفيفة: يُمكن الاستمتاع بالبروكلي كوجبة خفيفة. يُمكن مزج البروكلي المطهو ​​على البخار مع الزبدة وعصير الليمون، ثم رشّه بشرائح اللوز المحمص.</li>
<li>بروكلي مع أنشوجة: اهرسي بعض أنشوجة وفص ثوم في هاون ومدقة، ثم امزجيهما مع زيت الزيتون وعصير الليمون والملح والفلفل. يمكن تقديم هذا الطبق مع البروكلي المطهو ​​على البخار.</li>
</ul>
<h2 id="side-effects">أضرار البروكلي</h2>
<p id="WhatAreTheSideEffectsOfBroccoli?" class="wp-block-heading"><strong><span id="what-are-the-side-effects-of-broccoli" class="sc-toc-section">ما هي الآثار الجانبية للبروكلي؟</span></strong><span id="what-are-the-side-effects-of-broccoli"></span></p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s4">الحساسية</h3>
<p>قد يُسبب وضع البروكلي على الجلد طفحًا جلديًا لدى الأشخاص شديدي الحساسية. توقف عن استخدامه إذا لاحظت أيًا من هذه الآثار.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s5">قصور الغدة الدرقية</h3>
<p>يُقال إن البروكلي (وغيره من الخضراوات الصليبية) يحتوي على مُحفِّزات الغدة الدرقية التي قد تؤثر على وظائفها. مع ذلك، لا توجد فائدة سريرية لهذا. يستفيد الأشخاص المصابون بقصور الغدة الدرقية، وخاصةً المصابين بقصور الغدة الدرقية المناعي الذاتي (النوع الأكثر شيوعًا)، بشكل كبير من العناصر الغذائية الموجودة في الخضراوات الصليبية، بما فيها البروكلي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s6">التأثيرات أثناء الحمل والرضاعة الطبيعية</h3>
<p>يُعدّ البروكلي آمنًا عند تناوله بكميات طبيعية. لكننا لا نعرف ما يحدث عند الإفراط في تناوله. لذا، حدّ من استهلاكك له.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu9ppgg24s7">اضطراب المعدة</h3>
<p>نظراً لاحتوائه على الألياف، فإن الإفراط في تناول البروكلي قد يُسبب اضطراباً في المعدة. كما يحتوي البروكلي على سكريات غير قابلة للهضم تُخمّرها بكتيريا الأمعاء. وهذا أمرٌ مرغوبٌ فيه عادةً، ولكن لدى المصابين بمتلازمة القولون العصبي أو  فرط نمو البكتيريا في الأمعاء الدقيقة (SIBO)، قد يُفاقم الأعراض المزعجة.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول البروكلي</h2>
<p class="llist">هل يمكننا أن نأكل البروكلي كل يوم؟</p>
<p class="ltext">يعتبر البروكلي مصدرًا جيدًا للألياف ومضادات الأكسدة مثل فيتامين سي، وتناوله يوميًا يمكن أن يقلل الالتهاب ويدعم المناعة.</p>
<p class="llist">هل البروكلي يسبب الغازات؟</p>
<p class="ltext">قد يُسبب انتفاخًا وغازات. تشرح شيري السبب قائلةً: "الخضراوات الصليبية، مثل البروكلي والقرنبيط وبراعم بروكسل، غنية بالألياف والرافينوز، وهو سكر يُخمّر في الأمعاء الغليظة وقد يُسبب غازات لدى البعض".</p>
<p class="llist">هل البروكلي صحي أكثر من السبانخ؟</p>
<p class="ltext">ترى شيري أن "البروكلي والسبانخ خضاران غنيان بالعناصر الغذائية، ويتكاملان في توفير الاحتياجات الغذائية، ولا يختلف أحدهما عن الآخر. البروكلي أغنى بفيتامين ج من السبانخ، ومع ذلك، تحتوي السبانخ على مجموعة أكبر من العناصر الغذائية المهمة الأخرى، مثل فيتاميني ك وأ، والحديد، والكالسيوم".</p>
<p class="llist">هل تحتوي سيقان البروكلي على أي قيمة غذائية؟</p>
<p class="ltext">نعم، فهي مغذية بنفس القدر. فهي تحتوي على الكالسيوم والحديد وفيتامين سي.</p>
<p class="llist">كيف ينمو البروكلي؟</p>
<p class="ltext">يحتاج البروكلي إلى جو بارد، وشمس، وماء، وتربة خصبة. احرص على زراعة البذور في مكان تصله أشعة الشمس لمدة ست ساعات على الأقل يوميًا. يجب أن تكون التربة خصبة، جيدة التصريف، ورطبة، وتحتوي على كميات وفيرة من المواد العضوية.</p>
<p class="llist">لماذا البروكلي أخضر؟</p>
<p class="ltext">السبب نفسه الذي يجعل معظم النباتات الأخرى خضراء هو الكلوروفيل، الصبغة الخضراء.</p>
<p class="llist">هل البروكلي يحرق دهون البطن؟</p>
<p class="ltext">ربما. يحتوي البروكلي على السلفورافان، وهو مركب كيميائي نباتي مهم، يحرق دهون الجسم عن طريق عكس مقاومة اللبتين (مقاومة اللبتين، الهرمون الذي يعزز الشعور بالشبع). مع أن البروكلي مفيد في حرق الدهون، إلا أنه يجب أن يكون مصحوبًا بتغييرات أخرى في نمط الحياة واتباع نظام غذائي مناسب يساعد على إنقاص الوزن بشكل سليم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8947770/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل البروكلي مفيد للكلى؟</p>
<p class="ltext">نعم، البروكلي غنيٌّ بالسلفوروفان وخصائص مضادة للأكسدة. وقد وُجد أن لهذه الخصائص تأثيرات وقائية على الكلى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7831909/#:~:text=The%20beneficial%20effect%20of%20cruciferous,in%20those%20prone%20to%20hyperkalemia." rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل البروكلي يخفف الدم؟</p>
<p class="ltext">لا، البروكلي في الواقع غني بفيتامين ك، وهو ضروري لتخثر الدم الطبيعي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3321262/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">ما هي فوائد البروكلي؟</p>
<p class="ltext">يعد البروكلي مصدرًا غنيًا بمضادات الأكسدة، كما أنه يوفر فوائد عظيمة لصحة القلب وصحة العين، ويساعد في الوقاية من الأمراض.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu9ppgg24s8">الخلاصة</h2>
<p id="key_takeaway_heading"><strong><span id="key-takeaways" class="sc-toc-section">النقاط الرئيسية</span></strong></p>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>يمكن لمضادات الأكسدة الموجودة في البروكلي أن تساعد في التخلص من السموم من الجسم وتحسين وظائف الكبد.</li>
<li>يحتوي البروكلي على كمية جيدة من الكالسيوم والحديد وفيتامين ك التي يمكنها دعم صحة الأسنان والعظام.</li>
<li>يدعم البروكلي الأوعية الدموية في الجسم، وبالتالي يقلل من مستويات الكوليسترول ويمنع خطر الإصابة بأمراض القلب.</li>
<li>قد يساعد البروكلي في علاج أمراض الجهاز التنفسي الشائعة مثل الربو.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>يقلل السلفورافان من السمنة عن طريق عكس مقاومة اللبتين<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8947770/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8947770/</a></li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4649129/">مستخلص براعم البروكلي الغني بالسلفوروفان...</a> مستشفى جامعة توكاي طوكيو، اليابان.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24287881/">مستخلص براعم البروكلي الغني بالسلفوروفان...</a> كلية ديفيد جيفن للطب، كاليفورنيا، الولايات المتحدة الأمريكية.</li>
<li>فيتامين ك: تأثيره على الصحة بما يتجاوز التخثر - نظرة عامة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3321262/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3321262/</a></li>
<li>تناول البروكلي: الإجهاد التأكسدي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7831909/">https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7831909/</a></li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3405367/">تأثير السلفورافان على صحة الأوعية الدموية...</a> إمبريال كوليدج لندن، المملكة المتحدة.</li>
<li>"إن <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26014855/">تناول مكملات براعم البروكلي أثناء الحمل يمنع إصابة الدماغ لدى الفئران حديثي الولادة بعد قصور المشيمة</a> ". PubMed.gov.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3273564/">"الوقاية من داء الثعلبة وعلاجه باستخدام الكيرسيتين في نموذج الفأر C3H/HeJ"</a> PubMed Central</li>
<li>" <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22052072/">يمكن لمحفز البروتين الغذائي من المرحلة الثانية، السلفورافان، أن يعمل على تطبيع جينوم الكلى وتحسين ضغط الدم لدى الفئران المصابة بارتفاع ضغط الدم</a> " المجلة الأمريكية لارتفاع ضغط الدم، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li>" <a href="https://respiratory-research.biomedcentral.com/articles/10.1186/s12931-015-0253-z">يعمل السلفورافان على تحسين الاستجابة القصبية الهوائية لدى مرضى الربو من خلال مسارات الجينات التي يتوسطها Nrf2</a> ". مجلة طب الرئة BMC.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4428599/">يعمل البروكلي الغذائي على تحسين الالتهاب العصبي لدى الفئران المسنة بشكل طفيف ولكنه لا يقلل من سلوك المرض الناجم عن الليبوبوليساكاريد</a> ". PubMed Central.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3280724/">مستخلصات براعم البروكلي الغذائية الغنية بالجلوكوروفانين تحمي من تسرطن الجلد الناجم عن الأشعة فوق البنفسجية في الفئران الخالية من الشعر SKH-1</a> ". PubMed Central.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4572790/">مستخلص براعم البروكلي يحفز التعبير الجيني المرتبط بإزالة السموم ويخفف من إصابة الكبد الحادة</a> ". المجلة العالمية لأمراض الجهاز الهضمي.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2728691/">مجتمعات البكتيريا المعوية البشرية...</a> ". جامعة واشنطن، سياتل، الولايات المتحدة الأمريكية.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3783921/">فيتامين سي في الوقاية من الأمراض وعلاجها: نظرة عامة</a> ". المكتبة الوطنية للطب.</li>
<li>" <a href="https://newsroom.ucla.edu/">دراسة تتوصل إلى أن البروكلي قد يساعد في تعزيز...</a> ". غرفة أخبار جامعة كاليفورنيا في لوس أنجلوس.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1123448/#:~:text=With%20respect%20to%20dementia,%20there,processes%20or%20by%20homocysteine%20mediated">حمض الفوليك والشيخوخة والاكتئاب والخرف</a> ". PubMed Central.</li>
<li>" <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26142954/">حماية وظيفة الشبكية باستخدام السلفورافان بعد إصابة الشبكية الإقفارية</a> ". المكتبة الوطنية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7218618/">تجربة عشوائية محكومة متقاطعة تبحث في التأثيرات قصيرة المدى لأنواع مختلفة من الخضراوات على وظائف الأوعية الدموية والأيض لدى البالغين في منتصف العمر وكبار السن الذين يعانون من ارتفاع ضغط الدم بشكل طفيف: بروتوكول دراسة الخضراوات لصحة الأوعية الدموية (VESSEL)</a> ". مجلة التغذية.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3863390/">تثبيط سرطان المثانة باستخدام إيزوثيوسيانات البروكلي السلفورافان والإيروسين: التوصيف، الأيض، والتحويل المتبادل</a> ". PubMed Central.</li>
<li>" <a href="https://www.researchgate.net/publication/350806582_Influence_of_extract_derived_cell_cultures_of_broccoli_against_osteoporosis_in_ovariectomized_rats">تأثير مستخلصات الخلايا المشتقة من البروكلي على هشاشة العظام في الفئران المستأصلة المبايض"</a> المجلة المصرية للكيمياء، ريسيرش جيت</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3257631/">تأثير الألياف الغذائية ومكوناتها على الصحة الأيضية</a> ". MDPI.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3705341/">المصادر الغذائية للكاروتينات اللوتين والزياكسانثين ودورها في صحة العين</a> ". MDPI.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2700200/">السلفورافان يُحسّن الوظائف الإدراكية بعد إصابات الدماغ الرضحية</a> ". PubMed Central</li>
<li>" <a href="https://www.cancer.gov/about-cancer/causes-prevention/risk/diet/cruciferous-vegetables-fact-sheet">الخضراوات الصليبية والوقاية من السرطان</a> ". المعهد الوطني للسرطان.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4195422/">الخضراوات الصليبية لها تأثيرات متفاوتة على المؤشرات الحيوية للالتهابات الجهازية في تجربة عشوائية محكومة على الشباب الأصحاء</a> " مجلة التغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3249911/">الجذور الحرة ومضادات الأكسدة والأغذية الوظيفية: تأثيرها على صحة الإنسان</a> ".PubMed Central.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/">البروكلي الغذائي يقلل من تطور الكبد الدهني...</a> ". المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4763488/">البروكلي الغذائي يقلل من تطور الكبد الدهني وسرطان الكبد لدى الفئران التي تناولت ثنائي إيثيل نيتروسامين واتّبعت نظامًا غذائيًا غربيًا أو نظامًا غذائيًا ضابطًا1،2،3</a> ". مجلة التغذية.</li>
<li><a href="https://www.healthbenefitstimes.com/broccoli/">www.healthbenefitstimes.com/broccoli/</a> </li>
<li><a href="https://www.webmd.com/food-recipes/health-benefits-broccoli">www.webmd.com/food-recipes/health-benefits-broccoli</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/benefits-of-broccoli">www.healthline.com/nutrition/benefits-of-broccoli</a></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li> <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D8%B1%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%B7_%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%AF" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا البروكلي</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Broccoli" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Broccoli</a></li>
</ul>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار زيت الكاجو لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/cashew-nut-oil/"/>
        <id>https://alherb.com/cashew-nut-oil/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/468/cashew-nut-oil.webp" medium="image" />
            <category term="زيوت"/>

        <updated>2025-06-19T00:10:02+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/468/cashew-nut-oil.webp" alt="فوائد وأضرار زيت الكاجو لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر" />
                    زيت الكاجو يكتسب زيت الكاجو شعبيةً واسعةً بفضل خصائصه العلاجية.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/468/cashew-nut-oil.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار زيت الكاجو لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر" /></p>
                <h2 id="introduction">زيت الكاجو</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>يكتسب زيت الكاجو شعبيةً واسعةً بفضل خصائصه العلاجية. فهو غنيٌّ بفيتامينات ومعادن متنوعة. تشمل فوائد زيت الكاجو تحسين ملمس البشرة، وترطيبها، وتحسين لونها، وتخفيف الالتهابات الفطرية، وتأخير علامات الشيخوخة. كما يُساعد في علاج التهابات فروة الرأس، وتحسين ملمس الشعر، والحفاظ على قوة العظام، وخفض مستويات الكوليسترول الضار. أضف هذا الزيت الصحي إلى نظامك الغذائي واستمتع بفوائده.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن زيت الكاجو</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">زيت الكاجو</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد زيت الكاجو</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a1">فوائد استخدام زيت الكاجو للبشرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a2">فوائد استخدام زيت الكاجو للشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a3">فوائد استخدام زيت الكاجو للصحة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a4">القيمة الغذائية لزيت الكاجو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a5">كيفية استخدام زيت الكاجو</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار زيت الكاجو</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول زيت الكاجو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu2i9er2a6">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="benefits">فوائد زيت الكاجو</h2>
<h3 id="mcetoc_1iu2i9er2a1">فوائد استخدام زيت الكاجو للبشرة</h3>
<div id="attachment_1021781" class="wp-caption alignnone"></div>
<p><a href="https://www.stylecraze.com/articles/benefits-of-cashew-nuts/">للكاجو فوائد</a> عديدة للبشرة، منها تحسين مرونتها وإصلاح أنسجتها. لذا، يُعدّ الزيت المستخرج منه فعالاً بنفس القدر في علاج البشرة الجافة والمتضررة. وتُعدّ العديد من منتجات التجميل والعناية بالبشرة مُكوّناً أساسياً فيها. وذلك للأسباب التالية:</p>
<ul>
<li>سيمنحك هذا الزيت ملمسًا ناعمًا لبشرتك.</li>
<li>استخدمي هذا الزيت بانتظام لتلاحظي أن بشرتكِ حافظت على رطوبتها. ويعود ذلك بشكل رئيسي إلى خصائص زيت الكاجو المرطبة، <strong>فضلًا عن احتوائه على كميات كبيرة من الأحماض الدهنية غير المشبعة.</strong></li>
<li>الزيت غني بفيتامين E. يلعب هذا الفيتامين دورًا حيويًا في آلية مكافحة الشيخوخة، وبالتالي أصبح مكونًا مهمًا في منتجات مكافحة الشيخوخة ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li> هل تعاني من التهابات جلدية، مثل حب الشباب والأكزيما، أو الثآليل؟ هل ترغب بتجربة علاج منزلي؟ ضع زيت الكاجو أو زيت قشر الكاجو على المنطقة المصابة، إذ يتمتع هذا الزيت بقدرة على علاج الالتهابات الفطرية ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/237358357_Elementary_Chemical_Profiling_and_Antifungal_Properties_of_Cashew_Anacardium_occidentale_L_Nuts">المصدر</a> ).</li>
<li>يساعد زيت الكاجو أيضًا في تحسين لون البشرة.</li>
</ul>
<p> </p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">نصيحة سريعة</div>
<div class="protip_content">لترطيب البشرة بشكل كبير، أضيفي زيت بذور الكاجو وزيت الشيا وزيت بذور المورينجا لتحضير كريم الوجه الفائق.</div>
</div>
</div>
<p>تساعد الخصائص المذكورة أعلاه على جعلها علاجًا منزليًا جيدًا حقًا ومن المؤكد أنها ستمنحك بشرة شابة وحيوية وجميلة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu2i9er2a2">فوائد استخدام زيت الكاجو للشعر</h3>
<div id="attachment_1021782" class="wp-caption alignnone"></div>
<p>هذا الزيت اللطيف، ذو الرائحة العطرة، يُستخدم في العديد من منتجات العناية بالشعر، وله فوائد عديدة لشعرك. إليكِ الطريقة:</p>
<ul>
<li>المكونات الأساسية التي تلعب دورًا هامًا هي فيتامين هـ والأحماض الدهنية غير المشبعة. <strong>يحتوي هذا الزيت على أحماض مثل حمض اللينوليك (الدهون المتعددة غير المشبعة) وحمض الأوليك (الدهون الأحادية غير المشبعة)، ويمكن استخدامه لجميع أنواع الشعر.</strong> قد تُنشّط هذه الأحماض أيضًا عوامل نمو خلايا الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8067726/">المصدر</a> ). وبالتالي، يُضفي هذا على شعرك ملمسًا ناعمًا ولامعًا.</li>
<li> مرة أخرى، بالنسبة لأولئك منا الذين يعانون من الصلع، فإن الحل يكمن في تطبيق هذا الزيت بشكل منتظم وسوف تلاحظ الفرق بالتأكيد.</li>
<li><strong>إذا كنت تتساءل عما إذا كان زيت الكاجو قادرًا على علاج التهابات فروة الرأس، مثل الصدفية، فلا تفكر أكثر لأنه قادر على ذلك!</strong></li>
</ul>
<p>بعد أن ناقشنا فوائد هذا الزيت للبشرة والشعر، فإن أهم ما يميزه هو الصحة العامة. تابع القراءة لمعرفة المزيد عن فوائده الصحية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu2i9er2a3">فوائد استخدام زيت الكاجو للصحة</h3>
<div id="attachment_1021783" class="wp-caption alignnone"></div>
<p>وتعطي القائمة أدناه نظرة عامة على فوائدها:</p>
<ul>
<li> هذه الجوزة الشبيهة بحبة الفاصولياء، والتي توجد في المناطق المناخية الاستوائية، غنية بالمغنيسيوم والكالسيوم. لذلك، يساعد زيت الكاجو في الحفاظ على صحة وقوة العظام والأسنان. كما تساعد الألياف الموجودة في الجوزة على الهضم.<br>قد يساعد على منع الشيب المبكر للشعر من خلال تزويد الشعر والجلد بالميلانين. ومع ذلك، لا تزال الأبحاث في هذا الصدد محدودة.</li>
<li><strong>كما أنه يساعد في توفير النوم الجيد للنساء في مرحلة انقطاع الطمث.</strong></li>
<li>بفضل غناه بفيتامين هـ، يتميز هذا الزيت بخصائص مضادة للأكسدة. يساعد هذا في الوقاية من أنواع مختلفة من السرطان وأمراض خطيرة أخرى ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/320897721_Cashew_nut_oil_effect_of_kernel_grade_and_a_microwave_preheating_extraction_step_on_chemical_composition_oxidative_stability_and_bioactivity">المصدر</a> ). كما يُحسّن جهاز المناعة. كما يُظهر الكاجو خصائص مُساعدة على التئام الجروح ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4935347/">المصدر</a> ).</li>
<li> اجعل هذا الزيت جزءًا من روتينك الغذائي، فهو غني بالأحماض الدهنية الأحادية غير المشبعة، مثل حمض الأوليك وحمض اللينوليك. سيساعد هذا على خفض مستوى الكوليسترول الضار (LDL) والحفاظ على صحة قلبك ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/320897721_Cashew_nut_oil_effect_of_kernel_grade_and_a_microwave_preheating_extraction_step_on_chemical_composition_oxidative_stability_and_bioactivity">المصدر</a> ). كما أنه يساعد في علاج مرض السكري، ويساعد في التحكم بالوزن. تتميز المواد الكيميائية النباتية الموجودة في الكاجو بخواصها الخافضة لضغط الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36578402/">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<p class="protip_content msg msg--info">إن نكهة ورائحة زيت الكاجو معتدلة مما يجعله مثاليًا للاستخدام في الطهي كصلصة للسلطة وللقلي.</p>
</div>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iu2i9er2a4"><span id="nutritional-profile-of-cashew-nut-oil" class="sc-toc-section">القيمة الغذائية لزيت الكاجو</span></h2>
<p>القيمة الغذائية لزيت الكاجو هي كما يلي ( <a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC11234893/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):</p>
<ul>
<li>إجمالي الدهون: 31.83%</li>
<li>الدهون المشبعة: 7.78%</li>
<li>الدهون الأحادية غير المشبعة: 14.52%</li>
<li>الدهون المتعددة غير المشبعة: 6.01%</li>
<li>الكربوهيدرات: 47.17%</li>
<li>البروتينات: 20.99%</li>
<li>الألياف الغذائية: 22.64 جرام</li>
<li>الطاقة: 1618.05 كيلو كالوري</li>
</ul>
<p>هذه العناصر الغذائية تجعل زيت الكاجو من أفضل الزيوت لصحتك. ولكن كيف يمكنك استخدام هذا الزيت للاستفادة من فوائده؟ تابع القراءة لمعرفة المزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu2i9er2a5"><span id="how-to-use-cashew-nut-oil" class="sc-toc-section">كيفية استخدام زيت الكاجو</span></h2>
<p><strong>في الطبخ</strong></p>
<ul>
<li>يمكنك تقليب أو قلي زيت الكاجو بسبب نقطة دخانه العالية.</li>
<li>يمكنك رشها على السلطات أو مزجها في الصلصات للحصول على ملمس كريمي وطعم جوزي.</li>
<li>يمكنك استخدامه في وصفات الخبز كبديل للزبدة أو الزيوت الأخرى لتعزيز النكهة.</li>
<li>يمكنك خلط زيت الكاجو في التتبيلات الخاصة باللحوم أو الخضار لمنحها مذاقًا غنيًا.</li>
</ul>
<p><strong>في العناية بالبشرة</strong></p>
<ul>
<li>يمكنك وضع زيت الكاجو مباشرة على البشرة لترطيبها.</li>
<li>يمكنكِ استخدامه كمزيل مكياج لطيف. دلّكي كمية صغيرة منه على وجهكِ ثم امسحيه بقطعة قطن.</li>
<li>يمكنك استخدامه للتدليك، لأنه يترك البشرة ناعمة ومغذية.</li>
</ul>
<p><strong>في العناية بالشعر</strong></p>
<ul>
<li>يمكنك وضع زيت الكاجو على شعرك لتقليل الجفاف وإضافة اللمعان إليه.</li>
<li>دلكيها في فروة رأسك لتعزيز نمو الشعر الصحي.</li>
<li>امزجي بضع قطرات من الزيت مع البلسم الخاص بك للحصول على ترطيب ونعومة إضافية.</li>
</ul>
<p>زيت الكاجو، رغم فائدته للبشرة والشعر عمومًا، قد لا يكون خيارًا مناسبًا للجميع دائمًا. فقد يُسبب تهيجًا جلديًا لدى البعض. للمزيد من المعلومات، يُرجى مراجعة القسم التالي.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار زيت الكاجو</h2>
<p><strong><span id="side-effects-of-cashew-nut-oil" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية لزيت الكاجو</span></strong></p>
<p>على الرغم من أن زيت الكاجو يُعتبر آمنًا بشكل عام، إلا أنه قد يُسبب ردود فعل تحسسية لدى الأشخاص الذين يعانون من حساسية المكسرات. قد تشمل هذه التفاعلات طفحًا جلديًا، وحرقانًا، وانتفاخًا، وغثيانًا، وتورمًا، وألمًا في المعدة، وصعوبة في التنفس. وفقًا لدراسة، فإن حالة التهاب الجلد الناتج عن اليوروشيول (نوع من التهاب الجلد التماسي التحسسي) كانت ناجمة عن زبدة الكاجو المصنوعة منزليًا والملوثة بزيت قشر الكاجو ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8153790/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذلك، من المهم استهلاك منتجات الكاجو المصنوعة بشكل صحيح فقط، ومن الأفضل تجنبها إذا كنت تعاني من حساسية تجاهها.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول زيت الكاجو</h2>
<p class="llist">هل يحتوي زيت الكاجو على دهون أوميجا 3؟</p>
<p class="ltext">نعم. يحتوي زيت الكاجو على كمية كبيرة من أحماض أوميجا 3 الدهنية (0.14 جم/100 جم) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC522631/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو مفيد لالتهاب المفاصل؟</p>
<p class="ltext">يُعد الكاجو أحد المصادر الرئيسية لمضادات الأكسدة. قد يساعد في تقليل الالتهاب والألم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7465066/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذلك، قد يساعد زيته في تخفيف الألم والانزعاج المرتبط بالتهاب المفاصل.</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو يزيد الكولاجين؟</p>
<p class="ltext">على الرغم من عدم وجود أدلة علمية كافية لإثبات ما إذا كان زيت الكاجو يزيد من الكولاجين، إلا أنه يقال إن المحتوى العالي من النحاس في الكاجو قد يساعد في زيادة إنتاج الكولاجين.</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو يرفع نسبة السكر في الدم؟</p>
<p class="ltext">لا، زيت الكاجو لا يرفع مستوى السكر في الدم، بل يساعد على تحسينه وخفض مستويات الأنسولين في المصل ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35193718/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذا، فهو مفيد لمرضى السكري.</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو مضر بالكلى؟</p>
<p class="ltext">قد لا يكون زيت الكاجو مفيدًا للكلى لاحتوائه على الأوكسالات. قد يُسبب الإفراط في تناوله حصوات الكلى ومشاكل أخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5359106/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل يمكن استخدام زيت الكاجو في الطبخ والخبز؟</p>
<p class="ltext">نعم، إنه زيت طهي عالي الجودة ويمكن استخدامه أيضًا في الخبز وتتبيل السلطة.</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو آمن للاستهلاك؟</p>
<p class="ltext">نعم، ولكن يجب عليك أن تكون حذرا إذا كان لديك أي حساسية تجاه المكسرات.</p>
<p class="llist">ما هي استخدامات زيت الكاجو في الطب التقليدي؟</p>
<p class="ltext">في الطب التقليدي، استُخدم زيت الكاجو لعلاج العديد من الأمراض الجلدية، بما في ذلك الأكزيما. وتشير الأدلة المتناقلة إلى أن هذا الزيت استُخدم أيضًا لعلاج مشاكل الكلى وخفض مستويات الكوليسترول.</p>
<p class="llist">هل زيت الكاجو مفيد لإنقاص الوزن والتمثيل الغذائي؟</p>
<p class="ltext">كما تمت مناقشته أعلاه، فهو يحتوي على أحماض أوميجا 3 الدهنية والمغنيسيوم التي قد تساعد في تحسين التمثيل الغذائي وفقدان الوزن ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35193718/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">كيف يمكن استخدام زيت الكاجو للتدليك والعلاج بالروائح؟</p>
<p class="ltext">يمكنكِ تدفئة الزيت ووضعه على المناطق المصابة. ولأنه يمتص ببطء، دلكيه جيدًا واتركيه لمدة ٢٠-٣٠ دقيقة. كما يمكنكِ استنشاقه مباشرةً من الزجاجة أو عبر جهاز ترطيب.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu2i9er2a6">الخلاصة</h2>
<p><strong><span id="key-takeaways" class="sc-toc-section">النقاط الرئيسية</span></strong></p>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>قد يعمل زيت الكاجو على تعزيز مناعتك وتحسين صحة بشرتك وشعرك.</li>
<li>قد يساعد في علاج الجروح والندبات وخراجات الأسنان بفضل محتواه الغني من البوليفينول ومضادات الأكسدة.</li>
<li>قد يساعد زيت الكاجو على ترطيب بشرتك وإخفاء الخطوط الدقيقة والتجاعيد لأنه يحتوي على فيتامين E.</li>
<li>قد يساعد الزيت على تغذية الشعر وتقويته، وتقليل التكسر وتعزيز نموه لأنه غني بفيتامين E.</li>
<li>قد يساعد زيت الكاجو على تحسين صحة القلب لأنه يحتوي على أحماض دهنية أحادية غير مشبعة، والتي تعمل على خفض نسبة الكوليسترول السيئ في الدم.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>اكتشاف العلاقة بين التغذية وشيخوخة الجلد<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/</a></cite></li>
<li>التحليل الكيميائي الأولي والخصائص المضادة للفطريات لجوز الكاجو (Anacardium occidentale L.)<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/237358357_Elementary_Chemical_Profiling_and_Antifungal_Properties_of_Cashew_Anacardium_occidentale_L_Nuts" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.researchgate.net/publication/237358357_Elementary_Chemical_Profiling_and_Antifungal_Properties_of_Cashew_Anacardium_occidentale_L_Nuts</a></cite></li>
<li>تنشيط عوامل نمو خلايا الشعر باستخدام حمض اللينوليك في بذور Malva verticillata<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8067726/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8067726/</a></cite></li>
<li>زيت الكاجو: تأثير درجة النواة وخطوة الاستخلاص بالتسخين المسبق للميكروويف على التركيب الكيميائي والاستقرار التأكسدي والنشاط الحيوي<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/320897721_Cashew_nut_oil_effect_of_kernel_grade_and_a_microwave_preheating_extraction_step_on_chemical_composition_oxidative_stability_and_bioactivity" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.researchgate.net/publication/320897721_Cashew_nut_oil_effect_of_kernel_grade_and_a_microwave_preheating_extraction_step_on_chemical_composition_oxidative_stability_and_bioactivity</a></cite></li>
<li>القدرة المضادة للالتهابات وشفاء الجروح لعصير تفاح الكاجو (Anacardium occidentale L.) في الفئران<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4935347/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4935347/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/benefits-of-cashew-nut-oil-for-skin-hair-and-health/">www.stylecraze.com/articles/benefits-of-cashew-nut-oil-for-skin-hair-and-health/</a> </li>
<li>النشاط الخافض لضغط الدم لجوز الكاجو المحمص في ارتفاع ضغط الدم الناجم عن كسور البترول المختلطة: نهجان في الجسم الحي وفي الحاسوب<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36578402/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36578402/</a></cite></li>
<li>يقلل زيت الكاجو وجوز الكاجو من عوامل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية لدى البالغين الذين يتلقون علاجًا لفقدان الوزن: تجربة عشوائية محكومة ثلاثية الأذرع (دراسة المكسرات البرازيلية)<br><cite><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC11234893/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC11234893/</a></cite></li>
<li>التهاب الجلد الناتج عن الكاجو<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8153790/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8153790/</a></cite></li>
<li>المكسرات، أوميغا 3، وملصقات الأطعمة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC522631/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC522631/</a></cite></li>
<li>مكسرات الكاجو (Anacardium occidentale L.) تعمل على مقاومة الإجهاد التأكسدي والالتهاب في نموذج تجريبي حاد لوذمة المخالب الناتجة عن الكاراجينان<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7465066/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7465066/</a></cite></li>
<li>تناول المكسرات البرازيلية والكاجو يُحسّن تكوين الجسم وصحة الأوعية الدموية لدى النساء المعرضات لخطر أمراض القلب والأوعية الدموية (دراسة المكسرات البرازيلية): تجربة عشوائية محكومة<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35193718/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35193718/</a></cite></li>
<li>اعتلال الكلية الأكسالاتي الناتج عن تناول الكاجو<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5359106/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5359106/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.icicilombard.com/blogs/health-insurance/mb/health-benefits-of-cashew-oil">www.icicilombard.com/blogs/health-insurance/mb/health-benefits-of-cashew-oil</a></li>
<li>موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا زيت الكاجو</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار زيت الخردل لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/mustard-oil/"/>
        <id>https://alherb.com/mustard-oil/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/466/mustard-oil-1.webp" medium="image" />
            <category term="زيوت"/>

        <updated>2025-06-16T02:00:49+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/466/mustard-oil-1.webp" alt="فوائد وأضرار زيت الخردل لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر " />
                    زيت الخردل زيت الخردل هوزيت عطري لاذع يُستخرج من طحن&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/466/mustard-oil-1.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار زيت الخردل لصحة الجسم وجمال البشرة والشعر " /></p>
                <h2 id="introduction">زيت الخردل</h2>
<p> زيت الخردل هوزيت عطري لاذع يُستخرج من طحن بذور الخردل وخلطها بالماء وتقطيرهأ. <span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">فوائد زيت الخردل تتجاوز كونه زيت طهي شائعًا. يتميز هذا الزيت الصحي بتركيبة غذائية غنية توفر مجموعة من الفوائد للبشرة والشعر والصحة. وهو مصدر جيد للمعادن والأحماض الدهنية الأحادية غير المشبعة ومضادات الأكسدة القوية. قد يعزز زيت الخردل صحة القلب والدماغ، وقد يخفف أيضًا من آلام التهاب المفاصل. هذا العامل الطبيعي المضاد للبكتيريا والالتهابات يرطب بشرتك ويجددها، مما يؤخر ظهور علامات الشيخوخة المبكرة. علاوة على ذلك، قد يعزز نمو الشعر ويعالج قشرة الرأس. مع ذلك، قد يؤدي الإفراط في استخدامه إلى آثار جانبية. في حال ظهور أي آثار جانبية، قلل من استخدامه واستشر طبيبك.</span></p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن زيت الخردل</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">زيت الخردل</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى زيت الخردل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58a">فوائد زيت الخردل لصحة الجسم</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58b">قد يقلل من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58c">قد يكون له خصائص مضادة للبكتيريا والفطريات والالتهابات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58d">قد يخفف البرد والسعال</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58e">قد يعمل كمنشط طبيعي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58f">قد يقلل من خطر الإصابة بالسرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58g">قد يخفف آلام المفاصل والتهاب المفاصل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58h">قد يحسن وظائف الأعضاء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58i">قد يساعد في علاج الربو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58j">قد يعمل كطارد للحشرات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58k">قد يُبيض الأسنان ويُعالج مشاكل الأسنان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58l">قد يساعد على إنقاص الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58m">قد يعزز وظائف المخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58n">قد يحفز الإحساس في العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58o">قد يساعد في علاج تشقق الشفاه</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58p">قد يعزز الصحة العامة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58q">فوائد زيت الخردل للبشرة </a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58r">قد يقلل من السمرة والبقع الداكنة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58s">قد يحسن لون البشرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58t">قد يعمل كواقي شمس طبيعي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58u">قد يعالج الطفح الجلدي والالتهابات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u58v">قد يكون له تأثيرات مضادة للشيخوخة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u590">فوائد زيت الخردل للشعر</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u591">قد يحفز نمو الشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u592">قد يمنع ظهور الشيب المبكر للشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u593">قد يساعد في تخفيف قشرة الرأس وحكة فروة الرأس</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار زيت الخردل</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u595">محتوى عالي من حمض الإيروسيك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u596">يؤثر على صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u597">قد يزيد من خطر الإصابة بسرطان الرئة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u598">يؤدي إلى الاستسقاء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u599">يسبب تهيجًا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59a">قد يؤدي إلى تلف الجلد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59b">قد يسبب الطفح الجلدي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59c">قد يؤدي إلى ردود فعل تحسسية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59d">يسبب التهاب الأنف</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59e">يؤثر على الحمل</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول زيت الخردل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iu09t3u59f">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى زيت الخردل</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> Mustard oil</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>زيت الخردل</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Senföl</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Senapsolja</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> Mosterdolie</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> Горчичное масло</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 芥子油</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> マスタードオイル</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> Aceite de mostaza</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> Óleo de mostarda</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p id="benefits" class="msg msg--success align-center"><strong>يمكن تقسيم فوائد زيت الخردل الى ثلاثة جوانب: الصحة العامة والبشرة والشعر</strong></p>
<h2 id="mcetoc_1iu09t3u58a">فوائد زيت الخردل لصحة الجسم</h2>
<p>لزيت الخردل فوائد صحية متعددة، فهو معروف بفوائده في علاج أمراض القلب والجلد والمفاصل والعضلات، بالإضافة إلى فوائد أخرى. فيما يلي بعض الفوائد المعروفة لهذا الزيت الرائع.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58b">قد يقلل من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية</h3>
<p>يحتوي زيت الخردل على كميات عالية من الأحماض الدهنية الأحادية غير المشبعة والمتعددة غير المشبعة (MUFA وPUFA) والأحماض الدهنية أوميجا 3 وأوميجا 6.</p>
<p>هذه الدهون الجيدة تقلل من خطر الإصابة بأمراض القلب الإقفارية <strong>بنسبة</strong><sup>  </sup>50% ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4222885/">المصدر</a> ).</p>
<p>في الفئران، أظهر الخردل المُدعّم تأثيراتٍ مُخفّضةً للكوليسترول والدهون ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21621386/">المصدر</a> ). يُمكن للزيت أن يُخفّض مستويات الكوليسترول الضار (LDL) ويرفع مستويات الكوليسترول الجيد (HDL) في الجسم. وهذا يُقلّل من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58c">قد يكون له خصائص مضادة للبكتيريا والفطريات والالتهابات</h3>
<p>من المعروف أن زيت الخردل يحتوي على خصائص مضادة للبكتيريا ومضادة للفطريات ومضادة للالتهابات.</p>
<p>تُعزى خصائصه المضادة للالتهابات إلى وجود السيلينيوم. يُعرف هذا المعدن بقدرته على تخفيف الألم والتورم، مما يُخفف آلام المفاصل. تُستخدم هذه الخاصية المضادة للالتهابات لزيت الخردل أيضًا في تركيبة ديكلوفيناك، وهو دواء مضاد للالتهابات ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/279316363_Thermal_Mechanical_and_Electrochemical_Characterization_of_Gelatin-Based_Physical_Emulgels">المصدر</a> ).</p>
<p>أظهرت الدراسات الحديثة أن المستحلبات الدقيقة التي  تحتوي على زيت الخردل تعمل كعوامل مضادة للبكتيريا ضد الإشريكية القولونية ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/235717159_MUSTARD_OIL_MICROEMULSION_FORMULATION_AND_EVALUATION_OF_BACTERICIDAL_ACTIVITY">المصدر</a> ). يمنع الجلوكوسينولات الموجود في زيت الخردل نمو البكتيريا غير المرغوب فيها والميكروبات الأخرى.</p>
<p>يحتوي زيت الخردل أيضًا على خصائص قوية مضادة للفطريات، قد تُعالج الطفح الجلدي والالتهابات التي تُسببها الفطريات. أُجريت دراسة على تلف خبز الجاودار (بسبب الفطريات) بتعريضه لزيوت مختلفة. أثبت زيت الخردل فعاليته، نظرًا لاحتوائه على مركب يُسمى إيزوثيوسيانات الأليل ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12631202/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58d">قد يخفف البرد والسعال</h3>
<p>بسبب طبيعته اللاذعة، تم استخدام زيت الخردل لتخفيف البرد والسعال منذ عقود من الزمن.</p>
<p>يحتوي على خاصية تسخين قد تُخفف احتقان الجهاز التنفسي. يعمل بشكل أفضل عند مزجه مع الثوم وتدليكه على الصدر والظهر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/">المصدر</a> ).</p>
<p>هناك طريقة أخرى لاستخدام زيت الخردل لعلاج البرد والسعال، وفقًا لروايات متناقلة، وهي العلاج بالبخار. أضف بذور الكراوية وبضع ملاعق من زيت الخردل إلى قدر من الماء المغلي واستنشق البخار. هذا يُزيل البلغم المتراكم في الجهاز التنفسي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58e">قد يعمل كمنشط طبيعي</h3>
<p>الأبحاث في هذا الصدد محدودة. يُعتقد أن زيت الخردل منشط طبيعي قوي جدًا. <strong>فهو يُحسّن الهضم والشهية من خلال تحفيز العصارات الهضمية والصفراء في الكبد والطحال على التوالي</strong><strong>.</strong> وعند تدليكه على الجلد، يُحفّز أيضًا الدورة الدموية والغدد العرقية، مما يضمن تحسين الدورة الدموية في جميع أنحاء الجسم وتوسيع مسام الجلد من خلال التعرق.</p>
<p>قد تؤدي هذه القدرة المسببة للتعرق لزيت الخردل إلى خفض درجة حرارة الجسم وإزالة السموم من الجسم.</p>
<p>ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحث لفهم هذه الفائدة بشكل أفضل.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58f">قد يقلل من خطر الإصابة بالسرطان</h3>
<p>قد يمتلك زيت الخردل خصائص مضادة للسرطان. فهو يحتوي على كميات وفيرة من حمض اللينولينيك، الذي يُعزز مناعة الجسم. وتشير بعض الأبحاث إلى أن هذا الحمض قد يُخفف من حدة سرطان القولون ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25336096/">المصدر</a> ).</p>
<p>أثبتت دراسة أجرتها جامعة داكوتا الجنوبية نفس النتيجة. فقد اختبر الباحثون فعالية زيوت الخردل والذرة والأسماك على الفئران المصابة بسرطان القولون. وتبين أن زيت الخردل أكثر فعالية في الوقاية من سرطان القولون لدى الفئران من زيت السمك ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12860286/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58g">قد يخفف آلام المفاصل والتهاب المفاصل</h3>
<p><strong>قد يساعد تدليك زيت الخردل على الجلد بانتظام في علاج آلام المفاصل والتهاب المفاصل من خلال زيادة تدفق الدم والدورة الدموية في جميع أنحاء الجسم</strong><strong>.</strong></p>
<p>يتميز زيت الخردل بدرجة حرارة دافئة بشكل طبيعي وغالبًا ما يستخدم موضعيًا أثناء التدليك لتدفئة الجسم.</p>
<p>يحتوي زيت الخردل أيضًا على كميات كبيرة من أحماض أوميغا 3 الدهنية، التي تتمتع بخصائص مضادة للالتهابات، مما قد يساعد في تخفيف تصلب المفاصل وتسكين الألم المرتبط بالتهاب المفاصل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5041386/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58h">قد يحسن وظائف الأعضاء</h3>
<p>قد يُنعش تدليك الجسم بزيت الخردل الجسم ويُحسّن وظائف أعضائه، وذلك من خلال زيادة تدفق الدم إلى جميع أجزاء الجسم. ومع ذلك، لا تزال هناك حاجة إلى مزيد من البحث الدقيق في هذا الجانب.</p>
<p>يُعدّ تدليك الأطفال حديثي الولادة بزيت الخردل ممارسة شائعة في العديد من البلدان. ​​ومن الأسباب الشائعة لاستخدام زيت الخردل في التدليك تقوية الجسم وتحسين الصحة العامة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58i">قد يساعد في علاج الربو</h3>
<p>الربو مرضٌ قد لا يكون له علاجٌ دائم. ولكن يُمكن السيطرة على أعراضه وآثاره والحدّ منها باستخدام زيت الخردل. يُعرف هذا الزيت بأنه من أكثر العلاجات أمانًا وفعاليةً لعلاج آثار الربو. مع ذلك، لا توجد بياناتٌ مؤكدةٌ حول استخدام زيت الخردل لتخفيف أعراض الربو. معظم المعلومات المتاحة في هذا الصدد هي معلوماتٌ غير مؤكدة.</p>
<p>يمكنك أيضًا استخدام زيت الخردل لفوائده المزعومة. دلك صدرك بزيت الخردل البني. قد يزيد هذا من تدفق الهواء إلى الرئتين أثناء نوبة الربو. يمكنك أيضًا خلط ملعقة كبيرة من زيت الخردل مع ملعقة صغيرة من الكافور وفركه على صدرك.</p>
<p>يمكنك أيضًا تقليل تكرار نوبات الربو عن طريق تناول خليط من ملعقة كبيرة من كل من زيت الخردل والعسل، ثلاث مرات يوميًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58j">قد يعمل كطارد للحشرات</h3>
<p>تم تقييم هذه الخاصية لزيت الخردل في دراسة أُجريت في ولاية آسام بالهند. وقُيّمت خصائص زيتي الخردل وجوز الهند الطاردة للحشرات ضد بعوض الزاعجة <em>البيضاء</em><em> (Aedes (S.) albopictus)</em> . وكان زيت الخردل فعالاً للغاية في توفير الحماية لفترة أطول مقارنةً بزيت جوز الهند ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15119071/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58k">قد يُبيض الأسنان ويُعالج مشاكل الأسنان</h3>
<p>تشير بعض الأبحاث إلى أن زيت الخردل قد يساعد في علاج مشاكل الأسنان. اصنع عجينة من نصف ملعقة صغيرة من زيت الخردل، وملعقة صغيرة من مسحوق الكركم، ونصف ملعقة صغيرة من الملح. افرك أسنانك ولثتك بهذا الخليط مرتين يوميًا. هذا يُعزز صحة الأسنان، وقد يُخفف من التهاب اللثة <strong>والتهاب</strong><sup>  </sup>دواعم السن <strong>(</strong><sup> </sup><a><sup> </sup>المصدر</a> <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3633300/">)</a> .</p>
<p>هناك حاجة إلى مزيد من البحث لفهم هذه الفائدة لزيت الخردل بشكل أكبر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58l">قد يساعد على إنقاص الوزن</h3>
<p>يحتوي زيت الخردل على بعض فيتامينات ب المركبة، مثل النياسين والريبوفلافين. قد تساعد هذه الفيتامينات على زيادة عملية الأيض في الجسم وخسارة الوزن. كما يحتوي الزيت على ثنائي أسيل جلسرين، الذي قد يُسهم في خسارة الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3671051/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58m">قد يعزز وظائف المخ</h3>
<p>قد يعمل التركيز العالي من الأحماض الدهنية الموجودة في زيت الخردل على تعزيز وظائف المخ، على الرغم من عدم وجود أبحاث ملموسة في هذا المجال.</p>
<p>يعتقد البعض أن الزيت قد يساعد أيضًا في تعزيز الذاكرة وتحسين الوظائف الإدراكية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58n">قد يحفز الإحساس في العضلات</h3>
<p>إذا كنت تعاني من تنميل في عضلاتك، فقد يُساعدك زيت الخردل. دلك المنطقة المصابة بقليل من الزيت، وقد تشعر تدريجيًا ببعض الإحساس في عضلاتك. مع ذلك، هذه المعلومات مبنية على روايات متفرقة، ولا توجد أبحاث موثوقة في هذا المجال.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58o">قد يساعد في علاج تشقق الشفاه</h3>
<p>الأبحاث المتوفرة محدودة. يُعتقد أن وضع الزيت على الشفاه المتشققة قد يُعالجها.</p>
<p>يعتقد البعض أيضًا أن إضافة بضع قطرات من الزيت إلى سُرّة البطن قبل النوم قد يُساعد على علاج تشقق الشفاه. ولكن لا يوجد دليل يُثبت ذلك.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58p">قد يعزز الصحة العامة</h3>
<p>يمكن استخدام زيت الخردل كمنشط صحي لتعزيز الصحة العامة. قد يُفيد الجسم بأكمله عند استخدامه خارجيًا. لا يُنصح بتناول كميات كبيرة من الزيت عن طريق الفم.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu09t3u58q">فوائد زيت الخردل للبشرة </h2>
<p>قد يمنحكِ الاستخدام المنتظم لزيت الخردل بشرةً متألقةً وصحيةً، إلا أن المعلومات المتوفرة في هذا الصدد محدودة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58r">قد يقلل من السمرة والبقع الداكنة</h3>
<p>قد يؤدي تدليك وجهك بزيت الخردل بانتظام إلى تقليل السمرة والبقع الداكنة وتصبغ الجلد بشكل كبير.</p>
<p>اصنعي عجينة من زيت الخردل مع دقيق الحمص، وملعقة صغيرة من الزبادي، وبضع قطرات من عصير الليمون. ضعيها على وجهك ورقبتك. اتركيها لمدة ١٠ إلى ١٥ دقيقة قبل غسلها بالماء البارد. كرري هذه العملية ثلاث مرات أسبوعيًا لبضعة أشهر. قد تلاحظين فرقًا.</p>
<p>ومع ذلك، لا يوجد أي بحث متاح لإثبات هذا الادعاء.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58s">قد يحسن لون البشرة</h3>
<p>زيت الخردل غني بفيتامينات ب المركبة . قد تعزز هذه الفيتامينات صحة الجلد ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29672394/">المصدر</a> ).</p>
<p>يمكنكِ خلط كميات متساوية من زيت الخردل وزيت جوز الهند. دلكيه على بشرتكِ كل ليلة لمدة 15 دقيقة، ثم اغسليه بغسول وجه لطيف.</p>
<p>إذا استخدمته بانتظام، قد تلاحظين تحسنًا في لون بشرتك. كما أنه قد يُقلل من علامات الشيخوخة بتأخير ظهور التجاعيد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58t">قد يعمل كواقي شمس طبيعي</h3>
<p>دلكي بشرتكِ بكمية قليلة من زيت الخردل قبل الخروج. هذا الزيت غني بفيتامين هـ، وهو عنصر غذائي قد يحمي بشرتكِ من الأشعة فوق البنفسجية الضارة والسموم البيئية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/">المصدر</a> ).</p>
<p>تأكدي من عدم استخدام كمية كبيرة من الزيت على وجهك، لأنه قد يجذب الغبار والتلوث.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58u">قد يعالج الطفح الجلدي والالتهابات</h3>
<p>يتميز زيت الخردل بخصائص قوية مضادة للالتهابات والبكتيريا والفطريات. قد يساعد هذا الزيت على علاج الطفح الجلدي والحساسية والالتهابات، كما قد يمنع جفاف الجلد والحكة. مع ذلك، لا توجد بيانات كافية لإثبات هذه الادعاءات.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u58v">قد يكون له تأثيرات مضادة للشيخوخة</h3>
<p>يحتوي زيت الخردل على فيتامين E. قد يساعد هذا الفيتامين في تقليل التجاعيد وعلامات الشيخوخة المبكرة الأخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/">المصدر</a> ).</p>
<p>في القسم التالي، سوف نستكشف الفوائد المحتملة لزيت الخردل لصحة الشعر.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu09t3u590">فوائد زيت الخردل للشعر</h2>
<p>يُستخدم زيت الخردل تقليديًا، بالإضافة إلى الطهي، في العناية بالشعر والبشرة. يُعزز زيت الخردل نمو الشعر، ويمنع تساقطه، ويُقلل من الشيب المبكر. كما يُساعد مزيج زيت الخردل واللبن الرائب في علاج بعض مشاكل الشعر. تعرّف على فوائد زيت الخردل لشعرك.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u591">قد يحفز نمو الشعر</h3>
<p>تدليك الشعر بانتظام يُغذي فروة الرأس. يُحفز زيت الخردل نمو الشعر عن طريق زيادة الدورة الدموية فيه. يحتوي على البروتين، وهو مُكوّن رئيسي للشعر، وأحماض أوميغا 3 الدهنية. يُغذي هذان العنصران شعرك.</p>
<p>قد تمنع الخصائص المضادة للبكتيريا والفطريات لهذا الزيت التهابات فروة الرأس وتساقط الشعر.</p>
<p>دلكي شعركِ وفروة رأسكِ بقليل من الزيت. غطي شعركِ بغطاء استحمام لمدة ثلاث ساعات تقريبًا، ثم اغسليه بالشامبو والبلسم كالمعتاد. بعد عدة استخدامات، ستلاحظين نتائج ملحوظة.</p>
<p>هذه المعلومات مبنية على روايات. ولا توجد أبحاث دقيقة في هذا الشأن.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u592">قد يمنع ظهور الشيب المبكر للشعر</h3>
<p>زيت الخردل غني بالفيتامينات والمعادن الأساسية التي قد تساعد في منع شيب الشعر المبكر. يمكنكِ استخدامه قبل النوم أو في الصباح. ضعي زيت الخردل على شعركِ واتركيه لمدة 30 دقيقة قبل غسله.</p>
<p>ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لفهم هذه الفائدة لزيت الخردل بشكل أكبر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u593">قد يساعد في تخفيف قشرة الرأس وحكة فروة الرأس</h3>
<p>لا توجد أبحاث تُشير إلى قدرة زيت الخردل على علاج قشرة الرأس تمامًا. تشير بعض الدراسات إلى أنه قد يُساعد في تخفيف القشرة وحكة فروة الرأس بفضل خصائصه المضادة للبكتيريا والفطريات.</p>
<p> </p>
<h2 id="side-effects">أضرار زيت الخردل</h2>
<p id="mcetoc_1iu09t3u594"><strong>الآثار الجانبية لزيت الخردل</strong></p>
<p>رغم أن فوائد بذور الخردل معروفة جيدًا، إلا أن كاري السمك اللذيذ المطبوخ بزيت الخردل قد يُسبب بعض الآثار الجانبية أيضًا! تعرّف على أهم الآثار الجانبية لاستخدام زيت الخردل:</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u595">محتوى عالي من حمض الإيروسيك</h3>
<p><strong>تشير الأبحاث إلى أن زيت الخردل يحتوي على كمية هائلة (حوالي 42% إلى 47%) من حمض الإيروسيك</strong></p>
<p>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7864507/">المصدر</a> ). وهو مركب أحماض دهنية غريبة (حمض أوميغا 9 الدهني الأحادي غير المشبع)، ومعروف بسميته العالية. ونظرًا لوجود كميات وفيرة من حمض الإيروسيك في زيت الخردل، فقد يُشكل مخاطر صحية جسيمة. قد يُسبب تناول جرعة عالية من زيت الخردل مشاكل قلبية وعائية، مثل داء شحم القلب، ومشاكل الجهاز التنفسي، والإسهال، وفقر الدم <strong>،</strong><sup>  </sup>والسرطان، والغيبوبة، وحتى الوفاة في الحالات الأكثر شدة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24491745/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u596">يؤثر على صحة القلب</h3>
<p><strong>يمكن أن يؤثر ارتفاع مستوى حمض الإيروسيك في زيت الخردل سلبًا على صحة القلب ويسبب له ضررًا بالغًا</strong> . يُعرف هذا الحمض غالبًا بأنه يسبب حالة طبية تُعرف باسم "تدهن عضلة القلب" أو "التنكس الدهني للقلب"، حيث تتطور آفات تليفية في ألياف عضلة القلب بسبب تراكم الدهون الثلاثية <strong>أو</strong><sup>  </sup>قطرات الدهون فيها ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0308814613019419?via=ihub">المصدر</a> ). يُلحق هذا الحمض ضررًا بالغًا بعضلات القلب، وقد يؤدي أحيانًا إلى قصور القلب.</p>
<p><strong>هل تعلم؟</strong></p>
<p>ونتيجة للرابط الموجود بين حمض الإيروسيك ودهون عضلة القلب، قررت إدارة الغذاء والدواء الأمريكية (FDA) حظر استخدام زيت الخردل في الطهي ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S1933287421002609">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u597">قد يزيد من خطر الإصابة بسرطان الرئة</h3>
<p>إلى جانب زيادة مخاطر أمراض القلب والأوعية الدموية، يُلحق حمض الإيروسيك الموجود في زيت الخردل ضررًا بالرئتين أيضًا. في المرحلة الأولية، قد يؤثر ببساطة على الجزء العلوي من الجهاز التنفسي (وخاصةً الجهاز التنفسي)، مما يُسبب صعوبة في التنفس وما إلى ذلك. إلا أن تناول زيت الخردل على المدى الطويل قد يُعرّضنا لسرطان الرئة، وهو سرطان قاتل تمامًا. ومع ذلك، لا توجد سوى دراسات محدودة تُثبت هذا الادعاء.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u598">يؤدي إلى الاستسقاء</h3>
<p>في عام 1998، حظرت حكومة دلهي استخدام زيت الخردل في الطهي من أجل الحد من حالات الاستسقاء المتزايدة بسرعة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11198785/">المصدر</a> ). وهو في الأساس أشد أشكال الوذمة حيث تتورم الأنسجة الرخوة في جسم الإنسان إلى حد كبير بسبب تراكم السوائل غير المعتاد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u599">يسبب تهيجًا</h3>
<p><strong>من المعروف أن زيت الخردل يحتوي على مركب كيميائي ضار آخر يسمى إيزوثيوسيانات الأليل</strong> ( <a href="https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/Allyl-isothiocyanate">المصدر</a> ). وهو مهيج قوي للغاية وفعال، وعند تناوله عن طريق الفم، يمكن أن يؤدي إلى التهاب بطانات الرئتين والجهاز الهضمي والأمعاء وما إلى ذلك ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6429275/">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6073867/">المصدر</a> ). كما أن الخاصية المهيجة لزيت الخردل قد تسبب أيضًا مشاكل مثل الإفراز غير الطبيعي للدموع وزيادة الحساسية <strong>والإثارة</strong> العصبية .<sup> </sup></p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u59a">قد يؤدي إلى تلف الجلد</h3>
<p>قد يؤثر الاستخدام الموضعي طويل الأمد لزيت الخردل على البشرة بطرق متعددة. فقد أظهرت الدراسات أنه يُضعف وظيفة حاجز الجلد، ويزيد من فقدان الماء عبر البشرة، مما يُغير بنية الخلايا الكيراتينية الجلدية بشكل كبير. وقد يُسبب أيضًا بثورًا جلدية خفيفة <strong>إلى</strong><sup>  </sup>كبيرة. ولذلك، يُوصي الطب الحديث بتجنب استخدام زيت الخردل لتدليك الرضع والأطفال. ومع ذلك، لا تتوفر سوى دراسات محدودة في هذا الصدد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u59b">قد يسبب الطفح الجلدي</h3>
<p>قد يؤدي الاستخدام الخارجي لزيت الخردل إلى ظهور بعض الطفح الجلدي. تشبه هذه الطفحات نوعاً من الطفح الجلدي المعروف باسم " النخالية الوردية" (Pityriasis rosea <strong>المصدر</strong><sup>  </sup>)، وهي حميدة بطبيعتها ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16394442/">المصدر</a> ). ومع ذلك، في حال تجاهلها، قد تسبب هذه الطفحات انزعاجاً شديداً.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u59c">قد يؤدي إلى ردود فعل تحسسية</h3>
<p>تُعد ردود الفعل التحسسية أيضًا من بين الآثار الجانبية لزيت الخردل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5868665/">المصدر</a> ). وتتمثل هذه الحساسية بشكل أساسي في الغلوبولين المناعي E أو IgE، مثل الاحمرار والحكة والإحساس بالحرقان والغثيان والصداع والدوار والإغماء والقيء وجفاف الجلد وتشققه، وما إلى ذلك، وهي ليست شديدة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u59d">يسبب التهاب الأنف</h3>
<p><strong>الإفراط في تناول زيت الخردل قد يسبب التهاب الأنف حيث يميل الغشاء المخاطي إلى الالتهاب</strong></p>
<p>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3199794/">المصدر</a> ). يتميز هذا الزيت بالسعال، والعطس، واحتقان الأنف، وسيلان الدموع، وسيلان الأنف الخلفي. لذا، يُنصح بتقليل استهلاكه للتخلص من هذا التأثير الجانبي الغريب لزيت الخردل.</p>
<h3 id="mcetoc_1iu09t3u59e">يؤثر على الحمل</h3>
<p>يُنصح النساء الحوامل بتجنب زيت الخردل لاحتوائه على بعض المركبات الكيميائية الضارة بهن وبالجنين أثناء نموه. ووفقًا للباحثين، قد تؤدي هذه المواد الكيميائية إلى الإجهاض.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول زيت الخردل</h2>
<p><strong><br></strong><strong>ما هو زيت الخردل كاتشي غاني؟</strong></p>
<p>هذا هو نوع زيت الخردل المعصور على البارد، ويُسمى أيضًا زيت الخردل الخام.</p>
<p><strong>هل يمكن وضع زيت الخردل على الشعر المبلل؟</strong></p>
<p>نعم. يُمكن وضع زيت الخردل على الشعر المبلل. لن يُلحق الضرر بشعرك إلا إذا مشطته بفرشاة حادة. احرص على عدم تركه على شعرك لأكثر من ست إلى ثماني ساعات، فقد يُسبب انسداد بصيلات الشعر.</p>
<p><strong>هل استخدام زيت الخردل بشكل منتظم يؤدي إلى اسمرار البشرة؟</strong></p>
<p>لا، زيت الخردل لا يُغمق لون البشرة، بل على العكس، قد يُحسّن لونها.</p>
<p><strong>ما هي المدة التي يجب أن أترك فيها زيت الخردل على شعري؟</strong></p>
<p>يمكنك ترك زيت الخردل على شعرك لمدة تتراوح بين ساعتين إلى ثلاث ساعات.</p>
<p><strong>هل الزيت المكرر أفضل من زيت الخردل العادي؟</strong></p>
<p>لا، زيت الخردل العادي طبيعي وأكثر صحة من الزيت المكرر.</p>
<p><strong>ما هي طرق إزالة الدهون من زيت الخردل؟</strong></p>
<p>يمكنك طحن بذور الخردل وخلطها بالماء، ثم استخراج الخليط بالتقطير للحصول على الزيت منها. هذه الطريقة تُعطي زيتًا يحتوي على دهون أقل.</p>
<p><strong>كيف تعرف أنك تعاني من حساسية تجاه زيت الخردل؟</strong></p>
<p>تشمل أعراض الحساسية الشائعة لزيت الخردل الطفح الجلدي، والحكة، والربو، والسعال، والغثيان والقيء، وصعوبة التنفس. استشر طبيبك فورًا إذا لاحظت أيًا من هذه الأعراض.</p>
<p><strong>هل زيت الخردل سام؟</strong></p>
<p>يحتوي زيت الخردل على حوالي 40% من حمض الإيروسيك، والذي قد يكون سامًا عند استهلاكه بكميات كبيرة. ولهذا السبب، يُحظر بيعه في الولايات المتحدة. مع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحث في هذا الشأن.</p>
<p><strong>هل زيت الخردل يزيد من الدهون الثلاثية؟</strong></p>
<p>الأحماض الدهنية الأساسية في زيت الخردل، مثل أوميغا 3 وأوميغا 6، تُوازن مستويات الكوليسترول. كما أنها قد تُخفّض مستويات الدهون الثلاثية وتُحافظ على صحة القلب. مع ذلك، لا تزال هناك حاجة إلى مزيد من المعلومات في هذا الصدد.</p>
<p><strong>هل زيت الخردل مفيد لعلاج آلام الركبة؟</strong></p>
<p>نعم، قد يُساعد زيت الخردل في علاج آلام الركبة. خصائصه المضادة للالتهابات قد تُساعد في علاج آلام الركبة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iu09t3u59f">الخلاصة</h2>
<p id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways" class="sc-toc-section">النقاط الرئيسية</span></p>
<ul>
<li id="key_takeaway_content">يساعد زيت الخردل على تعزيز وظائف المخ وفقدان الوزن وعلاج الربو</li>
<li>يساعد زيت الخردل على تقليل علامات الشيخوخة، وترطيب البشرة، وتحسين مظهرها.</li>
<li>يمكنك إضافة زيت الخردل إلى السلطات والمخللات والأطباق اللذيذة.</li>
<li>قد تؤدي كمية كبيرة من زيت الخردل إلى مشاكل في القلب أو مشاكل في الجهاز التنفسي.</li>
<li>يزيد زيت الخردل من خطر الإصابة بسرطان الرئة، ويمكن أن يسبب الاستسقاء، ويهيج الجلد، ويسبب تلف الجلد.
<ul>
<li>يمكن أن يؤدي ارتفاع نسبة حمض الإيروسيك في زيت الخردل إلى الإضرار بعضلات القلب والتسبب في قصور القلب.</li>
<li>يمكن للمادة الكيميائية القوية الموجودة في زيت الخردل أن تسبب التهاب بطانة الرئتين والجهاز الهضمي والأمعاء.</li>
<li>يجب على النساء الحوامل تجنب بذور الخردل لأنها تسبب الضرر لهن وللجنين النامي ويمكن أن تؤدي إلى الإجهاض.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>تريكوبولو، أنطونيا، وآخرون. "تعريفات النظام الغذائي المتوسطي وفوائده الصحية المحتملة: آراء خبراء من جميع أنحاء العالم".  <em>مجلة الطب البريطانية (BMC)</em> ، 12.1 (2014): 112.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4222885/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4222885/</a></li>
<li>سينجوبتا، أفيري، وماهوا غوش. "تأثير زيت الخردل المُخصَّب بأحماض دهنية متوسطة السلسلة وأحماض دهنية متعددة غير مشبعة على خفض مستوى الدهون في الدم".  <em>مجلة التغذية</em> ، العدد 27، العدد 12 (2011): 1183-1193.</li>
<li><a href="https://www.medicinenet.com/9_benefits_of_mustard_oil_plus_how_to_use_it/article.htm">www.medicinenet.com/9_benefits_of_mustard_oil_plus_how_to_use_it/article.htm</a> <br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21621386/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21621386/</a></li>
<li>ساجيري، ساي س.، وآخرون. "التوصيف الحراري والميكانيكي والكهروكيميائي للمستحلبات الفيزيائية القائمة على الجيلاتين".  <em>المجلة الدولية للكيمياء الكهربائية، المجلد</em> 10 (2015): 1233-1248.<br><a href="https://www.researchgate.net/publication/279316363_Thermal_Mechanical_and_Electrochemical_Characterization_of_Gelatin-Based_Physical_Emulgels" rel="dofollow noopener">www.researchgate.net/publication/279316363_Thermal_Mechanical_and_Electrochemical_Characterization_of_Gelatin-Based_Physical_Emulgels</a></li>
<li>غوش، فيجايالاكشمي، أميتافا موخيرجي، ون. شاندراسيكاران. "صياغة المستحلب الصغير لزيت الخردل وتقييم نشاط مبيد للجراثيم."  <em>إنتر جي فارم فارما ساي</em> 4.4 (2012): 497-500.<br><a href="https://www.researchgate.net/publication/235717159_MUSTARD_OIL_MICROEMULSION_FORMULATION_AND_EVALUATION_OF_BACTERICIDAL_ACTIVITY" rel="dofollow noopener">www.researchgate.net/publication/235717159_MUSTARD_OIL_MICROEMULSION_FORMULATION_AND_EVALUATION_OF_BACTERICIDAL_ACTIVITY</a></li>
<li>سور، كارين إيزابيل، وبير فاغيموس نيلسن. "تقييم النشاط المضاد للفطريات للزيوت العطرية باستخدام تقنيتين مختلفتين للتطبيق ضد فطريات تلف خبز الجاودار".  <em>مجلة علم الأحياء الدقيقة التطبيقي</em> 94.4 (2003): 665-674.</li>
<li><a href="https://www.seriouseats.com/mustard-oil-guide">www.seriouseats.com/mustard-oil-guide</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/mustard-oil-benefits">www.healthline.com/nutrition/mustard-oil-benefits</a> <br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12631202/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12631202/</a></li>
<li>مولاني، لوك س.، وآخرون. "التدليك التقليدي للمواليد الجدد في نيبال: تداعياته على تجارب تحسين الممارسة".  <em>مجلة طب الأطفال الاستوائي</em> 51.2 (2005): 82-86.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/</a></li>
<li>تشامبرلاند، جون ب.، وهيون-سوك مون. "خفض احتمالية الإصابة بالسرطان بواسطة حمض ألفا لينولينيك في خلايا سرطان القولون لدى البشر والفئران". مجلة  <em>السرطان العائلي</em> 1 (2015): 25-30.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25336096/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25336096/</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/324686">www.medicalnewstoday.com/articles/324686</a></li>
<li>دويفيدي، تشاندرادار، وآخرون. "التأثيرات الوقائية الكيميائية لزيت الخردل الغذائي على تطور أورام القولون".  <em>رسائل السرطان</em> 196.1 (2003): 29-34.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12860286/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12860286/</a></li>
<li>شارما، كونال، وآخرون. "التقييم العلاجي لزيت "أيوش تولسي جيوان بلس" لتخفيف آلام الجهاز العضلي الهيكلي المزمنة".  <em>مجلة أيو</em> 36.4 (2015): 387.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5041386/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5041386/</a></li>
<li>مولاني، لوك س.، وآخرون. "التدليك التقليدي للمواليد الجدد في نيبال: تداعياته على تجارب تحسين الممارسة".  <em>مجلة طب الأطفال الاستوائي</em> 51.2 (2005): 82-86.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1317296/</a></li>
<li>داس، ن. ج. وآخرون. "تقييم النباتات كطاردات للبعوض".  <em>مجلة الأمراض المنقولة بالنواقل</em> 40.1/2 (2003): 49.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15119071/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15119071/</a></li>
<li>ناجبال، مونيكا، وشافيتا سود. "دور الكركمين في الصحة الجهازية والفموية: نظرة عامة".  <em>مجلة العلوم الطبيعية والأحياء والطب،</em> المجلد 4.1 (2013): 3.</li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/side-effects-of-mustard-oil/">www.stylecraze.com/articles/side-effects-of-mustard-oil/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/benefits-of-mustard-oil-for-skin-hair-and-health/">www.stylecraze.com/articles/benefits-of-mustard-oil-for-skin-hair-and-health/</a> <br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3633300/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3633300/</a></li>
<li>دارا، روبالي، بوبالي دار، وماهوا غوش. "التأثيرات الغذائية لزيت الخردل الغني بالثنائي أسيل الجلسرين على مستوى الدهون في فئران ذات كوليسترول طبيعي ومرتفع."  <em>مجلة علوم وتكنولوجيا الأغذية</em> 50.4 (2013): 678-686.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3671051/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3671051/</a></li>
<li>ريمبي، جوليان-داريو، كارولين فروم-دورنيدن، وإيفا كلارا ستورمر. "تأثيرات فيتامين ب المركب وفيتامين ج على خلايا الجلد البشري: هل يمكن قياس التأثير المُلاحظ؟"  <em>التقدم في العناية بالبشرة والجروح</em> ، 31.5 (2018): 225-233.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29672394/" rel="dofollow noopener">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29672394/</a></li>
<li>شاجين، سيلك ك.، وآخرون. "اكتشاف العلاقة بين التغذية وشيخوخة الجلد".  <em>مجلة الغدد الصماء الجلدية</em> ، المجلد 4.3 (2012): 298-307.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/" rel="dofollow noopener">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3583891/</a></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا زيت الخردل</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
