<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>أعشاب الهيرب  ALHERB</title>
    <link href="https://alherb.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://alherb.com" />
    <updated>2025-07-02T07:56:54+02:00</updated>
    <author>
        <name>ِAlherb الهيرب</name>
    </author>
    <id>https://alherb.com</id>

    <entry>
        <title> التعب الكظري، الأعراض والنظام الغذائي والعلاجات الطبيعية</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/adrenal-fatigue-symptoms-diet-and-natural-remedies/"/>
        <id>https://alherb.com/adrenal-fatigue-symptoms-diet-and-natural-remedies/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-07-01T17:40:56+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    ما هو التعب الكظري؟ خطوات التغلب عليه طبيعيًا هل تعلم&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <div>
<div>
<div class="post__toc">
<h3><strong>في هذه المقالة</strong></h3>
<ul>
<li><a href="#what-is-adrenal-fatigue-steps-to-overcome-it-naturally">ما هو التعب الكظري؟ خطوات التغلب عليه طبيعيًا</a>
<ul>
<li><a href="#what-are-your-adrenal-glands">ما هي الغدد الكظرية؟</a></li>
<li><a href="#is-adrenal-fatigue-real">هل التعب الكظري حقيقي؟</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#problems-with-adrenal-function">مشاكل الوظيفة الكظرية</a>
<ul>
<li><a href="#adrenal-insufficiency-and-addisons-disease">قصور الكظر ومرض أديسون</a></li>
<li><a href="#cushings-syndromedisease">متلازمة/مرض كوشينغ</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#symptoms">الأعراض</a></li>
<li><a href="#causes">الأسباب</a></li>
<li><a href="#diagnosis-and-tests">التشخيص والفحوصات</a>
<ul>
<li><a href="#diagnosis-and-adrenal-fatigue-tests">التشخيص وفحوصات التعب الكظري</a></li>
<li><a href="#adrenal-fatigue-tests">فحوصات التعب الكظري</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#conventional-treatment">العلاج التقليدي</a></li>
<li><a href="#natural-remedies">العلاجات الطبيعية</a>
<ul>
<li><a href="#1-follow-the-adrenal-fatigue-diet">اتباع نظام غذائي لدعم الكظر</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iv3bm1n21t">أطعمة يجب تجنبها:</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iv3bm1n21u">أطعمة يجب إضافتها:</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#2-supplements-and-herbs">المكملات والأعشاب</a></li>
<li><a href="#3-reduce-stress">تخفيف الضغط النفسي</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#4-recovery">التعافي</a></li>
<li><a href="#risks-and-side-effects">المخاطر والآثار الجانبية</a></li>
<li><a href="#final-thoughts">الخلاصة</a></li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
<div id="rm-article-html">
<div id="readability-page-1">
<div role="main">
<article id="post-17164" role="article"><header>
<h2 id="what-is-adrenal-fatigue-steps-to-overcome-it-naturally">ما هو التعب الكظري؟ خطوات التغلب عليه طبيعيًا</h2>
</header>
<section>
<p>هل تعلم أن الإجهاد المزمن يمكن أن يُضعف قدرة جسمك على التعافي من الضغوط البدنية أو العقلية أو العاطفية؟ يُرجح أن هذا هو السبب وراء معاناة معظم الأفراد من التعب الكظري في مرحلة ما من حياتهم.</p>
<p>يقدِّر العديد من المؤيدين لهذه الحالة أن جميع الأفراد تقريبًا قد يعانون من التعب الكظري (المعروف أيضًا بقصور الكظر) بدرجات متفاوتة خلال فترات الضغط النفسي الحاد.</p>
<p>نظرًا لتأثير الغدد الكظرية على أجهزة متعددة في الجسم، فإن أعراض التعب الكظري قد تحاكي اضطرابات متنوعة ولا تكون دائمًا قابلة للتشخيص بسهولة.</p>
<p>أعراض التعب الكظري مثل ضبابية الدماغ، وتقلُّب المزاج، واضطرابات النوم، قد تشير إلى اضطرابات عديدة وغالبًا ما يتجاهلها الأطباء. إلا أن وعي الأفراد يتزايد بإمكانية أن تشير هذه الأعراض مجتمعة إلى بداية التعب الكظري.</p>
<p>إذا كنت تعاني من التعب الكظري، فقد يكون له آثار كبيرة على صحتك العامة. لحسن الحظ، يمكن تحسين هذه الحالة الشائعة طبيعيًا عبر التركيز على المدخول الغذائي والخيارات الحياتية.</p>
<div> </div>
<p>صاغ الدكتور جيمس إل ويلسون (اختصاصي العلاج الطبيعي وتقويم العمود الفقري) مصطلح "التعب الكظري" كحالة مرضية جديدة عام 1998. افترض أن التحفيز المفرط للغدد الكظرية بواسطة الضغوط طويلة الأمد قد يؤدي إلى مستويات غير منتظمة من الكورتيزول (هرمون الإجهاد) في مجرى الدم.</p>
<p>بالإضافة إلى هذا الإفراط أو اختلال مستويات هرمونات الإجهاد، غالبًا ما يعاني مرضى التعب الكظري من نقص في هرمون DHEA ("الهرمون الأم") المسؤول عن تصنيع العديد من الهرمونات الضرورية في الجسم.</p>
<p>يصف الدكتور ويلسون التسلسل النموذجي لأعراض التعب الكظري خلال اليوم كما يلي:</p>
<ul>
<li>الصعوبة في الاستيقاظ والاضطرار لاستهلاك كميات كبيرة من الكافيين للعمل.</li>
<li>الشعور المفاجئ بتحسن الطاقة في منتصف النهار.</li>
<li>هبوط حاد في مستويات الطاقة حوالي الساعة 2 ظهرًا، تليها زيادة طفيفة في الساعة 6 مساءً، ثم هبوط آخر في الساعة 9 مساءً.</li>
<li>وصول الطاقة لذروتها مجددًا في الساعة 11 مساءً.</li>
</ul>
<h3 id="what-are-your-adrenal-glands">ما هي الغدد الكظرية؟</h3>
<p>الغدد الكظرية هما عضوان بحجم الإبهام يقعان فوق الكليتين وينتميان للجهاز الصماوي. تُعرف أيضًا بالغدد فوق الكلوية، وتشارك في إنتاج أكثر من 50 هرمونًا يُسيِّرون تقريبًا جميع الوظائف الجسدية، وكثير منها أساسي للحياة.</p>
<p>تعمل الغدد الكظرية بتكامل مع الوطاء والغدة النخامية ضمن نظام يُعرف بمحور الوطاء-النخامي-الكظري (<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26277048" target="_blank" rel="noopener">HPA axis</a>).</p>
<p>تلعب الغدد الكظرية دورًا محوريًا في الاستجابة للإجهاد وفق الآلية التالية:</p>
<ul>
<li>يُسجل الدماغ وجود تهديد (عاطفي، عقلي أو بدني).</li>
<li>يُطلق لب الكظر هرموني الكورتيزول والأدرينالين لمواجهة التهديد (استجابة <a href="http://learn.genetics.utah.edu/content/cells/fight_flight/" target="_blank" rel="noopener">الكف أو الهرب</a>)، مما يحفز تدفق الدم للدماغ، القلب والعضلات.</li>
<li>ثم يُطلق قشر الكظر الستيرويدات القشرية لإبطاء عمليات غير ضرورية للبقاء الفوري مثل الهضم والاستجابة المناعية.</li>
</ul>
<p>تتحمل الغدد الكظرية أيضًا مسؤولية موازنة الهرمونات.</p>
<h3 id="is-adrenal-fatigue-real"><span id="Is_Adrenal_Fatigue_Real"></span>هل التعب الكظري حقيقي؟</h3>
<p>تكمن المشكلة الأساسية في تشخيص التعب الكظري في صعوبة تمييز أعراضه وأنماطه عن الاضطرابات الأخرى. معايير هذه الحالة غير محددة، مما أدى إلى جدل واسع حولها رغم التأثيرات الواسعة لهرمون الكورتيزول والهرمونات الجسدية.</p>
<p>يصعب تشخيص الحالة لأن مستويات هرمونات الإجهاد غالبًا تقع ضمن ما يُصنف في الطب التقليدي كـ "المدى الطبيعي"، رغم وضوح الأعراض للمصابين.</p>
<p>يشير المعارضون لوجود التعب الكظري إلى أن الضغوط المزمنة لا تؤثر على الكظرين، وأن اضطرابات الغدد الصماء الحقيقية تنشأ فقط عن أمراض أخرى أو أضرار مباشرة للغدد الكظرية.</p>
<p>مع ذلك، يدرك ممارسو الطب الطبيعي من الخبرة السريرية والأدلة العلمية أن قصور الكظر حالة حقيقية ومرتبطة بمضاعفات متعددة.</p>
<p>علاوة على ذلك، فإن علاج التعب الكظري غير جائر بشكل عام ومفيد للصحة بغض النظر عن التشخيص. بالطبع، يجب أن تكون تحت إشراف طبيب مؤهل (مثل <a href="https://draxe.com/health/top-50-functional-integrative-medical-doctors/">طبيب الطب الوظيفي</a>) لمناقشة جميع الأعراض وتحديد العلاج المناسب.</p>
<h2 id="problems-with-adrenal-function"><span id="Problems_with_Adrenal_Function"></span>مشاكل الوظيفة الكظرية</h2>
<p>عند مناقشة اختلال الوظيفة الكظرية، من المهم التمييز بين التعب الكظري وقصور الكظر، مرض أديسون، ومتلازمة كوشينغ/مرض كوشينغ.</p>
<p>فيما يلي توضيح سريع لهذه الحالات واختلافها عن التعب الكظري:</p>
<h3 id="adrenal-insufficiency-and-addisons-disease"><strong>قصور الكظر ومرض أديسون</strong></h3>
<ul>
<li>أعراض قصور الكظر <a href="https://draxe.com/health/adrenal-insufficiency/">المميزة</a> (غير الموجودة في التعب الكظري) تشمل: اضطرابات هضمية حادة، فقدان الوزن، انخفاض <a href="https://draxe.com/health/normal-blood-sugar/">سكر الدم</a>، الصداع، والتعرق.</li>
<li>قصور الكظر الأولي هو ما يُعرف بمرض <a href="https://draxe.com/health/addisons-disease/">أديسون</a>، وينتج عن تلف الكظرين بسبب رضّة ما، مما يعيق إنتاج الكورتيزول أو الألدوستيرون.</li>
<li>قصور الكظر الثانوي (الأكثر شيوعًا) يحدث عند توقف الغدة النخامية عن إنتاج الهرمون الموجه لقشر الكظر (ACTH) الذي يحفز إنتاج الكورتيزول.</li>
<li>الفرق الجوهري: يتميز التعب الكظري بتباين مستويات هرمونات الإجهاد (غالبًا في أوقات غير مناسبة)، بينما يعكس قصور الكظر عجزًا مستمرًا عن إنتاج الكورتيزول.</li>
<li>الفارق التشخيصي: مستويات الكورتيزول في التعب الكظري تقع ضمن "الطبيعي" لكنها غير "مثلى"، بينما في قصور الكظر تكون خارج النطاق الطبيعي.</li>
</ul>
<h3 id="cushings-syndromedisease"><strong>متلازمة/مرض كوشينغ</strong></h3>
<ul>
<li>مرض كوشينغ نادر جدًا ويتضمن فرط إنتاج الكورتيزول خارج المستويات الطبيعية، ويصيب النساء غالبًا بين 25-40 سنة.</li>
<li>ينتج أحيانًا عن أورام، أو قد يكون مجهول السبب.</li>
<li>يمكن عكس كوشينغ وهو <a href="https://www.nichd.nih.gov/health/topics/cushing/conditioninfo/cure" target="_blank" rel="noopener">قابل للشفاء</a> وفقًا للمعهد الوطني للصحة.</li>
<li>أعراض مميزة لمتلازمة كوشينغ (تسمى مرض كوشينغ عند وجود ورم نخامي): زيادة الوزن البطني/الوجهي، ضعف الانتصاب، انقطاع الطمث، ارتفاع خطر الإجهاض، ارتفاع سكر الدم وضغط الدم.</li>
</ul>
<h2 id="symptoms"><span id="Symptoms"></span>الأعراض</h2>
<p>ما الذي يحدث عندما تعجز الغدد الكظرية عن إنتاج الهرمونات بكفاءة؟</p>
<p>تتأثر جميع الوظائف الجسدية، ومع اختلال مستويات الهرمونات الكظرية، يختفي حتى الدافع الطبيعي الذي توفره.</p>
<p>تشير الدراسات <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/23627245" target="_blank" rel="noopener">إلى</a> أن أعراض التعب الكظري تشمل:</p>
<ul>
<li>أمراض المناعة الذاتية</li>
<li>الإرهاق المزمن (الشعور الدائم بالتعب)</li>
<li>ضبابية الدماغ</li>
<li>تساقط الشعر</li>
<li>اختلال التوازن الهرموني</li>
<li>ضعف الاستجابة للإجهاد</li>
<li>مقاومة الإنسولين</li>
<li>الدوار</li>
<li>انخفاض الرغبة الجنسية</li>
<li>تقلُّب المزاج والتهيُّج</li>
<li>الاكتئاب</li>
<li>فقدان الكتلة العضلية أو العظمية</li>
<li>أمراض جلدية</li>
<li>اضطرابات النوم/توقف التنفس أثناء النوم</li>
<li>زيادة الوزن</li>
<li>اشتهاء الأطعمة الحلوة أو المالحة</li>
<li>فقدان الشهية</li>
</ul>
<p>كما هو واضح، قد ترتبط بعض الأعراض باضطرابات كامنة أخرى، بما في ذلك مشاكل صحية شائعة لدى النساء.</p>
<p>لحسن الحظ، تتشابه طرق مواجهة هذه المشاكل وتُعزز الصحة العامة. إذا عانيت من أي من هذه الأعراض، فهناك طرق طبيعية متعددة لدعم نظامك الكظري.</p>
<h2 id="causes"><span id="Causes"></span>الأسباب</h2>
<p>التعب الكظري هو حالة يعجز فيها الجسم والغدد الكظرية عن مجاراة كميات الضغوط الهائلة اليومية. رغم تشابهه أحيانًا مع اضطرابات المناعة الذاتية، إلا أنه قد يحاكي مقدمات لأمراض أخرى.</p>
<p>يعتقد أطباء الطب التكاملي أن نوبة إجهاد حادة أو ضغط مستمر (خاصة لأكثر من عام) قد يؤدي لإرهاق الغدد الكظرية واضطراب إفراز الكورتيزول. كما <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25035267" target="_blank" rel="noopener">يرون</a> أن قصور الكظر قد ينشأ بسبب:</p>
<ul>
<li>تجارب ضاغطة (وفاة عزيز، طلاق، جراحة)</li>
<li>التعرض للسموم البيئية والتلوث</li>
<li>ضغوط مستمرة (مشاكل مالية، علاقات سلبية، بيئة عمل سيئة، أو أي مواقف تثير الشعور بالعجز)</li>
<li>التفكير السلبي والصدمات العاطفية</li>
<li>قلة النوم</li>
<li>نظام غذائي غير صحي (بما في ذلك الحميات القاسية) والخمول البدني</li>
<li>الألم المزمن</li>
<li>حساسيات غذائية</li>
<li>أحداث سلبية في الطفولة</li>
<li>الجراحات</li>
<li>الاعتماد على منبهات مثل الكافيين أو مشروبات الطاقة</li>
<li>التهاب المفاصل الروماتويدي</li>
<li>داء السكري/اختلال مستويات الجلوكوز</li>
</ul>
<p>هل يمكن أن يسبب الإجهاد إرهاقًا شديدًا؟ نعم، بالتأكيد.</p>
<p>كشفت دراسة أن الطلاب <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23992539/" target="_blank" rel="noopener">المعرضين</a> لإجهاد مزمن أثناء التحضير لامتحانات طبية نهائية أظهرت ضعفًا في استجابة الكورتيزول الصباحية.</p>
<p>بمنع هذه الموجة الطبيعية من الكورتيزول (التي تساعد على اليقظة عند الاستيقاظ)، يُضعف الإجهاد قدرتك على الاستيقاظ الكامل بغض النظر عن ساعات النوم.</p>
<p>دراسة أخرى (2005) <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15813608/" target="_blank" rel="noopener">وجدت أن</a> الطلاب المصابين بمتلازمة <a href="https://draxe.com/health/chronic-fatigue-syndrome/">الإرهاق المزمن</a> يعانون من "اختلالات في الوظيفة الكظرية"، خاصة الإناث، مما يشير إلى ضعف التحفيز الطبيعي للغدد الكظرية.</p>
<p>قد يسهم الاكتئاب أيضًا في تطوير التعب الكظري. تظهر الأبحاث <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24144001" target="_blank" rel="noopener">أن</a> استجابات الكورتيزول لا تعود بسهولة لمستوياتها الطبيعية بعد نوبة اكتئاب شديدة، وقد تساهم في انتكاسة <a href="https://draxe.com/health/natural-remedies-depression/">الاكتئاب</a>.</p>
<p>هناك أدلة على شيوع خلل الوطاء في التصلب المتعدد (مرض مناعي ذاتي). يحقق الباحثون <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5502812/" target="_blank" rel="noopener">في أسباب</a> شيوع اختلال محور الوطاء-النخامي-الكظري في <a href="https://draxe.com/health/multiple-sclerosis-natural-treatments/">التصلب المتعدد</a>، ويُعتقد أن السبب هو إفراز غير طبيعي للكورتيزول.</p>
<h2 id="diagnosis-and-tests"><span id="Diagnosis_and_Tests"></span>التشخيص والفحوصات</h2>
<p>يوجد علاجات تقليدية وطبيعية للتعب الكظري. الخطوة الأولى هي التشخيص الدقيق، الذي يعوقه تأخر العديد من المرضى في طلب المساعدة.</p>
<h3 id="diagnosis-and-adrenal-fatigue-tests">التشخيص وفحوصات التعب الكظري</h3>
<p>يتأخر الكثيرون في استشارة الأطباء أو أخصائيي الغدد الصماء بشأن أعراض التعب الكظري، مما يحد من تشخيص الحالة.</p>
<p>مع ذلك، فإن استمرار الأعراض لفترة طويلة قد يكون منهكًا، كما أن بعضها قد يشير لحالات أكثر خطورة.</p>
<p>إذا ظهرت لديك أعراض التعب الكظري مجتمعة أو منفردة لفترة ممتدة، وأثرت على حياتك الطبيعية أو علاقاتك أو أنشطتك (العمل، الأسرة، الدراسة)، فمن الضروري مراجعة الطبيب.</p>
<h3 id="adrenal-fatigue-tests">فحوصات التعب الكظري</h3>
<p>تُمثل الفحوصات تحديًا بسبب عدم حسمها للتشخيص. يجب إجراؤها بواسطة مختص يفهم طبيعة الحالة.</p>
<p>أكثر الفحوصات شيوعًا هو قياس الكورتيزول في سوائل الجسم. نادرًا ما تكون فحوصات الدم مفيدة، لكن فحص اللعاب على مدار 24 ساعة قد يكشف أنماطًا غير طبيعية للكورتيزول (نقص أو فرط في الاستجابة للضغط).</p>
<p>كثيرًا ما يُفحص الغدة الدرقية بالتزامن مع الكورتيزول نظرًا لترابط النظامين الهرمونيين.</p>
<p>فحوصات أخرى مساعدة <a href="https://adrenalfatiguesolution.com/testing-for-adrenal-fatigue/" target="_blank" rel="noopener">تشمل</a>:</p>
<ul>
<li>اختبار تحفيز ACTH</li>
<li>فحص الهرمون المنبه للدرقية (TSH)</li>
<li>هرمون الدرقية الحر (FT3)</li>
<li>الثايروكسين الكلي (TT4)</li>
<li>نسبة الكورتيزول/DHEA</li>
<li>نسبة 17-HP/الكورتيزول</li>
<li>فحص النواقل العصبية</li>
</ul>
<p>يوجد أيضًا فحصان منزليان آمنان:</p>
<ul>
<li><strong>اختبار تقبض القزحية:</strong> تقترح النظرية أن القزحية لا تتقلص جيدًا مع الضوء عند ضعف الكظرين. يُجرى بتعريض العينين لضوء كشاف في غرفة مظلمة بشكل متكرر. في التعب الكظري، قد لا يستمر التقلص أكثر من دقيقتين وتتوسع الحدقتان رغم استمرار التعرض للضوء.</li>
<li><strong>اختبار انخفاض ضغط الدم الوضعي:</strong> في الأصحاء، يرتفع ضغط الدم عند الوقوف بعد الاستلقاء. باستخدام مقياس الضغط، يُقاس الضغط مستلقيًا ثم واقفًا. عدم الارتفاع أو الانخفاض قد يشير لضعف الكظرين.</li>
</ul>
<h2 id="conventional-treatment"><span id="Conventional_Treatment"></span>العلاج التقليدي</h2>
<p>نظرًا للجدل حول الحالة، قد تحتاج لاستشارة <a href="https://draxe.com/health/naturopathic-doctor/">اختصاصي علاج طبيعي</a> لعلاج التعب الكظري بمزيج من النصائح الغذائية، المكملات، والعلاجات الهرمونية عند الضرورة.</p>
<p>تشير الدراسات <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25425285" target="_blank" rel="noopener">إلى</a> أن جرعة فموية من 20 ملغ هيدروكورتيزون قد تُوصف أحيانًا لتنظيم الكورتيزول، بينما قد تُستخدم جرعة 50 ملغ مؤقتًا لكن دون انتظام أو بجرعات أعلى.</p>
<p>يجب مناقشة الآثار الجانبية المحتملة مع الطبيب.</p>
<h2 id="natural-remedies"><span id="Natural_Remedies"></span>العلاجات الطبيعية</h2>
<p>تشمل علاجات التعب الكظري الطبيعية:</p>
<ul>
<li>تخفيف الضغط البدني والنفسي</li>
<li>إزالة السموم</li>
<li>تجنب التفكير السلبي</li>
<li>تعويض الجسم بالأغذية الصحية، المكملات، والأنماط الفكرية الإيجابية</li>
</ul>
<p>للدعم الكظري، يُعد العلاج مشابهًا للأنظمة الغذائية الصحية التي تعالج الأسباب الكامنة للعديد من الحالات.</p>
<h3 id="1-follow-the-adrenal-fatigue-diet">اتباع نظام غذائي لدعم الكظر</h3>
<p>يُعد النظام الغذائي عاملًا محوريًا في التعافي. توجد أغذية تدعم الكظر وتعزز استعادته لوظيفته.</p>
<p>أولاً: استبعاد الأطعمة صعبة الهضم والسموم البيئية.</p>
<p>يهدف النظام إلى إزالة كل ما يُرهق الكظرين.</p>
<h4 id="mcetoc_1iv3bm1n21t"><strong>أطعمة يجب تجنبها:</strong></h4>
<ul>
<li><strong>الكافيين:</strong> يعطل دورة النوم ويعيق تعافي الكظرين. إذا لزم الأمر، يُستهلك بكمية محدودة قبل الظهر فقط.</li>
<li><strong>السكر والمحليات:</strong> تجنب السكر المضاف، شراب الذرة عالي الفركتوز، والمحليات الصناعية. انتبه للسكر المضاف في الخبز، الصلصات، والتوابل. استخدم العسل الخام أو الستيفيا باعتدال.</li>
<li><strong>الكربوهيدرات:</strong> رغم عدم ضررها دائمًا، إلا أن الالتهاب الذي تسببه مُشكل في التعب الكظري. اشتهاء الكربوهيدرات تحت الضغط يزيد إرهاق الكظرين. يُنصح بتجنب الغلوتين والنشويات المؤقتًا لتنظيم مستويات الطاقة.</li>
<li><strong>الأطعمة المعالجة والمطهوة بالميكروويف:</strong> تحتوي على مواد حافظة وملوثات يصعب هضمها وتستنزف طاقة الجسم. يُفضل شراء الأطعمة الطازجة وإعداد الوجبات منزليًا.</li>
<li><strong>اللحوم المعالجة:</strong> الإفراط في البروتين (خاصة اللحوم الحمراء التقليدية) قد يُخل بالتوازن الهرموني. اختر لحوم البقر المُغذاة على العشب والدواجن الطليقة، وتناولها باعتدال.</li>
<li><strong>الزيوت المهدرجة:</strong> زيوت نباتية (فول الصويا، الكانولا، الذرة) تسبب <a href="https://draxe.com/health/inflammation-at-the-root-of-most-diseases/">التهابًا</a> كظريًا. استخدم الدهون الصحية: زيت جوز الهند، زيت الزيتون، الزبدة العضوية، أو السمن.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1iv3bm1n21u"><strong>أطعمة يجب إضافتها:</strong></h4>
<ul>
<li>جوز الهند</li>
<li>الزيتون</li>
<li>الأفوكادو والدهون الصحية الأخرى</li>
<li>الخضروات الصليبية (قرنبيط، بروكلي، كرنب...)</li>
<li>الأسماك الدهنية (السلمون البري)</li>
<li>دجاج وديك رومي طليق</li>
<li>مرق العظام</li>
<li>المكسرات (الجوز، اللوز)</li>
<li>البذور (اليقطين، الشيا، الكتان)</li>
<li>عشب البحر والأعشاب البحرية</li>
<li>ملح البحر السلتي أو الهيمالايا</li>
<li>الأطعمة المخمرة الغنية بالبروبيوتيك</li>
<li>فطر تشاغا وكورديسيبس الطبي</li>
</ul>
<p>هذه الأطعمة غنية بالعناصر الغذائية، منخفضة السكر، وغنية بالدهون الصحية والألياف.</p>
<h3 id="2-supplements-and-herbs">المكملات والأعشاب</h3>
<p>تُعد المكملات والأعشاب الداعمة جزءًا أساسيًا في العلاج.</p>
<ul>
<li><strong>الأعشاب المُكيفة (Adaptogenic Herbs)</strong> مثل <a href="https://alherb.com/ashwagandha/">الأشواغاندا</a>، الروديولا الوردية، الشيساندرا، و<a href="https://alherb.com/tulsi/">الريحان المقدس</a>: تظهر الأبحاث <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19188053" target="_blank" rel="noopener">أنها</a> قد <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19188053/" target="_blank" rel="noopener">تخفض</a> الكورتيزول وتعدل الاستجابة للإجهاد.</li>
<li><strong>جذور العرقسوس:</strong> تزيد الـ DHEA وفق دراسات <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/21184804" target="_blank" rel="noopener"></a>. تحذير: <a href="https://alherb.com/licorice/">العرقسوس</a> له آثار جانبية. يُمنع على الحوامل ومرضى القلب/الكبد/الكلى <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8072387/" target="_blank" rel="noopener"></a>. تجنب تناوله لأكثر من 4 أسابيع وراقب ضغط الدم.</li>
<li><strong>زيت السمك (EPA/DHA):</strong> فوائده متعددة، تشمل مقاومة أعراض التعب الكظري (السكري، الخلل الذهني، التهاب المفاصل، مشاكل الجلد، زيادة الوزن، القلق/الاكتئاب).</li>
<li><strong>المغنيسيوم:</strong> عنصر ضروري لمكافحة قصور الكظر <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1200035/" target="_blank" rel="noopener"></a>.</li>
<li><strong>فيتامينات ب المركبة:</strong> يرتبط نقص فيتامين ب12 <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25723858/" target="_blank" rel="noopener"></a> بإجهاد قشر الكظر في دراسات حيوانية. نقص ب5 شائع في التعب الكظري.</li>
<li><strong>فيتامين ج:</strong> يُعرف كمقاوم للإجهاد، ويُقلل <a href="https://www.psychologytoday.com/us/articles/200304/vitamin-c-stress-buster" target="_blank" rel="noopener"></a> تأثيره ويسرع التعافي من الضغوط.</li>
<li><strong>فيتامين د:</strong> قد يؤثر <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/25723858" target="_blank" rel="noopener"></a> على اختلال الوظيفة الكظرية.</li>
<li><strong>السيلينيوم:</strong> وجدت دراسة حيوانية أن نقصه <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15322334/" target="_blank" rel="noopener"></a> يضعف الوظيفة الكظرية.</li>
<li><strong>زيت اللافندر (الخزامى):</strong> تُظهر الدراسات البشرية والحيوانية تأثيره <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18635155/" target="_blank" rel="noopener">المهدئ</a> وخفضه <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22192707/" target="_blank" rel="noopener">للكورتيزول</a> عند الاستنشاق.</li>
<li><strong>زيت إكليل الجبل (الروزماري):</strong> قد <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17291597" target="_blank" rel="noopener">يخفض</a> الكورتيزول والإجهاد التأكسدي.</li>
</ul>
<p>ملاحظة: استخدم مكملات من مصادر طبيعية موثوقة، وزيتًا عطريًا نقيًّا عضويًّا بنسبة 100%.</p>
<h3 id="3-reduce-stress">تخفيف الضغط النفسي</h3>
<p>يُعد إدارة الضغط النفسي حجر الزاوية في استعادة الوظيفة الكظرية. جرب <a href="https://draxe.com/health/stress-relievers/">مسكنات الضغط الطبيعية</a>:</p>
<ol>
<li>الراحة عند الشعور بالإرهاق.</li>
<li>النوم 8–10 ساعات ليلاً.</li>
<li>تجنب السهر، والحفاظ على دورة نوم منتظمة (النوم قبل الساعة 10 مساءً مثلاً).</li>
<li>الضحك وممارسة أنشطة ممتعة يوميًا.</li>
<li>تقليل ضغوط العمل والعلاقات.</li>
<li>تناول وجبات منتظمة، وتقليل الكافيين والسكر.</li>
<li>ممارسة الرياضة المعتدلة (حتى المشي). خصوصًا اليوغا التي <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3193654/" target="_blank" rel="noopener">تحسن</a> جودة الحياة وتقلل الاستجابة للضغط. إذا شعرت بالإرهاق بعد الرياضة، اقتصر على المشي حتى التعافي.</li>
<li>تجنب الأشخاص والحديث الذاتي السلبي.</li>
<li>تخصيص وقت للاسترخاء.</li>
<li>طلب الدعم النفسي عند التعرض لصدمات.</li>
</ol>
<p>الحوار الذاتي الإيجابي ضروري للشفاء. بيئتك عنصر حاسم بغض النظر عن النظام الغذائي والمكملات.</p>
<p>لذلك، كن لطيفًا مع نفسك. تجنب الحديث السلبي عن نفسك والآخرين. اختر التواجد مع أشخاص إيجابيين و<a href="https://draxe.com/health/positivity/">حافظ على التفاؤل</a>.</p>
<p>يدعم العلم <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/26802793" target="_blank" rel="noopener"></a> قدرة "استبدال الأفكار" (تلاوة نتائج إيجابية للضغوط) على تقليل القلق المرضي.</p>
<h2 id="4-recovery">التعافي</h2>
<p>مدة التعافي غير مدروسة بدقة، لكنها تستغرق وقتًا نظرًا لتراكم الإرهاق الكظري على مدى شهور أو سنوات.</p>
<p>التقديرات التقريبية:</p>
<ul>
<li>6–9 أشهر للحالات البسيطة.</li>
<li>12–18 شهرًا للحالات المتوسطة.</li>
<li>حتى 24 شهرًا للحالات الشديدة.</li>
</ul>
<p>النهج الأمثل هو تغييرات نمط حياة دائمة. قد يلاحظ البعض تحسنًا بعد أسابيع قليلة من تحسين النظام الغذائي واستخدام المكملات الداعمة.</p>
<p>الحياة المتوازنة (نوم، رياضة، متعة، بيئة إيجابية) هي الضمانة الأقوى لصحة كظرية دائمة.</p>
<h2 id="risks-and-side-effects"><span id="Risks_and_Side_Effects"></span>المخاطر والآثار الجانبية</h2>
<p>يجب تنفيذ أي تغييرات غذائية أو إضافة مكملات تحت إشراف طبي.</p>
<p>بشكل عام، فإن زيادة الأطعمة النباتية وتقليل المنبهات، السكريات، والأطعمة المعالجة مفيد للصحة بغض النظر عن التشخيص.</p>
<p>القلق الأكبر ينصب على الأعشاب، المكملات، والزيوت العطرية. لا تستخدمها دون إشراف طبي أو معرفة دقيقة بالجرعات، التوقيت، والمدة.</p>
<p>بعض الأعشاب (مثل الفطر الطبي، الأعشاب المُكيفة، بعض الزيوت) ممنوعة أثناء الحمل أو الرضاعة.</p>
<h2 id="final-thoughts">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>التعب الكظري حالة مثيرة للجدل تُعتبر "مرحلة انتقالية" بين الصحة والمرض.</li>
<li>يُعتقد أنه ناتج عن ضغوط مزمنة مرتفعة تُرهق الغدد الكظرية وتُسبب اختلال إفراز الكورتيزول.</li>
<li>أعراضه الشائعة: الإرهاق الشديد، ضبابية الدماغ، انخفاض الرغبة الجنسية، تساقط الشعر، مقاومة الإنسولين.</li>
<li>للمواجهة الطبيعية: استبعد الأطعمة المسببة للالتهاب (السكر، الكربوهيدرات الزائدة)، وركز على الأطعمة النباتية، اللحوم الخالية الطليقة، والدهون الصحية.</li>
<li>يمكن استخدام أعشاب، مكملات، وزيوت عطرية محددة تحت الإشراف الطبي.</li>
</ul>
<p> </p>
</section>
</article>
</div>
</div>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>نظام غذائي مضاد لحب الشباب: ما يجب تناوله لبشرة أكثر صفاءً وصحة</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/acne-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/acne-diet/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-27T10:25:22+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    حمية حب الشباب تؤثر خياراتنا الغذائية على صحة بشرتنا. ومع&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">حمية حب الشباب</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>تؤثر خياراتنا الغذائية على صحة بشرتنا. ومع ذلك، فإن العلاقة بين النظام الغذائي وحب الشباب معقدة. وحده الطبيب وأخصائي التغذية قادران على إرشادك حول كيفية تأثير بعض الخيارات الغذائية على صحتك الداخلية وحب الشباب. ذلك لأن النظام الغذائي يمكن أن يؤثر على هرموناتك وعوامل كامنة أخرى، مما قد يُحفز أو يُخفف من نوبات حب الشباب الهرمونية. يتضمن أفضل نظام غذائي لحب الشباب تناول أطعمة صحية غنية بالعناصر الغذائية والحفاظ على نمط حياة صحي. إن العناية الذاتية من خلال إدارة التوتر، وشرب كميات كافية من الماء، وتنظيم الوجبات لا تُساعد فقط في علاج حب الشباب، بل تُعزز أيضًا وظائف الجهاز الهضمي. يمكنك اتباع الاقتراحات الواردة في المقالة، والتشاور مع طبيبك لتحديد كيفية إدارة حب الشباب من خلال نظامك الغذائي.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>في هذه المقالة</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">حمية حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gm">ما الذي يسبب حب الشباب؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gn">النظام الغذائي وحب الشباب</a>
<ul>
<li><a href="#LowGlycemicIndex(GI)Diet">نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي (GI)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41go">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gp">الأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#Omega-3FattyAcids">أحماض أوميغا 3 الدهنية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gq">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gr">الأطعمة الغنية بأحماض أوميجا 3 الدهنية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FoodsContainingVitaminsA,D,AndE">3. الأطعمة التي تحتوي على فيتامينات أ، د، و هـ</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gs">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gt">الأطعمة الغنية بفيتامينات أ، د، و هـ</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#Antioxidant-richFoods">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gu">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41gv">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#DietEnrichedWithZinc-containingFoods">اتباع نظام غذائي غني بالأطعمة التي تحتوي على الزنك</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h0">ماذا يقول البحث؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h1">الأطعمة الغنية بالزنك</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#ControlledDairyIntake">تناول منتجات الألبان بشكل منظم أو بدونها</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h2">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h3">بدائل الحليب لتجنب حب الشباب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#ChocolateAndAcne">الشوكولاتة وحب الشباب</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h4">ماذا يقول البحث؟ </a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#OtherBestSupplementsToClearUpAcne">مكملات غذائية أخرى لعلاج حب الشباب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h5">الأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول حمية حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuo8eeg41h6">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<div class="infographic_div">
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41gm">ما الذي يسبب حب الشباب؟</h2>
</div>
<p>إذا كنتِ تعتقدين أن عدم العناية الجيدة بوجهكِ سبب ظهور حب الشباب، فتخلي عن هذه الفكرة. لأن هرموناتكِ تؤثر على ظهور حب الشباب، فهي تدفع بشرتكِ إلى إفراز زيوت زائدة. وعندما تتراكم طبقة من خلايا الجلد الميتة على المسام، يظهر حب الشباب. بالإضافة إلى ذلك، قد تُسبب عوامل أخرى، مثل التوتر، هذه الحالة (وتُسمى أيضًا حب الشباب الناتج عن التوتر).</p>
<p>بالنسبة لبعض الأشخاص، يقل حب الشباب مع التقدم في السن، وبالنسبة لبعضهم الآخر، يصبح شديدًا، وهذا يرجع إلى وظيفة جهاز المناعة وعوامل وراثية أخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>وفقًا <a href="https://dermatology.ca/public-patients/skin/acne/#:~:text=Acne%20affects%205.6%20million%20Canadians,adults%20ages%2020%20to%2040" rel="dofollow noopener">للجمعية الكندية للأمراض الجلدية (CDA)</a> ، فإن أكثر من 80% من المصابين بحب الشباب تتراوح أعمارهم بين 12 و24 عامًا. وتشير التقديرات إلى أن 99% من الحالات تُصاب بحب الشباب في الوجه. علاوة على ذلك، سيظل 25% من المراهقين يعانون من حب الشباب حتى سن 25 عامًا.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41gn" class="wp-block-heading"><span id="diet-and-acne-the-link" class="sc-toc-section">النظام الغذائي وحب الشباب</span></h2>
<p>لا ينكر البحث الصلة بين حب الشباب ونظامك الغذائي. ما تأكله يظهر على وجهك، والنظام الغذائي الصحي يساعدك على التخلص من حب الشباب. وجدت مراجعة للعديد من الدراسات أن بعض الأنظمة الغذائية مثل النظام الغذائي منخفض الكربوهيدرات والنظام الغذائي النباتي والنظام الغذائي المتوسطي والنظام الغذائي باليو والأطعمة يمكن أن تؤدي إلى تفاقم حب الشباب أو تقليله ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع مثل السكر والخبز الأبيض والأرز الأبيض تسبب امتصاصًا سريعًا للكربوهيدرات، مما يرفع مستويات الجلوكوز والأنسولين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7352659/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). هذا يزيد من إنتاج الدهون ويسبب حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). أيضًا، الحليب والمشروبات السكرية والمنتجات الدهنية هي أطعمة بارزة تسبب حب الشباب لدى البالغين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7287950/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك بعض المفاهيم الخاطئة فيما يتعلق بالصلة بين الأطعمة الدهنية وحب الشباب. وجدت دراسة استقصائية أجريت على 49 مشاركًا يعانون من حب الشباب أن 71٪ منهم يعتقدون أن سبب ذلك هو الأطعمة الدهنية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). من المهم ملاحظة أنه لا توجد حاليًا دراسات تدعم هذا الادعاء وأن هناك حاجة إلى مزيد من البحث.</p>
<p>تحدث براندون ويليام، وهو يوتيوبر، عن تجربته في التخلص من السكر والغلوتين من نظامه الغذائي لمكافحة حب الشباب. وقد لاحظ نتائج مبهرة بعد 60 يومًا. وقال: "بشرتي أصبحت صافية تمامًا تقريبًا، ولم يتبقَّ سوى آثار حمراء خفيفة من علاج حب الشباب السابق. كما اختفت تمامًا الأكزيما الحمراء المزعجة التي كنت أعاني منها في الجزء الداخلي من ذراعي في بداية التحدي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6BlPfnp85S8" rel="dofollow noopener">"</a> .<a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/#OtherBestSupplementsToClearUpAcne"></a></p>
<h3 id="LowGlycemicIndex(GI)Diet" class="wp-block-heading">نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي (GI)</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41go" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p>أُجريت العديد من الدراسات لمعرفة فعالية اتباع نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي. <strong>المؤشر الجلايسيمي (GI) هو مقياس تُصنف فيه الأطعمة حسب تأثيرها على مستويات السكر في الدم</strong> . بمعنى آخر، تتمتع الأطعمة التي لا ترفع مستويات السكر في الدم بمؤشر جلايسيمي منخفض. وجدت الدراسات السريرية والتجارب المُحكمة أن اتباع نظام غذائي منخفض المؤشر الجلايسيمي يُقلل من مؤشر الأندروجين الحر (أي يُسيطر على إطلاق هرمون يُسمى <span class="pop-pin">الأندروجين </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>، وهو أحد الأسباب الرئيسية لحب الشباب)، مما يُقلل من شدة حب الشباب ( <a href="https://www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gp" class="wp-block-heading">الأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>نخالة الشوفان والشوفان الملفوف</li>
<li>كل الدقيق</li>
<li>الأرز البني</li>
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>المكسرات والزبيب</li>
<li>الفول السوداني</li>
<li>العدس (الأحمر والأخضر)</li>
<li>الجزر (نيئ ومسلوق)</li>
<li>الباذنجان (الباذنجان أو الباذنجان)</li>
<li>بروكلي</li>
<li>الطماطم</li>
<li>فطر</li>
<li>الفلفل الأحمر</li>
<li>جوزة الهند</li>
<li>فاكهة الكيوي</li>
<li>البرتقال</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<p class="protip_content msg msg--info">تزيد الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع من إنتاج الدهون وتسبب ظهور حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). من بين الأطعمة ذات المؤشر الجلايسيمي المرتفع التي يجب تجنبها المشروبات والأطعمة السكرية، والبيض، وحبوب الإفطار، ورقائق البطاطس، والوجبات السريعة، ومنتجات الألبان المحلاة.</p>
</div>
</div>
<h3 id="Omega-3FattyAcids" class="wp-block-heading">أحماض أوميغا 3 الدهنية</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gq" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p>توجد هذه الأحماض الدهنية غالبًا في مصادر البروتين، مثل البيض والأسماك وبعض المصادر النباتية. كشفت دراسة نُشرت في مجلة "الدهون في الصحة والمرض" (Lipids in Health and Disease ) أن أحماض أوميغا 3 الدهنية مضادة للالتهابات، وأن من أدرجوا أحماض أوميغا 3 في نظامهم الغذائي شهدوا انخفاضًا في شدة حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gr" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بأحماض أوميجا 3 الدهنية</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>الأسماك مثل الماكريل والرنجة والسردين والسلمون</li>
<li>زيت كبد سمك القد</li>
<li>محار</li>
<li>كافيار</li>
<li>بذور الكتان</li>
<li>الجوز</li>
<li>بذور الشيا</li>
<li>فول الصويا</li>
<li>منتجات الألبان واللحوم التي تتغذى على العشب</li>
</ul>
<h3 id="FoodsContainingVitaminsA,D,AndE" class="wp-block-heading">3. الأطعمة التي تحتوي على فيتامينات أ، د، و هـ</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gs" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يُحارب فيتامين أ (الريتينول) حب الشباب عند استخدامه موضعيًا. وقد أظهرت دراسة أُجريت على كلٍّ من الرجال والنساء أن الريتينول كان فعالًا للغاية في علاج التهاب حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p><strong><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وجدت</span></sup> دراسة أجريت عام 2014 ونُشرت في مجلة Dermato <span class="pop-pin">Endocrinology</span> أن الأشخاص الذين يعانون من بشرة معرضة لحب الشباب لديهم مستويات منخفضة من فيتامين د<sup class="wptp-simple-tooltip">  </sup></strong>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ووجدت دراسة أخرى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب شهدوا تحسنًا في أعراضهم بعد أن بدأوا في تناول مكملات فيتامين د عن طريق الفم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>كما أن فيتامين E، إلى جانب فيتامين C، يساعد في منع تكوين <span class="pop-pin">الدهون </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">والبكتيريا</span>  </sup>ونمو البكتيريا المسببة لحب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gt" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بفيتامينات أ، د، و هـ</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>الجزر</li>
<li>صفار البيض</li>
<li>الحليب الخام كامل الدسم</li>
<li>سمك التونة</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li>كافيار</li>
<li>الفطر</li>
<li>سبانخ</li>
<li>الأفوكادو</li>
<li>زيت الزيتون</li>
<li>الطماطم</li>
</ul>
<h3 id="Antioxidant-richFoods" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gu" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يُعد الإجهاد التأكسدي أحد الأسباب الرئيسية لحب الشباب. يمتلك الجسم نظامًا دفاعيًا مضادًا للأكسدة، مثل إنزيم الكاتالاز (CAT) وإنزيم سوبر أكسيد ديسميوتاز (SOD)، الذي ينظم إنتاج أنواع الأكسجين التفاعلية (ROS)، مما يحافظ على توازن الأكسدة والاختزال في الخلايا. يؤدي ارتفاع مستويات أنواع الأكسجين التفاعلية وانخفاض مستويات مضادات الأكسدة إلى الإجهاد التأكسدي. لذا، يُنصح بتناول أطعمة غنية بمضادات الأكسدة لتجنب حب الشباب ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41gv" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بمضادات الأكسدة</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>الشوكولاتة الداكنة</li>
<li>التوت (التوت البري، والتوت الأسود، والتوت البري، والتوت الأزرق)</li>
<li>جوز البقان</li>
<li>الفاصولياء الحمراء</li>
<li>الكزبرة</li>
<li>الخرشوف (المسلوق)</li>
<li>الزبيب</li>
<li>الشاي الأخضر</li>
<li>بروكلي</li>
<li>الطماطم</li>
</ul>
<p> </p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">نصيحة سريعة</div>
<div class="protip_content">ومن الفواكه الأخرى الغنية بمضادات الأكسدة: الشمام، والبرتقال، والبابايا، والمانجو، والكيوي، والجريب فروت، والرمان، والتوت الآساي، والأناناس.</div>
</div>
</div>
<h3 id="DietEnrichedWithZinc-containingFoods" class="wp-block-heading">اتباع نظام غذائي غني بالأطعمة التي تحتوي على الزنك</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h0" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟</h4>
<p><strong>وفقًا للدراسات، فإن هذا المغذي الدقيق ضروري لنمو الجلد والحفاظ على وظيفته بشكل صحيح.</strong></p>
<p>كما أن الزنك فعال ضد البكتيريا المسببة لحب الشباب. وقد خلصت العديد من الدراسات إلى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب (رجالًا ونساءً) لديهم مستويات منخفضة بشكل ملحوظ من الزنك في أجسامهم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). عند تناوله عن طريق الفم، يُقلل الزنك من التهاب حب الشباب بشكل ملحوظ. لذلك، يُنصح بتناول الأطعمة الغنية بالزنك واستخدام المنتجات الغنية به لعلاج حب الشباب .</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h1" class="wp-block-heading">الأطعمة الغنية بالزنك</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>سبانخ</li>
<li>فرخة</li>
<li>الفطر</li>
<li>الزبادي أو الكفير</li>
<li>حمَل</li>
<li>الكاجو</li>
<li>الحمص</li>
<li>مسحوق الكاكاو</li>
<li>بذور السمسم</li>
<li>بذور اليقطين</li>
</ul>
<h3 id="ControlledDairyIntake" class="wp-block-heading">تناول منتجات الألبان بشكل منظم أو بدونها</h3>
<div class="wp-block-image wp-image-449085 size-full">
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h2" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>يشير الباحثون إلى أن منتجات الألبان قد تُفاقم حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لماذا؟ لأن الأبقار الحلوب تُحقن عادةً بحقن هرمونية لزيادة إنتاجها من الحليب. وعند تناول الحليب أو منتجات الألبان المصنوعة منه، يُسبب ذلك خللًا هرمونيًا في الجسم، مما يُحفز ظهور حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>علاوة على ذلك، فإن حليب البقر مخصص للعجول لمساعدتها على النمو، وهو محمل بالهرمونات والستيرويدات الأخرى التي ليست مناسبة بالتأكيد لحب الشباب.</p>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h3" class="wp-block-heading">بدائل الحليب لتجنب حب الشباب</h4>
<ul class="wp-block-list">
<li>حليب الأرز</li>
<li>حليب الصويا</li>
<li>حليب اللوز</li>
<li>حليب جوز الهند</li>
<li>حليب جوز النمر</li>
<li>حليب المكاديميا</li>
</ul>
<h3 id="ChocolateAndAcne" class="wp-block-heading">الشوكولاتة وحب الشباب</h3>
<h4 id="mcetoc_1iuo8eeg41h4" class="wp-block-heading">ماذا يقول البحث؟<strong> </strong></h4>
<p>وجدت دراسة أجريت عام 2013 أن الشوكولاتة قد تزيد من شدة حب الشباب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/?dopt=Abstract" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وأشارت دراسة أخرى أجريت عام 2014 إلى أن استهلاك الكاكاو قد يزيد من أعراض حب الشباب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). ومع ذلك، فإن الأدلة التي تثبت تورط الشوكولاتة في تفاقم حب الشباب محدودة للغاية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>ومن المرجح أن يكون السكر ومكونات الشوكولاتة الأخرى مسؤولة عن ظهور حب الشباب. إذا كنتِ محتارة بشأن تناول الشوكولاتة، فاختاري الشوكولاتة الداكنة وتحققي من محتواها من السكر والكربوهيدرات قبل تناولها.</p>
<h3 id="OtherBestSupplementsToClearUpAcne" class="wp-block-heading">مكملات غذائية أخرى لعلاج حب الشباب</h3>
<ul class="wp-block-list">
<li><strong>السيلينيوم:</strong> تشير دراسة نُشرت في <em>مجلة Advances in Dermatology and Allergology</em> إلى أن الأشخاص الذين يعانون من حب الشباب لديهم مستويات منخفضة من السيلينيوم في أجسامهم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). لذا، لتعزيز مستويات السيلينيوم لديك، يمكنك تناول المكملات الغذائية.</li>
<li><strong>فيتامين سي:</strong> يُعدّ هذا المضاد للأكسدة مُنقذًا لبشرتك. إذا كنتِ تتساءلين عن كيفية الحصول على بشرة صافية، فاستخدمي منتجات غنية بفيتامين سي، وتناولي المزيد من الأطعمة الحمضية. فهو لا يُعزز تجديد الخلايا فحسب، بل يُزيل أيضًا حب الشباب ويُقلل من ظهوره ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>فيتامين ب3 أو النياسين:</strong> هذا الفيتامين الأساسي فعال جدًا في علاج حب الشباب ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>هذه هي الأطعمة التي يمكنكِ تضمينها في نظامكِ الغذائي لتقليل خطر الإصابة بحب الشباب. بالإضافة إلى إضافة أطعمة صحية إلى نظامكِ الغذائي، من الضروري أيضًا تجنب الأطعمة التي تُسبب ضررًا لبشرتكِ المعرضة لحب الشباب. لقد أعددنا لكِ قائمة بالأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب. تابعي القراءة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41h5" class="wp-block-heading"><span id="foods-to-avoid-to-prevent-acne" class="sc-toc-section">الأطعمة التي يجب تجنبها للوقاية من حب الشباب</span></h2>
<p>إليك أفضل الأطعمة التي يجب عليك تجنب تناولها إذا كنت ترغبين في الحصول على بشرة صافية وخالية من حب الشباب المحرج!</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>الوجبات الخفيفة التي تحتوي على نسبة عالية من السكر مثل رقائق البطاطس والكعك وما إلى ذلك.</li>
<li>المشروبات التي تحتوي على نسبة عالية من السكر مثل المشروبات الغازية</li>
<li>الأطعمة التي تحتوي على الكربوهيدرات المكررة مثل الخبز الأبيض والمعكرونة</li>
<li>منتجات الألبان، مثل الحليب والجبن</li>
<li>الأطعمة المقلية</li>
<li>الأطعمة المصنعة التي تحتوي على إضافات ومواد حافظة</li>
<li>الشوكولاتة ذات المحتوى العالي من السكر</li>
</ul>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول حمية حب الشباب</h2>
<p class="llist">ما هي الأطعمة التي تسبب حب الشباب بشكل كبير؟</p>
<p class="ltext">الحبوب المكررة، وتناول السكر، والغلوتين، والأطعمة السريعة، ومنتجات الألبان، وبروتين مصل اللبن، والشوكولاتة، والأطعمة المصنعة هي الأطعمة الشائعة التي يمكن أن تؤدي إلى ظهور حب الشباب.</p>
<p class="llist">كيف تقوم بإزالة السموم من الجسم لعلاج حب الشباب؟</p>
<p class="ltext">يُحقق التخلص من سموم حب الشباب أفضل النتائج عند تضمين أطعمة كاملة، مثل الخضراوات والفواكه، في نظامك الغذائي. ارتشف شاي الديتوكس، وضع أقنعة التقشير، ونظف وجهك مرتين أو ثلاث مرات يوميًا.</p>
<p class="llist">هل القهوة سيئة لحب الشباب؟</p>
<p class="ltext">نعم، القهوة ضارة لحب الشباب. مع أنها قد لا تسببه، إلا أنها قد تزيده سوءًا.</p>
<p class="llist">هل الموز مفيد لعلاج حب الشباب؟</p>
<p class="ltext">نعم، الموز مفيد لحب الشباب. فهو يساعد على تقليل التهاب الجلد بفضل محتواه من فيتامين أ.</p>
<h2 id="mcetoc_1iuo8eeg41h6">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يجب عليك تضمين الأطعمة المناسبة في نظامك الغذائي لإدارة حب الشباب.</li>
<li>تعتبر الأطعمة التي تحتوي على أوميجا 3 وأوميجا 6 والأطعمة ذات المؤشر الجلوكوزي المنخفض مفيدة في السيطرة على حب الشباب.</li>
<li>تساعد الأطعمة الغنية بالفيتامينات والمعادن على الحصول على بشرة صحية.</li>
<li>تجنب منتجات الألبان لأنها قد تؤدي إلى تفاقم ظهور حب الشباب.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>حب الشباب: نظرة عامة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK279211/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي والأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4106357/</a></cite></li>
<li>مؤشر نسبة السكر في الدم (GI) أو الحمل الجلايسيمي (GL) والتدخلات الغذائية لتحسين ارتفاع سكر الدم بعد الوجبات لدى مرضى السكري من النوع الثاني: مراجعة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي وحب الشباب: مراجعة منهجية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8971946/</a></cite></li>
<li>العلاقة بين حب الشباب لدى البالغين والسلوكيات الغذائية: نتائج دراسة مجموعة NutriNet-Santé الاستباقية<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32520303/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32520303/</a></cite></li>
<li>النظام الغذائي وحب الشباب: دراسة استطلاعية لمعتقدات المرضى<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27222768/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/">www.stylecraze.com/articles/foods-to-include-in-your-acne-diet/</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/322639">www.medicalnewstoday.com/articles/322639</a></li>
<li><a href="https://www.health.harvard.edu/blog/does-diet-really-matter-when-it-comes-to-adult-acne-2020081920726">www.health.harvard.edu/blog/does-diet-really-matter-when-it-comes-to-adult-acne-2020081920726</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/acne/ss/slideshow-acne-best-worst-foods">www.webmd.com/skin-problems-and-treatments/acne/ss/slideshow-acne-best-worst-foods</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/322639">www.medicalnewstoday.com/articles/322639</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/health/anti-acne-diet">www.healthline.com/health/anti-acne-diet</a> </li>
<li>الدليل السريري لحب الشباب<br><cite><a href="https://www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.aad.org/member/clinical-quality/guidelines/acne</a></cite></li>
<li>تأثير النظام الغذائي الغني بالبروتين والمنخفض في نسبة السكر في الدم مقابل النظام الغذائي التقليدي عالي نسبة السكر في الدم على المعايير الكيميائية الحيوية المرتبطة بحب الشباب الشائع: تجربة عشوائية خاضعة للرقابة ومقنعة من قبل الباحثين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17448569/</a></cite></li>
<li>حب الشباب، والصحة العقلية، وأحماض أوميغا 3 الدهنية: تقرير عن الحالات<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2577647/</a></cite></li>
<li>فيتامين أ الفموي لعلاج حب الشباب. تقرير أولي<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6453848/</a></cite></li>
<li>أدلة أولية على نقص فيتامين د في حب الشباب العقدي الكيسي<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4580068/</a></cite></li>
<li>مقارنة مستويات فيتامين د لدى المرضى المصابين بحب الشباب وغير المصابين به: دراسة حالة وشاهد مقترنة بتجربة عشوائية محكومة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4999291/</a></cite></li>
<li>فيتامين E في الأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/</a></cite></li>
<li>استراتيجيات مضادة للبكتيريا ومضادات الأكسدة لعلاج حب الشباب من خلال المستخلصات النباتية<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2352914817302010</a></cite></li>
<li>مصل الزنك في حب الشباب الشائع<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6217164/</a></cite></li>
<li>مستوى الزنك في المصل وبروتين ربط الريتينول في حب الشباب<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/139912/</a></cite></li>
<li>تناول منتجات الألبان في المدرسة الثانوية وحب الشباب لدى المراهقين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15692464/</a></cite></li>
<li>تناول الشوكولاتة ينظم إنتاج السيتوكين لدى الأفراد الأصحاء<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23465690/</a></cite></li>
<li>دراسة مزدوجة التعمية وخاضعة للتحكم الوهمي لتقييم تأثير تناول الشوكولاتة على الأشخاص الذين لديهم تاريخ من حب الشباب<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4025515/</a></cite></li>
<li>العلاقة بين النظام الغذائي وحب الشباب<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2836431/</a></cite></li>
<li>أهمية النظام الغذائي في علاج حب الشباب الشائع (المعالج وغير المعالج)<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4884775/</a></cite></li>
<li>فيتامين سي في الأمراض الجلدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3673383/</a></cite></li>
<li>النياسين بجرعات عالية في علاج حب الشباب: دراسة تجريبية<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.researchgate.net/publication/314425582_High_dose_niacin_in_the_treatment_of_acne_vulgaris_a_pilot_study</a></cite></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li>ويكيبيديا </li>
<li><a href="https://www.wikipedia.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ol>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>سمك البلطي: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/tilapia/"/>
        <id>https://alherb.com/tilapia/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/483/tilapia-1.webp" medium="image" />
            <category term="مأكولات بحرية"/>

        <updated>2025-06-27T03:55:46+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/483/tilapia-1.webp" alt="سمك البلطي: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية" />
                    سمك البلطي . وهو سمك مياه عذبة ينتمي إلى فصيلة&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/483/tilapia-1.webp" class="type:primaryImage" alt="سمك البلطي: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية" /></p>
                <h2 id="introduction">سمك البلطي</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>. وهو سمك مياه عذبة <span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ينتمي إلى فصيلة السيكليد</span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> ينمو في البرك والأنهار والبحيرات والجداول الضحلة في درجات حرارة دافئة، وله طعم معتدل. يشبه سمكة الشمس، وله خطوط جانبية وزعنفة ظهرية طويلة.</span> سعره مناسب، وهو مصدر غني بالبروتين. ترجع فوائد البلطي العديدة إلى قيمته الغذائية الغنية وسعراته الحرارية المنخفضة. تناول البلطي مفيد لنمو العظام والحفاظ عليها، كما أنه يقلل من خطر الإصابة بالسرطان، ويحسن صحة الدماغ، ويحمي القلب، ويحارب علامات الشيخوخة، ويساعد في التحكم بالوزن. يمكنك تحضير العديد من الوصفات اللذيذة باستخدام البلطي. مع ذلك، قد تسبب أسماك المزارع التسمم بالزرنيخ والزئبق، وتزيد من الالتهابات. لذا، اشترِها من مصدر موثوق، واستشر طبيبك في حال حدوث أي طارئ.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن سمك البلطي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد سمك البلطي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed144">1. مفيد للعظام</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed145">2. يمنع أمراضًا مثل السرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed146">3. مفيد للدماغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed147">4. يحمي القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed148">5. يحارب الشيخوخة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed149">6. فقدان الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14a">7. لمرضى الغدة الدرقية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14b">8. يشفي الجروح</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14c">حقائق غذائية عن سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14d">نصائح تحضير سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار سمك البلطي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14e">خطر التسمم بالزرنيخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14f">خطر التسمم بالزئبق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14g">يمكن أن يزيد الالتهاب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14h">نسبة أوميغا 3 وأوميغا 6 غير متوازنة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14i">خطر الإصابة بالسرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14j">ثنائي الفينيل متعدد الكلور والمبيدات الحشرية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14k">البلطي مقابل السلمون: أيهما أفضل؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول سمك البلطي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunilsed14l">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى سمك البلطي</h2>
<table style="width: 100%; height: 677.7px;">
<tbody>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="en"> tilapia</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;">سمك البلطي</td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">L. الاسم العلمي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="fr"> Tilapia ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="de"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇸🇪 بالسويدي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="sv"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇳🇱 بالهولندي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="it"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇷🇺 بالروسي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="ru"> Тиляпии</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 49.15px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 49.15px;">🇨🇳 بالصيني</td>
<td style="width: 45.308%; height: 49.15px;"><span lang="zh"> 罗非鱼</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇯🇵 بالياباني </td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="ja"> ティラピア</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇪🇸 بالإسباني</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="es"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="pt"> ,</span> </td>
</tr>
<tr style="height: 48.35px;">
<td style="width: 54.5781%; height: 48.35px;">🇹🇷 بالتركي</td>
<td style="width: 45.308%; height: 48.35px;"><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل سمك البلطي</h2>
<p>هناك أربعة أنواع تجارية من سمك البلطي: البلطي الموزمبيقي، والبلطي الأزرق، والبلطي الأحمر، والبلطي النيلي. ويعود تاريخ سمك البلطي النيلي إلى الحضارة المصرية القديمة.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/05/Pesca_artesanal_de_Tilapia_%28Oreochromis_niloticus%29.jpg/500px-Pesca_artesanal_de_Tilapia_%28Oreochromis_niloticus%29.jpg" alt="الصيد الحرفي لأسماك البلطي (Oreochromis niloticus)" width="500" height="667" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>سمك البلطي : لاحظ حجم السمطة مقارنة بحجم  يد الانسان (Oreochromis niloticus)</strong><br>Rodriguezalonsosam, CC BY-SA 4.0</figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/ad/Oreochromis_niloticus_at_Kanchanaburi_market.jpg/500px-Oreochromis_niloticus_at_Kanchanaburi_market.jpg" alt="Oreochromis niloticus  سمك البلطي  في سوق كانشانابوري" width="500" height="667" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>  سمك البلطي Oreochromis niloticus  في سوق كانشانابوري</strong><br>Rup11, CC BY-SA 3.0 </figcaption>
</figure>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">يمكنكِ تخزين سمك البلطي المطبوخ في وعاء ضحل محكم الإغلاق، ثم حفظه في الثلاجة. يدوم مفعوله من 3 إلى 4 أيام.</span></p>
<p>من المثير للاهتمام أن سمك البلطي كان يُعتبر رمزًا للتجدد. حاليًا، يُربى في المزارع، وتُنتج أسماك هجينة لتلبية الطلب المتزايد في السوق. وغالبًا ما تُحقن بهرمونات النمو التي قد يكون لها تأثير ضار على البشر. لنتناول جميع إيجابيات وسلبيات سمك البلطي لنصل إلى خلاصة. .</p>
<h2 id="benefits">فوائد سمك البلطي</h2>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed144" class="wp-block-heading">مفيد للعظام</h3>
<p>سمك البلطي مفيد للعظام. فهو يحتوي على عناصر غذائية مثل فيتامين د ومعادن كالكالسيوم والفوسفور، وهي ضرورية لنمو العظام والحفاظ على صحتها. <strong>وقد أظهرت بعض الدراسات الحديثة أن الكولاجين من النوع الأول في سمك البلطي مفيد للغاية في الطب التجديدي</strong> ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3997882/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وقد أظهر نتائج واعدة في مساعدة تجديد خلايا العظام في المختبر، ويمكن استخدامه أيضًا كمادة حيوية داعمة في مجال طب الأسنان ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26657831/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13770-014-0114-8" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ) <strong>.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed145" class="wp-block-heading">يمنع أمراضًا مثل السرطان</h3>
<p>مثل العديد من أنواع الأسماك الأخرى، يحتوي سمك البلطي على السيلينيوم ومضادات الأكسدة التي تُحارب السرطان وتُعالج أمراض القلب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3705340/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). يُقلل السيلينيوم من نشاط الجذور الحرة ويُقلل من خطر الإصابة بالإجهاد التأكسدي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2698273/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25990817/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). كما أنه يمنع تحوّل الخلايا السليمة إلى خلايا سرطانية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20835649/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، وجد العلماء أن الببتيد المضاد للميكروبات (سلسلة قصيرة من الأحماض الأمينية)، الهيبسيدين 1-5، له تأثيرات مضادة للالتهابات، ويمكن استخدامه كعلاج جديد للسرطان ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21093514/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed146" class="wp-block-heading"> مفيد للدماغ</h3>
<p>يُعزز تناول سمك البلطي وظائف الدماغ لاحتوائه على أحماض أوميغا 3 الدهنية بكثرة، والتي تُعزز الوظائف العصبية وتتمتع بخصائص وقائية ( 10). كما أن سمك البلطي غني بالسيلينيوم، الذي ثبتت فعاليته في حماية الدماغ من أمراض مختلفة مثل الزهايمر وباركنسون والصرع ( 11 ) .   فهو يزيد <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26398431/" rel="dofollow noopener">من</a> تدفق الأكسجين إلى الدماغ، مما يُساعد في موازنة السوائل في جميع أنحاء الجسم. فهو لا يُرسب العناصر الغذائية في الجسم فحسب، بل يُعزز أيضًا صفاء الذهن.<sup class="wptp-simple-tooltip"> </sup><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26398431/" rel="dofollow noopener"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed147" class="wp-block-heading">يحمي القلب</h3>
<p>من الفوائد الصحية الأخرى لسمك البلطي تحسين صحة القلب. ونظرًا لخلوه من الكربوهيدرات، قد يساعد أيضًا في خفض مستوى الكوليسترول وإدارة مرض السكري. ولكن تجدر الإشارة إلى أن البلطي البري هو الذي يقوم بذلك، وليس البلطي المستزرع الذي يُغذى بالمواد الكيميائية، والذي عادةً ما تكون نسبة أحماض أوميغا 3 وأوميغا 6 الدهنية فيه غير متوازنة. يحتوي البلطي البري على نسبة أعلى من أحماض أوميغا 3 الدهنية مقارنةً بالبلطي المستزرع ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).  <strong>ووفقًا لدراسة حديثة، يمكن أن تساعد أحماض أوميغا 3 الدهنية في خفض ضغط الدم المرتفع والوقاية من النوبات القلبية والسكتات الدماغية <sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وتصلب</span></sup><span class="pop-pin"> الشرايين</span><sup class="wptp-simple-tooltip">  </sup></strong>( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25720716/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ) ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20673293/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed148" class="wp-block-heading">يحارب الشيخوخة</h3>
<p><strong>يحتوي سمك البلطي على مضادات الأكسدة وفيتامين E التي تعمل على تحسين صحة الجلد.</strong></p>
<p>يُحسّن هذان الفيتامينان بشرتكِ ويمنحانها إشراقةً. يُعدّ كلا الفيتامينين من مضادات الأكسدة الفعّالة، ما يعني أنهما يُساعدان على التخلص من الجذور الحرة الضارة، وبالتالي يُساعدان على تقليل الالتهاب والتوتر. كما يحميان البشرة من التلف الضوئي (تلف الجلد الناتج عن الأشعة فوق البنفسجية الضارة). ونتيجةً لذلك، تبقى بشرتكِ وعظامكِ وأعضاؤكِ وخلاياكِ نشيطةً وشابةً ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed149" class="wp-block-heading">يساعد على فقدان الوزن</h3>
<p>يمكن لسمك البلطي، مع اتباع نظام غذائي سليم وممارسة الرياضة، أن يُعزز جهود إنقاص الوزن بفضل غناه بالبروتين وانخفاض سعراته الحرارية. فهو غني جدًا بالبروتين ومنخفض جدًا في السعرات الحرارية. يُعدّ طريقة رائعة لتقليل استهلاك السعرات الحرارية، بالإضافة إلى تزويد الجسم بالعناصر الغذائية التي يحتاجها لأداء وظائفه بشكل سليم. كما يُمكن أن يكون خيارًا غذائيًا مناسبًا لمن يسعون لاستعادة لياقتهم البدنية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14a" class="wp-block-heading">مفيد لمرضى الغدة الدرقية</h3>
<p>يحتوي سمك البلطي على السيلينيوم الذي يلعب دورًا مهمًا في تنظيم الغدة الدرقية ويحسن الوظائف الهرمونية أيضًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5307254/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). <strong>سيضمن الأداء المنتظم للغدة الدرقية تعزيز عملية التمثيل الغذائي لديك ومنع زيادة/فقدان الوزن أو أي مرض آخر مرتبط بخلل في الغدة الدرقية.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14b" class="wp-block-heading">يشفي الجروح</h3>
<p>وجد العلماء أن ببتيد الكولاجين البحري من سمك البلطي النيلي أظهر تقدمًا كبيرًا في إغلاق الجروح الخدشية وجروح اللحم في الحيوانات المعملية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5408248/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>هذه هي الطرق الثمانية الرائعة التي يُفيد بها سمك البلطي صحتك. قد ترغب في إضافته إلى نظامك الغذائي فورًا! ومع ذلك، إليك بعض نصائح التحضير التي تساعدك على الاستفادة القصوى من فوائده ونكهاته. تعرّف على المزيد في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1iunilsed14c" class="wp-block-heading"><span id="tilapia-nutrition-facts" class="sc-toc-section">حقائق غذائية عن سمك البلطي</span></h2>
<p>سمك البلطي غني بالبروتين، ومنخفض السعرات الحرارية، وهو مصدر جيد للفيتامينات والمعادن. تعرف على قيمته الغذائية.</p>
<p>تحتوي أونصة واحدة من سمك البلطي على</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>السعرات الحرارية – 36</li>
<li>البروتين – 7.3 جرام</li>
<li>إجمالي الدهون - 0.7 جرام</li>
<li>الدهون المتعددة غير المشبعة - 0.11 جرام</li>
<li>الكربوهيدرات - 0 جرام</li>
<li>الكالسيوم – 3.9 ملغ</li>
<li>المغنيسيوم - 9.5 ملغ</li>
<li>البوتاسيوم - 106 ملغ</li>
<li>السيلينيوم - 15.2 ملغ</li>
<li>فيتامين هـ - 0.2 ملغ</li>
<li>النياسين – 1.3 ملغ</li>
<li>حمض الفوليك - 1.7 ميكروغرام</li>
<li>فيتامين ب12 – 0.5 ميكروغرام</li>
<li>حمض البانتوثينيك – 0.2 ملغ</li>
</ul>
<p>يُقال إن السيلينيوم الموجود في سمك البلطي يُعزز جهاز المناعة، بينما يُنصح باحتوائه على أوميغا 3 لتحسين صحة البصر. فهل سمك البلطي مفيد لك؟ وهل سمك البلطي صحي؟ لنكتشف ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1iunilsed14d" class="wp-block-heading"><span id="preparation-tips-for-tilapia-fish" class="sc-toc-section">نصائح تحضير سمك البلطي</span></h2>
<p>عند اختيار سمك البلطي للاستهلاك، احرص دائمًا على أن يكون طازجًا. يجب أن يكون لسمك البلطي الطازج رائحة بحرية خفيفة، وعينين صافيتين، ولحم متماسك.</p>
<p>إذا اخترت سمك البلطي المجمد، فتأكد من إذابته تمامًا وبرفق قبل طهيه. تذويبه في الثلاجة طوال الليل هو الطريقة الألطف، إذ يسمح للسمك بالذوبان ببطء وبشكل متساوٍ. تجنب إذابته في درجة حرارة الغرفة أو باستخدام الماء الساخن، فقد يؤدي ذلك إلى ذوبان غير متساوٍ ونمو البكتيريا.</p>
<p>إن اتباع هذه النصائح يمكن أن يضمن أن يكون سمك البلطي الخاص بك طازجًا ولذيذًا، مما ينتج عنه وجبة لذيذة.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار سمك البلطي</h2>
<p class="wp-block-heading"><strong><span id="is-it-safe-to-consume-tilapia" class="sc-toc-section">هل من الآمن تناول سمك البلطي؟</span></strong></p>
<p>هل سمك البلطي صحي؟ نعم، إذا كان من صيد بري. أما إذا كان من تربية المزارع، فهناك العديد من المخاوف، ويجب أن تكون على دراية بها وتتخذ قرارًا واعيًا عند شراء أو طلب سمك البلطي. إليك ما يجب أن تعرفه.</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14e"><strong>خطر التسمم بالزرنيخ</strong></h3>
<p>محزن ولكنه حقيقي. قام العلماء بتقييم أسماك البلطي المُستزرعة في تايوان، والتي وُجد أنها تحتوي على الزرنيخ ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21879859/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). الزرنيخ مادة معدنية مُسببة للسرطان، والتعرض المزمن للزرنيخ يزيد من خطر الإصابة بالسرطان ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3235889/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14f"><strong>خطر التسمم بالزئبق</strong></h3>
<p>ربما سمعتَ عن التسمم بالزئبق المرتبط بأسماك البلطي أو الأسماك عمومًا. هذا صحيح. فقد وجد العلماء أن أسماك البلطي، سواءً أكانت في المياه العذبة أم في المزارع المائية، يمكن أن تتراكم فيها الزئبق. ومع ذلك، فإن أسماك البلطي في المياه العذبة تُشكل خطر وفيات أقل بنسبة 5% تقريبًا مقارنةً بالتسمم بالزئبق الذي تُسببه أسماك البلطي المُستزرعة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27207496/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14g"><strong>يمكن أن يزيد الالتهاب</strong></h3>
<p>يُعرف سمك البلطي أيضًا باسم الدجاج المائي نظرًا لمحتواه البروتيني وفوائده الصحية العديدة. إلا أن تناول سمك البلطي المُربى في المزارع قد يُسبب زيادة الالتهابات في الجسم، مما قد يؤدي بدوره إلى <span class="pop-pin">التهاب المفاصل </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وزيادة</span>  </sup>الوزن وأمراض القلب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18589026/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14h"><strong>نسبة أوميغا 3 وأوميغا 6 غير متوازنة</strong></h3>
<p>النسبة المثالية لأحماض أوميغا 3 وأوميغا 6 الدهنية هي 1:1. أما في أسماك البلطي المُستزرعة، فتتراوح النسبة بين 2:1 و4:1، مما قد يُسبب العديد من الأمراض، بما في ذلك <span class="pop-pin">ارتفاع ضغط الدم </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">وأمراض</span>  </sup>القلب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14i"><strong>خطر الإصابة بالسرطان</strong></h3>
<p>تتعرض الأسماك المُستزرعة للمعادن الثقيلة التي تدخل في النهاية إلى الجسم البشري. قد يؤدي تناول كميات كبيرة منها إلى طفرات في الحمض النووي والإصابة بالسرطان ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16568791/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، لا تُربى جميع الأسماك المُستزرعة في ظروف تربية صحية ونظيفة، مما يؤدي إلى العديد من الأمراض الأخرى.</p>
<h3 id="mcetoc_1iunilsed14j"><strong>ثنائي الفينيل متعدد الكلور والمبيدات الحشرية</strong></h3>
<p>وجد الباحثون أن سمك البلطي المزروع في المزارع يحتوي على العديد من الملوثات، مثل ثنائي الفينيل متعدد الكلور (PCBs)، والكلور العضوي (OC)، والفوسفور العضوي (OPs)، والسداسي كلورو البنزين (HCB)، ومبيدات الحشرية تريفلورالين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23911921/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iunilsed14k" class="wp-block-heading"><span id="tilapia-vs-salmon-which-is-better" class="sc-toc-section">البلطي مقابل السلمون: أيهما أفضل؟</span></h2>
<p>يحتوي كل من سمك البلطي والسلمون على كميات متشابهة من البروتين. ومع ذلك، يكمن الاختلاف الرئيسي بينهما في محتواهما من السعرات الحرارية. يحتوي 100 غرام من سمك السلمون على 208 سعرات حرارية، وهو أعلى بكثير من 96 سعرة حرارية في سمك البلطي. يمكن أن يُعزى انخفاض محتوى السعرات الحرارية في هذا الأخير إلى انخفاض محتواه من الدهون (1.7 غرام) مقارنة بـ 13.4 غرام من إجمالي الدهون في سمك السلمون ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175167/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175176/nutrients" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وهذا يجعل سمك البلطي مصدرًا أفضل للبروتين الخالي من الدهون، وهو مثالي لأولئك الذين يرغبون في إنقاص الوزن. ومع ذلك، فإن كلا النوعين من الأسماك مغذيان وغنيان بالعناصر الغذائية، مثل النياسين والمغنيسيوم. يمكنك اختيار أي منهما حسب تفضيلاتك الشخصية وأهدافك الغذائية.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول سمك البلطي</h2>
<p class="llist">هل سمك البلطي صحي أكثر من الدجاج؟</p>
<p class="ltext">يُعدّ كلٌّ من سمك البلطي والدجاج مصدرًا ممتازًا للبروتين الخالي من الدهون. ومع ذلك، يحتوي سمك البلطي على دهون أوميغا 3 أكثر من الدجاج.</p>
<p class="llist">هل يمكن تناول سمك البلطي يوميا؟</p>
<p class="ltext">لا، توصي إدارة الغذاء والدواء باستهلاك من 8 إلى 12 أونصة من سمك البلطي في الأسبوع، وهو ما يعادل تقريبًا مرتين إلى ثلاث مرات في الأسبوع.</p>
<p class="llist">هل سمك البلطي مفيد للكبد؟</p>
<p class="ltext">نعم، سمك البلطي هو سمك زيتي، وقد يساعد استهلاكه باعتدال في خفض مخاطر الإصابة بمرض الكبد الدهني ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4588084/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7512147/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iunilsed14l">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>تعتبر سمكة البلطي من الأسماك التي تعيش في المياه العذبة، وهي غنية بالبروتين والعديد من العناصر الغذائية.</li>
<li>تعتبر الأسماك البلطي غنية بالأحماض الدهنية أوميغا 3، التي تعمل على تحسين الوظائف العصبية وتساعد الدماغ على العمل بشكل أفضل.</li>
<li>تعمل مضادات الأكسدة وفيتامين E الموجودة في سمك البلطي على تفتيح لون بشرتك وتعزيزه وحمايتها من أضرار أشعة الشمس.</li>
<li>لأن أسماك البلطي تُربى في المزارع، فإنها تزيد من خطر الإصابة بالسرطان والتسمم بالزئبق. لذلك، اشترِها دائمًا من مصدر موثوق واستشر طبيبك فورًا.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>يُظهر الببتيد المضاد للميكروبات، الهيبسيدين 1-5، في سمك البلطي (Oreochromis mossambicus)، نشاطًا مضادًا للأورام في الخلايا السرطانية. الببتيدات، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21093514/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21093514/</a></li>
<li>يُحفّز كولاجين سمك البلطي المُحلّل تمايزًا عظميًا لخلايا الرباط اللثوي البشري. المواد الطبية الحيوية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26657831/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26657831/</a></li>
<li>هل يُعدّ السيلينيوم علاجًا محتملًا لنقائل السرطان؟ مجلة "المغذيات"، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3705340/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3705340/</a></li>
<li>المخاطر الصحية لتناول الإنسان لأسماك المزارع المائية: التراكم الحيوي للزرنيخ والتلوث. مجلة العلوم البيئية والصحة. الجزء أ، المواد السامة/الخطرة والهندسة البيئية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21879859/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21879859/</a></li>
<li>محتوى الأحماض الدهنية المتعددة غير المشبعة المفيدة وغير المفيدة الموجودة في الأسماك الشائعة. مجلة الجمعية الأمريكية للتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18589026/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18589026/</a></li>
<li>المجموعات الغذائية واحتمالية الإصابة بمرض الكبد الدهني غير الكحولي: مراجعة منهجية وتحليل تلوي. المجلة البريطانية للتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7512147/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7512147/.</a></li>
<li>فيتامين هـ في طب الأمراض الجلدية، المجلة الهندية للأمراض الجلدية الإلكترونية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4976416/</a></li>
<li>السيلينيوم: دوره كمضاد للأكسدة في صحة الإنسان، الصحة البيئية والطب الوقائي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2698273/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2698273/</a></li>
<li>السيلينيوم ومرض الغدة الدرقية: من الفيزيولوجيا المرضية إلى العلاج، المجلة الدولية للغدد الصماء، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5307254/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5307254/</a></li>
<li><br>سمك البلطي النيء<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175176/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175176/nutrients</a></li>
<li>السلامة البيولوجية لكولاجين الأسماك (البلطي)، مركز البحوث الطبية الحيوية الدولي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3997882/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3997882/</a></li>
<li>دور البروتينات السيلينية في السرطان. Revista da Associação Médica Brasileira، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20835649/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20835649/</a></li>
<li>تقييم مخاطر التعرض للزئبق وميثيل الزئبق على أنواع أسماك البلطي في المياه العذبة. علم السموم البيئية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27207496/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27207496/</a></li>
<li>التعرض للزرنيخ وتسببه في الإصابة بالسرطان لدى البشر، مجلة علم السموم، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3235889/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3235889/</a></li>
<li>تحليل مكاني للمخاطر المسرطنة المحتملة المرتبطة بتناول الزرنيخ في أسماك البلطي المائية (Oreochromis mossambicus) في المناطق شديدة التوطن لمرض القدم السوداء. علوم وتكنولوجيا البيئة، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16568791/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16568791/</a></li>
<li>تأثير الكولاجين من النوع الأول المشتق من قشور سمك البلطي على الخلايا الشبيهة بالخلايا العاجية. هندسة الأنسجة والطب التجديدي، الجمعية الكورية لهندسة الأنسجة والطب التجديدي.<br><a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s13770-014-0114-8">link.springer.com/article/10.1007/s13770-014-0114-8</a></li>
<li>تأثير أشكال ومستويات السيلينيوم الغذائي على حالة مضادات الأكسدة والمعايير المرتبطة بالإجهاد التأكسدي في زريعة سمك التروت قوس قزح (Oncorhynchus mykiss). المجلة البريطانية للتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25990817/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25990817/</a></li>
<li>بقايا مبيدات الآفات المتعددة وثنائي الفينيل متعدد الكلور في أسماك البلطي النيلي وسمك السلور في مدينة أسيوط، مصر. علم البيئة الكلية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23911921/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23911921/</a></li>
<li>ببتيدات الكولاجين البحري من جلد سمك البلطي النيلي (Oreochromis niloticus): التوصيف وتقييم التئام الجروح، الأدوية البحرية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5408248/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5408248/</a></li>
<li>أهمية السيلينيوم والسيلينوبروتين لوظائف الدماغ: من الحماية المضادة للأكسدة إلى الإشارات العصبية. مجلة الكيمياء الحيوية غير العضوية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26398431/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26398431/</a></li>
<li>الأسماك، سمك السلمون، الأطلسي، مزارع، نيئة<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175167/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/175167/nutrients</a></li>
<li>الأسماك الزيتية والقهوة والجوز: علاج غذائي لمرض الكبد الدهني غير الكحولي. المجلة العالمية لأمراض الجهاز الهضمي، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4588084/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4588084/</a></li>
<li><a href="https://draxe.com/nutrition/tilapia/">draxe.com/nutrition/tilapia/</a></li>
<li><a href="https://www.health.com/tilapia-benefits-8422634">www.health.com/tilapia-benefits-8422634</a></li>
<li><a href="https://www.verywellhealth.com/tilapia-fish-8406858">www.verywellhealth.com/tilapia-fish-8406858</a></li>
<li><a href="https://www.medicalnewstoday.com/articles/322493">www.medicalnewstoday.com/articles/322493</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/health-benefits-tilapia">www.webmd.com/diet/health-benefits-tilapia</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/tilapia-fish">www.healthline.com/nutrition/tilapia-fish</a> </li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/benefits-of-tilapia-fish/">www.stylecraze.com/articles/benefits-of-tilapia-fish/</a> </li>
<li>أحماض أوميغا-6 (n-6) وأوميغا-3 (n-3) الدهنية في سمك البلطي وصحة الإنسان: مراجعة. المجلة الدولية لعلوم الأغذية والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/</a></li>
<li>أحماض أوميغا-6 (n-6) وأوميغا-3 (n-3) الدهنية في سمك البلطي وصحة الإنسان: مراجعة. المجلة الدولية لعلوم الأغذية والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19757249/</a></li>
<li>أحماض أوميغا 3 الدهنية وأمراض القلب والأوعية الدموية. المجلة الأوروبية للعلوم الطبية والدوائية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25720716/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25720716/</a></li>
<li>أحماض أوميغا 3 الدهنية طويلة السلسلة والدماغ: مراجعة للتأثيرات المستقلة والمشتركة لأحماض EPA وDPA وDHA، مجلة Frontiers in Aging Neuroscience، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4404917/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4404917/</a></li>
<li>الآثار المفيدة لأحماض أوميغا 3 الدهنية في أمراض القلب والأوعية الدموية. مجلة ممارسة الحيوانات الصغيرة، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20673293/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20673293/</a></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا سمك البلطي</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tilapia" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia tilapia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ul>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>سمك أبو سيف: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/swordfish/"/>
        <id>https://alherb.com/swordfish/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/482/swordfish.webp" medium="image" />
            <category term="مأكولات بحرية"/>

        <updated>2025-06-27T02:57:30+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/482/swordfish.webp" alt="سمك أبو سيف: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية" />
                    سمك أبو سيف سمك أبو سيف ( Xiphias gladius )&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/482/swordfish.webp" class="type:primaryImage" alt="سمك أبو سيف: الفوائد والأضرار الصحية والغذائية" /></p>
                <h2 id="introduction">سمك أبو سيف</h2>
<div id="conclusion_div">
<p><strong>سمك أبو سيف</strong> ( <strong>Xiphias gladius</strong> ) سمكة  كبيرة مهاجرة مفترسة، تعيش في المياه الدافئة والمعتدلة في المحيط الأطلسي والهادئ والهندي. ذات قيمة غذائية مميزة. فهي غنية بالسيلينيوم وأحماض أوميغا 3 الدهنية والفيتامينات. هذه العناصر الغذائية مسؤولة عن فوائد سمك أبو سيف العديدة. قد يعزز تناوله صحة القلب، ويعزز وظائف الدماغ، ويحسن الرؤية، ويزيد كثافة المعادن في العظام لدى النساء. ومع ذلك، فإن ارتفاع مستويات الزئبق في هذا النوع من الأسماك المفترسة قد يزيد من خطر الإصابة بالسرطان ويؤثر سلبًا على الدماغ. لذا، تناول سمك أبو سيف باعتدال واستمتع بفوائده الصحية.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن سمك أبو سيف</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">سمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى سمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#plant">شكل ووصف سمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد سمك أبو سيفž</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd8v">قد يعزز صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd90">قد يمنع السرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd91">قد يعزز وظائف المخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd92">قد يحسن الرؤية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd93">قد يحسن صحة العظام</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd94">قد يعالج التهاب المفاصل الروماتويدي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd95">قد يعزز المناعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iung0hpd96">قد يساعد في امتصاص الكالسيوم</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iunf08c15t">الملف الغذائي لسمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار سمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول سمك أبو سيف</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iunf08c15u">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى سمك أبو سيف</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> swordfish</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>سمك أبو سيف</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> Xiphias gladius</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> L'espadon </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Der Schwertfisch</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Svärdfisken </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> Il pesce spada </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> Меч-рыба</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 剑旗鱼</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> メカジキ</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td>El pez espada</td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> O espadarte</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> Kılıç balığı</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>تمت تسمية السمكة بهذا الاسم بسبب منقارها المسطح الذي يشبه السيف، والاسم مشتق من المصطلح اليوناني "xiphos" والذي يعني "السيف".</p>
<h2 id="plant">شكل ووصف سمك أبو سيف</h2>
<div id="sc_afs"></div>
<p>سمك أبو سيف سمك صيد شائع يصطاده الصيادون لأغراض ترفيهية وتجارية. يستخدم الصيادون عادةً الخيوط الطويلة والحراب لصيده. يهاجر سمك أبو سيف إلى المياه الباردة في الصيف بحثًا عن الطعام. تُعد الأسماك واللافقاريات، مثل الحبار، من بين وجباته المفضلة. يتميز بجسم مستدير، وعيون واسعة، ومنقار طويل يشبه السيف، يُصيب الفريسة ويصعقها. يفتقر سمك أبو سيف البالغ إلى الأسنان والقشور.يُباع لحم سمك أبو سيف (أو شريحة لحمه) طازجًا أو مُجمدًا، وقد تختلف قيمته الغذائية تبعًا لذلك. .</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/25/Xiphias_gladius.jpg/500px-Xiphias_gladius.jpg" alt="سمك أبو سيف على سطح السفينة أثناء عمليات الصيد بالخيط الطويل" width="500" height="667" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >
<div><strong>سمكة أبو سيف على سطح السفينة أثناء عمليات الصيد بالخيط الطويل</strong><br>Derke Snodgrass, NOAA/NMFS/SEFSC/SFD, Public domain</div>
</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد سمك أبو سيف</h2>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd8v" class="wp-block-heading">قد يعزز صحة القلب</h3>
<p>يحتوي سمك أبو سيف على السيلينيوم وفيتامين د3 وأحماض أوميغا 3 الدهنية. يُعد السيلينيوم ضروريًا للحفاظ على صحة القلب، خاصةً لدى المرضى المعرضين لخطر قصور القلب وأمراض القلب والأوعية الدموية. يحافظ فيتامين د3 على صحة الأوعية الدموية ووظائف القلب. وقد أظهرت العديد من التجارب السريرية أن حمضي EPA وDHA يقللان من خطر الوفيات المرتبطة بأمراض القلب، وأن تناول 0.5 إلى 1.8 غرام يوميًا من حمضي EPA وDHA يحافظ على صحة القلب. قد يخفضان ضغط الدم ويحسنان وظائف الأوعية الدموية وصحة القلب ( <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ejhf.1644" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a href="https://journals.lww.com/co-clinicalnutrition/Abstract/2008/11000/Vitamin_D_in_the_prevention_and_treatment_of.13.aspx" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002914905014542" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd90" class="wp-block-heading">قد يمنع السرطان</h3>
<p>تتمتع أحماض أوميجا 3 الدهنية وفيتامين د بخصائص مضادة للالتهابات قد تساعد في تقليل خطر الإصابة بالسرطان (وخاصة سرطان القولون والمستقيم) ( <a class="citation_class" href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2004.045260" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). كما قد تساعد هذه العناصر الغذائية أيضًا في منع انتشار الخلايا السرطانية داخل الجسم، ( <a class="citation_class" href="https://link.springer.com/article/10.1186/1471-2407-9-216" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd91" class="wp-block-heading">قد يعزز وظائف المخ</h3>
<p><strong>قد تساعد العناصر الغذائية الأساسية في سمك أبو سيف على تعزيز وظائف الدماغ والقدرات الإدراكية.</strong> يعزز فيتامين د نمو الدماغ ووظائفه. يُعد توازن تركيزات السيلينيوم (الموجود في سمك أبو سيف على شكل بروتينات السيلينيوم) في الدم والدماغ ضروريًا لصحة وظائف الدماغ وبقاء الخلايا العصبية. كما يُعد حمض الدوكوساهيكسانويك (DHA) ضروريًا لوظائف الدماغ وتحسين الإدراك ( <a class="citation_class" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0303720711002565" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12807419/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4772061/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd92" class="wp-block-heading">قد يحسن الرؤية</h3>
<p>يقلل حمضا EPA وDHA من خطر الإصابة باضطرابات العين الالتهابية، مثل جفاف العين (DED) والتنكس البقعي المرتبط بالعمر (AMD). هذه الدهون الصحية تقلل الالتهاب وتحمي أعيننا ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6945974/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd93" class="wp-block-heading">قد يحسن صحة العظام</h3>
<p><strong>سمك أبو سيف غني بالعناصر الغذائية التي تُحافظ على قوة وصحة العظام.</strong> يساعد فيتامين د على الحفاظ على مستويات الكالسيوم والفوسفور في المعدلات الطبيعية، ويحافظ على قوة وصلابة العظام، ويحافظ على الوظائف الخلوية الأساسية. يُعزز السيلينيوم (على شكل بروتينات السيلينيوم) نمو العظام، وقد تزيد أحماض أوميغا 3 الدهنية من كثافة المعادن في العظام لدى النساء ( <a class="citation_class" href="https://academic.oup.com/jn/article/126/suppl_4/1159S/4724783?login=true" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33859201/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0190539" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd94" class="wp-block-heading">قد يعالج التهاب المفاصل الروماتويدي</h3>
<p>وجد الباحثون أن تناول جرعة يومية من أحماض أوميغا 3 الدهنية بمقدار 2.6 غرام قد يُخفف من أعراض التهاب المفاصل الروماتويدي. بالإضافة إلى ذلك، قد تكون النساء فوق سن الخمسين أقل عرضة للإصابة بالتهاب المفاصل الروماتويدي عند تناولهن كميات كافية من فيتامين د ( <a class="citation_class" href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/art.1780370608" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14730601/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd95" class="wp-block-heading">قد يعزز المناعة</h3>
<p>تُحسّن أحماض أوميغا 3 الدهنية وظيفة الخلايا المناعية، ما يُحسّن الاستجابة المناعية للجسم. كما يُؤثّر فيتامين د على استجابة الجهاز المناعي، ويُقلّل من خطر الإصابة بالعدوى والأمراض الأخرى. يؤثر السيلينيوم على المناعة بطرق مُختلفة. ففي الأفراد الذين لديهم مستويات منخفضة من السيلينيوم، قد يكون له تأثير أكبر على الوظيفة المناعية ( <a class="citation_class" href="https://www.mdpi.com/1422-0067/20/20/5028" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4251419/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3723386/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iung0hpd96" class="wp-block-heading">قد يساعد في امتصاص الكالسيوم</h3>
<p>قد يُحسّن سمك أبو سيف امتصاص الكالسيوم في الجسم بفضل محتواه من فيتامين د، وهو عامل رئيسي في أيض الكالسيوم. تُعد المستويات الكافية من فيتامين د ضرورية لتحسين كفاءة امتصاص الكالسيوم. فبدونه، لا يستطيع الجسم امتصاص سوى 10-15% من الكالسيوم الغذائي، ولكن مع وجود كمية كافية من فيتامين د، قد يرتفع الامتصاص إلى 30-40%. في دراسات أُجريت على القوارض، أُصيبت القوارض التي تفتقر إلى مستقبلات فيتامين د بتلين العظام، وهو حالة يمكن علاجها باتباع نظام غذائي غني بالكالسيوم واللاكتوز. وهذا يُبرز الدور الحاسم لفيتامين د في تعزيز تمعدن العظام بشكل سليم من خلال تعزيز امتصاص الكالسيوم في الأمعاء ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2669834/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iunf08c15t" class="wp-block-heading"><span id="nutrition-profile-of-swordfish" class="sc-toc-section">الملف الغذائي لسمك أبو سيف</span></h2>
<p>تحتوي مائة جرام من سمك أبو سيف النيء على ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173703/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ):</p>
<figure class="wp-block-table newtable">
<table class="has-fixed-layout">
<tbody>
<tr>
<td>سعرات حرارية</td>
<td>144 سعرة حرارية</td>
</tr>
<tr>
<td>البروتينات</td>
<td>19.7 جرام</td>
</tr>
<tr>
<td>إجمالي الدهون (الدهون)</td>
<td>6.65 جرام</td>
</tr>
<tr>
<td>الصوديوم</td>
<td>81 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>البوتاسيوم</td>
<td>418 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>الكالسيوم</td>
<td>5 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>حديد</td>
<td>0.38 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>المغنيسيوم</td>
<td>29 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>الفوسفور</td>
<td>255 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>الزنك</td>
<td>0.66 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>السيلينيوم</td>
<td>57.4 ميكروغرام</td>
</tr>
<tr>
<td>فيتامين د</td>
<td>13.9 ميكروغرام</td>
</tr>
<tr>
<td>فيتامين هـ</td>
<td>2.02 ملغ</td>
</tr>
<tr>
<td>الكوليسترول</td>
<td>66 ملغ</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption class="wp-element-caption"></figcaption>
سمك أبو سيف غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية، وخاصةً حمض إيكوسابنتاينويك (EPA) وحمض دوكوساهيكسانويك (DHA) ( <a class="citation_class" href="https://www.researchgate.net/publication/270683826_INTERNATIONAL_JOURNAL_OF_ENGINEERING_SCIENCES_RESEARCH_TECHNOLOGY_Seasonal_Effects_on_the_Levels_of_Omega_3_Fatty_Acids_in_Swordfish_Xiphias_Gladius_Muscles_According_to_Body_Parts" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). وهو </figure>
<h2 id="side-effects">أضرار سمك أبو سيف</h2>
<p class="wp-block-heading"><strong><span id="side-effects-and-allergies" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية والحساسية</span></strong></p>
<p>سمك أبو سيف غني بالعناصر الغذائية الأساسية والفوائد الصحية. لكن القلق يكمن في احتمال احتوائه أيضًا على مستويات عالية من الزئبق.</p>
<p>تتغذى الحيوانات المفترسة، مثل سمك أبو سيف، على أنواع أخرى من الأسماك، ما يؤدي إلى تراكم مستويات عالية من الزئبق، وخاصة ميثيل الزئبق. قد يُسبب هذا السم السرطان ويؤثر سلبًا على الدماغ ( <a class="citation_class" href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/19440040903365272" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>تحتوي أنواع الأسماك التي تعيش طويلًا وتحتل قمة السلسلة الغذائية (المفترس الرئيسي) على مستويات عالية من الزئبق مقارنةً بالأسماك الأخرى. قد يُسبب الاستهلاك المنتظم لهذه الأسماك التسمم بالزئبق. وبينما يتخلص الجسم من ميثيل الزئبق بشكل طبيعي، قد يستغرق انخفاض مستوياته بشكل ملحوظ أكثر من عام. لذلك، تنصح إدارة الغذاء والدواء الأمريكية (FDA) ووكالة حماية البيئة (EPA) النساء الحوامل والمرضعات والأطفال الصغار بتجنب هذه الأنواع من الأسماك ( <a class="citation_class" href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/fdaepa-2004-advice-what-you-need-know-about-mercury-fish-and-shellfish" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>لا داعي للقلق. تحتوي معظم الأسماك البحرية على كمية من ميثيل الزئبق. بدلًا من تجنبها، قلل من استهلاكك لها. تأكد من استشارة طبيبك.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول سمك أبو سيف</h2>
<p class="llist">هل سمك أبو سيف دهني أم خالي من الدهون؟</p>
<p class="ltext">سمك أبو سيف هو سمكة دهنية محملة بأحماض أوميجا 3 الدهنية.</p>
<p class="llist">هل سمك أبو سيف لديه ديدان؟</p>
<p class="ltext">نعم، قد يحتوي لحم سمك أبو سيف على ديدان. لذا، من الضروري تنظيفه جيدًا قبل تناوله.</p>
<p class="llist">هل يمكن لمرضى السكري تناول سمك أبو سيف؟</p>
<p class="ltext">نعم، يُمكن لمرضى السكري تناول سمك أبو سيف، ولكن بكميات محدودة. ووفقًا للجمعية الأمريكية للسكري، يحتوي سمك أبو سيف على مستويات عالية من الزئبق، مما قد يُفاقم مرض السكري.</p>
<p class="llist">هل سمك أبو سيف يشبه سمك التونة؟</p>
<p class="ltext">لا. على الرغم من أن مذاق التونة وبعض فوائدها الصحية قد تكون مشابهة لتلك الموجودة في سمك أبو سيف، إلا أنها مختلفة.</p>
<p class="llist">هل سمك أبو سيف المجمد جيد مثل الطازج؟</p>
<p class="ltext">نعم، سمك أبو سيف المُجمد يُضاهي الطازج في جودته. مع ذلك، يجب تجميده جيدًا للحفاظ على مذاقه وقيمته الغذائية.</p>
<h2 id="mcetoc_1iunf08c15u">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>تتواجد أسماك أبو سيف في المياه الدافئة في المحيط الأطلسي والمحيط الهادئ والمحيط الهندي.</li>
<li>وهي مصدر ممتاز للسيلينيوم وفيتامين د، وهي عناصر غذائية لا يستطيع جسم الإنسان إنتاجها.</li>
<li>يحتوي سمك أبو سيف على فيتامين د، الضروري لصحة العظام. كما قد يقلل هذا الفيتامين من خطر الإصابة بسرطان القولون والثدي والبروستات والمبيض، ويعزز المناعة وصحة القلب.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>الأسماك، سمك أبو سيف، نيئة، مركز بيانات الغذاء<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173703/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173703/nutrients</a></cite></li>
<li>التأثيرات الموسمية على مستويات أحماض أوميجا 3 الدهنية في عضلات سمك أبو سيف (Xiphias Gladius) وفقًا لأجزاء الجسم<br><cite><a href="https://www.researchgate.net/publication/270683826_INTERNATIONAL_JOURNAL_OF_ENGINEERING_SCIENCES_RESEARCH_TECHNOLOGY_Seasonal_Effects_on_the_Levels_of_Omega_3_Fatty_Acids_in_Swordfish_Xiphias_Gladius_Muscles_According_to_Body_Parts" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.researchgate.net/publication/270683826_INTERNATIONAL_JOURNAL_OF_ENGINEERING_SCIENCES_RESEARCH_TECHNOLOGY_Seasonal_Effects_on_the_Levels_of_Omega_3_Fatty_Acids_in_Swordfish_Xiphias_Gladius_Muscles_According_to_Body_Parts</a></cite></li>
<li>السيلينيوم ونتائجه في قصور القلب<br><cite><a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ejhf.1644" rel="follow noopener noreferrer dofollow">onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ejhf.1644</a></cite></li>
<li>فيتامين د في الوقاية من أمراض القلب التاجية وعلاجها<br><cite><a href="https://journals.lww.com/co-clinicalnutrition/Abstract/2008/11000/Vitamin_D_in_the_prevention_and_treatment_of.13.aspx" rel="follow noopener noreferrer dofollow">journals.lww.com/co-clinicalnutrition/Abstract/2008/11000/Vitamin_D_in_the_prevention_and_treatment_of.13.aspx</a></cite></li>
<li>فائدة أحماض أوميجا 3 الدهنية والوقاية من أمراض القلب التاجية<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002914905014542" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002914905014542</a></cite></li>
<li>تناول الأسماك الدهنية وأحماض أوميجا 3 الدهنية من الأسماك يقلل من خطر الإصابة بسرطان الثدي: دراسة مقارنة<br><cite><a href="https://link.springer.com/article/10.1186/1471-2407-9-216" rel="follow noopener noreferrer dofollow">link.springer.com/article/10.1186/1471-2407-9-216</a></cite></li>
<li>دور فيتامين د في الوقاية من السرطان<br><cite><a href="https://ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2004.045260" rel="follow noopener noreferrer dofollow">ajph.aphapublications.org/doi/full/10.2105/AJPH.2004.045260</a></cite></li>
<li>تأثير فيتامين د على نمو الدماغ ووظائف الدماغ لدى البالغين<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0303720711002565" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0303720711002565</a></cite></li>
<li>السيلينيوم والسيلينوبروتينات في الدماغ وأمراض الدماغ<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12807419/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12807419/</a></cite></li>
<li>حمض الدوكوساهيكسانويك والإدراك طوال العمر<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4772061/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4772061/</a></cite></li>
<li>دور زيت السمك في أمراض العيون الالتهابية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6945974/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6945974/</a></cite></li>
<li>فيتامين د وصحة العظام<br><cite><a href="https://academic.oup.com/jn/article/126/suppl_4/1159S/4724783?login=true" rel="follow noopener noreferrer dofollow">academic.oup.com/jn/article/126/suppl_4/1159S/4724783?login=true</a></cite></li>
<li>يضمن Selenoprotein W إعادة تشكيل العظام الفسيولوجية عن طريق منع فرط نشاط الخلايا الناقضة للعظم<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33859201/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33859201/</a></cite></li>
<li>يرتبط تناول الأحماض الدهنية المتعددة غير المشبعة أوميجا 3 طويلة السلسلة في النظام الغذائي بشكل إيجابي بكثافة المعادن في العظام لدى النساء الإسبانيات الطبيعيات والمصابات بهشاشة العظام<br><cite><a href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0190539" rel="follow noopener noreferrer dofollow">journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0190539</a></cite></li>
<li>التأثير طويل الأمد لمكملات أحماض أوميجا 3 الدهنية في علاج التهاب المفاصل الروماتويدي النشط<br><cite><a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/art.1780370608" rel="follow noopener noreferrer dofollow">onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/art.1780370608</a></cite></li>
<li>تناول فيتامين د يرتبط عكسيا بالتهاب المفاصل الروماتويدي: نتائج دراسة صحة المرأة في ولاية أيوا<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14730601/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14730601/</a></cite></li>
<li>تأثير أحماض أوميجا 3 الدهنية على الخلايا المناعية<br><cite><a href="https://www.mdpi.com/1422-0067/20/20/5028" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.mdpi.com/1422-0067/20/20/5028</a></cite></li>
<li>فيتامين د والمناعة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4251419/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4251419/</a></cite></li>
<li>تأثير السيلينيوم على الاستجابات المناعية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3723386/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3723386/</a></cite></li>
<li><a href="https://www.ucihealth.org/blog/2017/06/swordfish">www.ucihealth.org/blog/2017/06/swordfish</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/swordfish-nutrition">www.healthline.com/nutrition/swordfish-nutrition</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/health-benefits-swordfish">www.webmd.com/diet/health-benefits-swordfish</a> </li>
<li>الكالسيوم وفيتامين د: صحة الهيكل العظمي والجهاز الهيكلي الخارجي<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2669834/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2669834/</a></cite></li>
<li>إمكانية الوصول الحيوي للزئبق وميثيل الزئبق في سمك أبو سيف<br><cite><a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/19440040903365272" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/19440040903365272</a></cite></li>
<li>نصائح إدارة الغذاء والدواء الأمريكية ووكالة حماية البيئة الأمريكية لعام 2004 حول ما تحتاج إلى معرفته حول الزئبق في الأسماك والمحاريات<br><cite><a href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/fdaepa-2004-advice-what-you-need-know-about-mercury-fish-and-shellfish" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.fda.gov/food/metals-and-your-food/fdaepa-2004-advice-what-you-need-know-about-mercury-fish-and-shellfish</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/swordfish-nutrition/">www.stylecraze.com/articles/swordfish-nutrition/</a></li>
<li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%A8%D9%88_%D8%B3%D9%8A%D9%81_(%D8%B3%D9%85%D9%83%D8%A9)" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا سمك أبو سيف</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Swordfish#:~:text=Swordfish%20are%20elongated%2C%20round%2Dbodied,to%20depths%20of%202%2C234%20m." target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ul>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار المخلل</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/pickles/"/>
        <id>https://alherb.com/pickles/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/480/Pickles.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2025-06-26T18:07:11+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/480/Pickles.webp" alt="فوائد وأضرار المخلل" />
                    المخلل يُعتبر المخلل إضافةً لاذعةً للأطباق، وخيارًا رائعًا للوجبات الخفيفة&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/480/Pickles.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار المخلل" /></p>
                <h2 id="introduction">المخلل</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>يُعتبر المخلل إضافةً لاذعةً للأطباق، وخيارًا رائعًا للوجبات الخفيفة منخفضة السعرات الحرارية. إلا أن للمخللات بعض الفوائد الصحية عند تناولها باعتدال. فالبكتيريا الدقيقة الموجودة في المخللات المخمرة تُعزز نمو بكتيريا الأمعاء. كما تُساعد الببتيدات النشطة بيولوجيًا والإستروجينات النباتية على تنظيم مستويات السكر في الدم ودعم صحة الجهاز المناعي. لا يقتصر دور المخللات على حفظ توازن الجسم، بل تُخفض أيضًا مستويات الكوليسترول، وتُساعد في إدارة أعراض متلازمة ما قبل الحيض، وتُساعد في الحفاظ على مستويات الإلكتروليت في نظام الكيتو الغذائي، وتُقلل من الضرر التأكسدي، وتُقلل من خطر الإصابة بسرطان الكبد والمثانة والقولون. مع ذلك، قد يُسبب الإفراط في تناولها آثارًا جانبية. لذا، يُنصح بتناولها باعتدال لتحقيق أقصى استفادة منها.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن المخلل</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">المخلل</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى المخلل</a></li>
<li><a href="#plant">ماهو  المخلل</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد المخلل</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli1s">قد يعزز نمو بكتيريا الأمعاء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli1t"> يساعد في تنظيم مستويات السكر في الدم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli1u">قد يساعد في خفض مستويات الكوليسترول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli1v">قد يساعد في إدارة تقلصات العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli110">المساعدة في الحفاظ على مستويات الإلكتروليت أثناء اتباع نظام الكيتو الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli111">قد يقلل من الضرر التأكسدي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuu0sli112">قد يمنع بعض أنواع السرطان</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار المخلل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iumgmj63im">نصائح لاختيار المخللات الصحية</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول المخلل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iumgmj63in">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى المخلل</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en">pickles</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>المخلل</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td>لا يوجد تصنيف علمي للمخللات كمنتج غذائي</td>
<!-- لا يوجد اسم علمي --></tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr">cornichons</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de">Gurken<br>(Essiggurken)</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv">inlagd gurka</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl">augurken</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it">cetriolini</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru">соленья<br>(solen'ya)</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh">腌黄瓜<br>(yān huángguā)</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني</td>
<td><span lang="ja">ピクルス<br>(pikurusu)</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es">pepinillos</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt">picles</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr">turşu</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">ماهو  المخلل</h2>
<div class="protip_title"> </div>
<div>خضار أو فاكهة محفوظة في الخل أو محلول ملحي.</div>
<p class="protip_content msg msg--info">يعود مفهوم التخليل إلى بلاد ما بين النهرين عام ٢٤٠٠ قبل الميلاد. وقد اكتشف علماء الآثار أدلة على وجود خيار مخلل في وادي دجلة يعود تاريخه إلى عام ٢٠٣٠ قبل الميلاد.</p>
<p>ربما تكون طرق التخليل قد تغيرت مع انتقالها إلى بلدان مختلفة، لكن الهدف النهائي ظل كما هو - وهو إطالة العمر الافتراضي لبعض الفواكه والخضروات.</p>
<p>مخللات حمض اللاكتيك طريقة تقليدية لحفظ الخضراوات. بخلاف المخللات المصنوعة من الخل، تُصنع مخللات حمض اللاكتيك من خلال عملية التخمير الطبيعي.</p>
<p>في هذه الطريقة، تُغمر خضراوات مثل الخيار والجزر والملفوف في محلول ملحي من الماء والملح، وتُترك لتتخمر لبعض الوقت. خلال عملية التخمير، تستهلك بكتيريا اللاكتوباسيلس سكريات الخضراوات وتحولها إلى حمض اللاكتيك ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK234703/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>هذا لا يحفظ الخضراوات فحسب، بل يضفي أيضًا نكهةً لاذعةً ومعقدةً على المنتج النهائي. تشتهر مخللات حمض اللاكتيك بمحتواها من البروبيوتيك، الذي يُسهم في صحة الأمعاء ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK234703/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). كما تُقدّر لقوامها المقرمش وتعدد استخداماتها في أطباق متنوعة.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/05/Plato_de_encurtidos.jpg/960px-Plato_de_encurtidos.jpg" alt="طبق مخلل." width="960" height="720" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>طبق مخلل.</strong><br>Liz Sullivan, CC BY-SA 4.0</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد المخلل</h2>
<p>من المساعدة في الحفاظ على صحة الأمعاء إلى الوقاية من سرطان القولون والمستقيم، يُقال إن تناول المخللات له فوائد صحية عديدة. تعرّف عليها أدناه.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli1s"><strong>قد يعزز نمو بكتيريا الأمعاء</strong></h3>
<p>تحتوي المخللات على بكتيريا نافعة تساعد على تكسير السكريات في الطعام. تُضفي هذه العملية طعمًا لاذعًا على المخللات وتُحسّن صحة البروبيوتيك في الجسم والهضم، وهو أمر مهم للحفاظ على صحة الأمعاء ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6117398/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). <strong>بالإضافة إلى ذلك، خلصت دراسات متعددة إلى أن البكتيريا الدقيقة الموجودة في المخللات المخمرة تُحسّن ميكروبات الأمعاء</strong> ( <a class="citation_class" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S175646462030195X" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli1t"><strong> يساعد في تنظيم مستويات السكر في الدم</strong></h3>
<p><strong>أظهرت دراسة أُجريت على بالغين يابانيين مصابين بداء السكري أن تناول الأطعمة المخمرة، بما في ذلك فول الصويا والمخللات، يُخفف من آثار وأعراض داء السكري من النوع الثاني</strong> ( <a class="citation_class" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0271531709002450" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). بالإضافة إلى ذلك، قد تُساعد <span class="pop-pin">الإستروجينات النباتية </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">والببتيدات</span>  </sup>النشطة بيولوجيًا الموجودة في المخللات على تنظيم مستويات السكر في الدم. ومع ذلك، فإن الأبحاث في هذا الصدد محدودة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli1u"><strong>قد يساعد في خفض مستويات الكوليسترول</strong></h3>
<p>تشير الأبحاث إلى أن تناول المخللات يساعد على تقليل مستويات الكوليسترول، وذلك بفضل التخمير بواسطة البكتيريا اللاكتوباسيلوس الموجودة في هذه المخللات ( <a class="citation_class" href="https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0923250815000455" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli1v"><strong>قد يساعد في إدارة تقلصات العضلات</strong></h3>
<p><strong>تشير دراسة تجريبية إلى أن شرب محلول المخلل الملحي قد يساعد في تقليل تقلصات العضلات</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19997012/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). تتقلص العضلات عند نقص الترطيب، مما يُسبب اختلالًا في مستويات الإلكتروليتات في الجسم. قد يُساعد الصوديوم والبوتاسيوم الموجودان في محلول المخلل الملحي على تحسين هذه الحالة من خلال موازنة الإلكتروليتات وتحسين ترطيب الجسم. ومع ذلك، لا تزال الأبحاث في هذا الصدد محدودة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli110"><strong>المساعدة في الحفاظ على مستويات الإلكتروليت أثناء اتباع نظام الكيتو الغذائي</strong></h3>
<p><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">يؤدي</span></sup> انخفاض تناول الكربوهيدرات في <span class="pop-pin">النظام الغذائي الكيتوني</span> إلى انخفاض إنتاج الجلوكوز. يُحفّز هذا الانخفاض إنتاج أجسام الكيتون، وقد يُسبب الجفاف. <strong>المخللات غنية بالصوديوم والبوتاسيوم. قد يُساعد تناول هذه الأطعمة الغنية بهذين المعدنين في الحفاظ على توازن الإلكتروليتات والحفاظ على ترطيب الجسم</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19997012/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). ومع ذلك، لا يزال هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لإثبات هذا التأثير للمخللات.<sup class="wptp-simple-tooltip"> </sup><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19997012/" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a><a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli111"><strong>قد يقلل من الضرر التأكسدي</strong></h3>
<p>تحتوي المخللات على كميات كبيرة من فيتاميني ج وهـ، وهما مضادان للأكسدة. كما تحتوي الأطعمة المخمرة على مضادات أكسدة أساسية مثل الريبوفلافين، وحمض الفوليك، والكوبالامين، والميناكينون، والثيامين. <strong>تساعد جميع هذه المضادات على تقليل الإجهاد التأكسدي الذي قد يُلحق الضرر بالجسم على المستوى الخلوي</strong> ( <a class="citation_class" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S175646462030195X" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>تشير إحدى الدراسات إلى أن المخللات الهندية التقليدية تحتوي على مضادات الأكسدة التي قد تساعد في منع تكوين البنزين، وبالتالي تقليل تلف الخلايا ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26735038/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuu0sli112"><strong>قد يمنع بعض أنواع السرطان</strong></h3>
<p>يُعدّ المخلل مصدرًا غنيًا بالبكتيريا البروبيوتيكية. ووفقًا لدراسة أُجريت في الهند، قد تُساعد البكتيريا البروبيوتيكية في الوقاية من الأورام السرطانية في القولون والكبد والمثانة ( <a class="citation_class" href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.3109/09637480903455971" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). وبينما لا يزال عصير المخلل بحاجة إلى مزيد من الدراسة، يبدو أنه خيار واعد لتزويد الجسم بهذه البكتيريا المفيدة.</p>
<p>تحتوي المخللات المخمرة أيضًا على سلالات معينة من البروبيوتيك التي قد تساعد في الوقاية من سرطان القولون والمستقيم ( <a class="citation_class" href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S175646462030195X" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="side-effects">أضرار المخلل</h2>
<p class="wp-block-heading"><strong><span id="side-effects-of-pickles" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية للمخللات</span></strong></p>
<p>قد يُسبب الصوديوم <span class="pop-pin">والهيستامين </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">الزائدان</span>  </sup>في المخللات مشاكل في الكبد والكلى، مع أن الأبحاث لا تُثبت ذلك. يُنصح الأشخاص الذين يُعانون من ارتفاع ضغط الدم أو مشاكل في الكلى باستشارة الطبيب قبل تناول المخللات.</p>
<p>وقد وجدت دراسات مختلفة أن الإفراط في تناول المخللات قد يزيد من خطر الإصابة بسرطان المعدة والمريء  <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK513652/">المصدر</a></p>
<p>أُجريت الدراسة على 372 طالب طب (22.7 طالبًا <a href="https://www.frontiersin.org/journals/nutrition/articles/10.3389/fnut.2022.850249/full" rel="dofollow noopener">،</a> 1.1 سنة، 66% منهم إناث). ارتبط الاستهلاك المفرط للأطعمة المخمرة بأعراض اكتئاب أكثر حدة (مُعدَّل 0.11) وأعراض قلق تحت الضغط (مُعدَّل 0.13). كما أن الإفراط في تناول المخللات قد يُعطِّل حواسنا الإدراكية.</p>
<p>هناك حاجة لمزيد من الأبحاث لمعرفة ما إذا كانت هناك أي آثار جانبية أخرى لتناول كميات كبيرة من المخللات. يمكنك تناول ملعقتين صغيرتين من المخللات التقليدية من وقت لآخر، فهذا سيضيف توازنًا غذائيًا جيدًا إلى نظامك الغذائي.</p>
<p>في بعض الحالات، قد تحتوي المخللات التي تشتريها على إضافات، مثل الملونات والمواد الحافظة، مما يزيد من خطر حدوث ردود فعل سلبية. قد يساعد اختيار مخللات صحية على تقليل خطر هذه الآثار الجانبية. اطلع على القسم التالي للتعرف على بعض النصائح التي تساعدك في اختيار مخللات جيدة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iumgmj63im" class="wp-block-heading"><span id="tips-on-choosing-healthy-pickles" class="sc-toc-section">نصائح لاختيار المخللات الصحية</span></h2>
<ul class="wp-block-list">
<li>تجنب المخللات التي تحتوي على ألوان صناعية أو مُحليات أو مواد حافظة. اختر مخللات تحتوي على مكونات طبيعية أكثر وأقل.</li>
<li>توجد البروبيوتيك في المخللات المخمرة طبيعيًا، وهي عادةً أكثر صحة من المخللات التي تحتوي على الخل فقط. ابحث عن ملصقات مثل "مخمّر طبيعيًا" أو "غني بالبروبيوتيك".</li>
<li>راجع ملصق القيمة الغذائية لمعرفة كمية الصوديوم التي يحتويها. نظرًا لارتفاع نسبة الملح فيه، قد لا يكون المخلل الخيار الأمثل لمن يتبع نظامًا غذائيًا منخفض الصوديوم. إذا لزم الأمر، ابحث عن بدائل منخفضة الصوديوم.</li>
<li>قد تحتوي بعض المخللات على سكريات مضافة. اختر المُحليات الطبيعية والأنواع الخالية من السكر لخيار صحي أكثر.</li>
<li>ابحث عن العلامات التجارية المعروفة باستخدامها مكونات طبيعية وتقنيات تخليل عريقة. جرّب مجموعة متنوعة من العلامات التجارية والأصناف لتجد ما يناسبك دون المساس بفوائده الصحية.</li>
</ul>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول المخلل</h2>
<p class="llist">هل المخلل صحي أكثر من الخيار؟</p>
<p class="ltext">لا، المخلل ليس صحيًا أكثر من الخيار. الخيار منخفض الصوديوم والسكر، وهو صحي أكثر من المخلل.</p>
<p class="llist">هل المخللات غذاء خارق؟</p>
<p class="ltext">نعم، المخللات هي غذاء خارق.</p>
<p class="llist">هل يجوز أكل المخللات يوميا؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يُنصح بتناول المخللات يوميًا. قد يُسبب ارتفاع نسبة الصوديوم فيها ارتفاع ضغط الدم.</p>
<p class="llist">هل المخللات مفيدة للدماغ؟</p>
<p class="ltext">نعم، قد يساعد المخلل على تحسين صحتك العقلية والتأثير على صحة الدماغ ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3904694/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل مخلل الشبت مفيد لك؟</p>
<p class="ltext">نعم، مخلل الشبت مصدر غني بفيتامين ك والكالسيوم. تناوله يقوي العظام والأسنان.</p>
<h2 id="mcetoc_1iumgmj63in">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>تحتوي المخللات على بكتيريا جيدة تساعد على تحسين صحة البروبيوتيك في جسمك والحفاظ على صحة الأمعاء.</li>
<li>وفقا لدراسة تجريبية، فإن شرب محلول المخللات قد يساعد في إدارة تقلصات العضلات وأعراض متلازمة ما قبل الحيض.</li>
<li>ومع ذلك، فإن الإفراط في تناول المخللات قد يسبب مشاكل في الكبد والكلى وقد يزيد أيضًا من خطر الإصابة بالسرطان.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>تخمرات حمض اللاكتيك<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK234703/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK234703/</a></cite></li>
<li>مخلل خيار وشبت أو شبت كوشير<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/324653/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/324653/nutrients</a></cite></li>
<li>الأطعمة المخمرة كمصدر غذائي للكائنات الحية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6117398/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6117398/</a></cite></li>
<li>المخللات المُخمّرة تقليديًا: كيف يرتبط التنوع الميكروبي بفوائدها الغذائية والصحية؟<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S175646462030195X" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/pii/S175646462030195X</a></cite></li>
<li>التأثيرات المضادة لمرض السكري لمنتجات فول الصويا المخمرة على مرض السكري من النوع الثاني<br><cite><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0271531709002450" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0271531709002450</a></cite></li>
<li>تحديد الإمكانات الحيوية لسلالات Lactobacillus وWeissella المخفضة للكوليسترول المعزولة من الخيار المخمر والكوز المخمر في جنوب الهند<br><cite><a href="https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0923250815000455" rel="follow noopener noreferrer dofollow">linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0923250815000455</a></cite></li>
<li>تثبيط منعكس لتقلصات العضلات المستحثة كهربائيًا لدى البشر الذين يعانون من نقص الترطيب<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19997012/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19997012/</a></cite></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pickling">en.wikipedia.org/wiki/Pickling</a> </li>
<li>النظام الغذائي الكيتوني<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/</a></cite></li>
<li>قد تمنع المركبات المضادة للأكسدة الموجودة في المخللات الهندية التقليدية تكوين البنزين الناتج عن العملية<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26735038/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26735038/</a></cite></li>
<li>خصائص البروبيوتيك في الوقاية من السرطان: تحديث<br><cite><a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.3109/09637480903455971" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.tandfonline.com/doi/full/10.3109/09637480903455971</a></cite></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/health/food-nutrition/are-pickles-good-for-you">www.healthline.com/health/food-nutrition/are-pickles-good-for-you</a></li>
<li><a href="https://newsroom.clevelandclinic.org/2024/05/15/surprising-health-benefits-of-pickles">newsroom.clevelandclinic.org/2024/05/15/surprising-health-benefits-of-pickles</a></li>
<li><a href="https://www.bbcgoodfood.com/health/healthy-food-guides/are-pickles-good-for-you">www.bbcgoodfood.com/health/healthy-food-guides/are-pickles-good-for-you</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/food-recipes/health-benefits-pickles">www.webmd.com/food-recipes/health-benefits-pickles</a> </li>
<li>خضراوات مخللة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK513652/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK513652/</a></cite></li>
<li>الأطعمة المخمرة، والميكروبات المعوية، والصحة العقلية: الممارسات القديمة تلتقي بعلم التغذية النفسي<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3904694/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3904694/</a></cite></li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا المخلل</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ol>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/"/>
        <id>https://alherb.com/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2025-06-26T12:54:04+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" alt=" شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر" />
                    شامبو الكيتوكونازول Ketoconazole shampoo شامبو الكيتوكونازول هو شامبو طبي يُصرف&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/477/ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss.webp" class="type:primaryImage" alt=" شامبو الكيتوكونازول للوقاية من تساقط الشعر" /></p>
                <h2 id="introduction">شامبو الكيتوكونازول Ketoconazole shampoo</h2>
<p>شامبو الكيتوكونازول هو شامبو طبي يُصرف بدون وصفة طبية، ويُستخدم لعلاج الالتهابات الفطرية في فروة الرأس، مثل قشرة الرأس، ويساعد في علاج حالات مثل التهاب الجلد الدهني والصدفية . يساعد في  السيطرة على التقشر والحكة، ويُقلل الالتهاب عن طريق إبطاء نمو الفطريات ( <a href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). هذا يُحافظ على صحة فروة رأسك، ويُساعد في علاج مشاكل تساقط الشعر.<a class="citation_class" href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a></p>
<p> </p>
<div class="post__toc">
<ul>
<li><a href="#introduction">شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1he">هل شامبو الكيتوكونازول يمنع تساقط الشعر؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hf">كيفية استخدام شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hg">الآثار الجانبية لاستخدام شامبو الكيتوكونازول</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hh">شامبو كيتوكونازول مقابل نيزورال</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulua41p1hi">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1he" class="wp-block-heading"><span id="does-ketoconazole-shampoo-prevent-hair-loss" class="sc-toc-section">هل شامبو الكيتوكونازول يمنع تساقط الشعر؟</span></h2>
<p>ربما تكون الإجابة نعم. تعتمد صحة شعرك على حالة فروة رأسك. غالبًا ما تُلحق العدوى الفطرية وغيرها من المشاكل الصحية الضرر ببصيلات الشعر. وقد يؤدي المزيد من التهيج والحكة إلى تفاقم الحالة وتساقط الشعر.</p>
<p>شاركت كلوي، وهي مدونة، تجربتها في التعامل مع قشرة الرأس الشديدة وكيفية تعاملها معها. وكتبت: "باستخدام شامبو مضاد للقشرة يحتوي على الكيتوكونازول، تمكنت من الحفاظ على الحالة عند مستوى يسمح بنمو شعر جديد كشعر الأطفال. رائع <a href="https://chloepassey.wordpress.com/2016/03/11/make-the-derm-squirm/">المصدر</a> "</p>
<p>شامبو الكيتوكونازول أو محلوله الموضعي يمنع العدوى، ويحافظ على صحة فروة الرأس، ويمنع تساقط الشعر. كما يُعزز نمو الشعر. <strong>وقد أشارت العديد من الدراسات إلى تأثير الكيتوكونازول في تعزيز نمو الشعر</strong> .</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>وُجد أن استخدام الكيتوكونازول الموضعي يُحسّن من تساقط الشعر النمطي لدى النساء. ووجد الباحثون أن تركيز 2% من الكيتوكونازول له تأثير مُعزّز لنمو الشعر. ومع ذلك، مقارنةً بالمينوكسيديل الموضعي، فإن الكيتوكونازول له تأثير متأخر ( <a class="citation_class" href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>وفقًا لدراسة تجريبية أخرى، يُثبِّط الكيتوكونازول إنزيم اختزال 5-ألفا ( <span class="pop-pin">الإنزيم </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>الذي يُحوِّل هرمون التستوستيرون إلى DHT). ويُعتقَد أنه يُحسِّن نمو الشعر لدى الأشخاص المصابين بالثعلبة الأندروجينية ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>أشارت الدراسات التي أجريت على الحيوانات إلى أن شامبو الكيتوكونازول بنسبة 2% يحفز نمو الشعر وكان له تأثير علاجي سريري على الثعلبة الأندروجينية</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>على الرغم من أن الدراسات تظهر نتائج واعدة، إلا أن هناك حاجة إلى مزيد من البحث لإثبات وجود علاقة بين شامبو الكيتوكونازول وانخفاض تساقط الشعر.</p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">هل تعلم؟</div>
<div class="protip_content">ينتمي الكيتوكونازول إلى فئة الأدوية المضادة للفطريات المعروفة باسم الإيميدازول. يعمل عن طريق إبطاء نمو الفطريات التي قد تسبب العدوى.</div>
</div>
</div>
<p><br>الكيتوكونازول هو مكون طبي، ولا ينبغي استخدام أي منتج للعناية بالشعر يحتوي عليه دون استشارة الطبيب.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hf" class="wp-block-heading"><span id="how-to-use-ketoconazole-shampoo" class="sc-toc-section">كيفية استخدام شامبو الكيتوكونازول</span></h2>
<ul class="wp-block-list">
<li>ضعيه على فروة رأسك وشعرك المبلل ودلكيه.</li>
<li>اتركيه لمدة 2-3 دقائق.</li>
<li>اشطفي فروة الرأس والشعر جيدًا.</li>
<li>اتبع روتين التكييف المعتاد الخاص بك.</li>
</ul>
<p><strong>ملحوظة:</strong></p>
<p>لا تستخدم شامبو الكيتوكونازول على الجروح والقروح.</p>
<p>يتوفر الكيتوكونازول أيضًا على شكل كريمات ومراهم. تُستخدم هذه الأدوية لعلاج مشاكل الجلد الفطرية، مثل سعفة القدم، وحكة الفخذ، وسعفة القدم (قدم الرياضي) ( <a class="citation_class" href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>قد يُسبب الكيتوكونازول ردود فعل تحسسية وآثارًا جانبية أخرى. لنلقِ نظرة.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hg" class="wp-block-heading"><span id="the-side-effects-of-using-ketoconazole-shampoo" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية لاستخدام شامبو الكيتوكونازول</span></h2>
<p>قد يسبب شامبو الكيتوكونازول ( <a class="citation_class" href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ):</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>رد فعل تحسسي</li>
<li>تغير في ملمس الشعر</li>
<li>تهيج فروة الرأس</li>
<li>فروة الرأس الدهنية أو الجافة</li>
</ul>
<p>وقد يسبب أيضًا آثارًا جانبية خطيرة مثل:</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>خلايا النحل</li>
<li>الطفح الجلدي</li>
<li>صعوبة في التنفس</li>
<li>احمرار</li>
<li>تورم</li>
<li>الرقة</li>
<li>ألم أو حرارة في منطقة التطبيق</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title"> </div>
<p class="protip_content msg msg--info">يُعدّ الكيتوكونازول، سواءً كان على شكل شامبو أو كريم، أكثر أمانًا نسبيًا. وقد حذّرت إدارة الغذاء والدواء الأمريكية (FDA) الجمهور من أقراص الكيتوكونازول الفموية، إذ قد تُسبب أضرارًا قاتلة للكبد وأعضاء أخرى.</p>
</div>
</div>
<p><strong>ملاحظة:</strong> يُنصح باستشارة طبيب قبل استخدام الكيتوكونازول لمعرفة مدى ملاءمته لشعرك وفروة رأسك. كما يُنصح بإجراء اختبار حساسية على منطقة صغيرة من الجلد قبل إضافته إلى نظام العناية بالشعر، والاتصال بطبيبك فورًا في حال ملاحظة أي شيء غير طبيعي.</p>
<p>نيزورال شامبو آخر يُستخدم بكثرة لمكافحة قشرة الرأس. تعرّف على الفرق بينه وبين شامبو الكيتوكونازول في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hh" class="wp-block-heading"><span id="ketoconazole-shampoo-vs-nizoral" class="sc-toc-section">شامبو كيتوكونازول مقابل نيزورال</span></h2>
<p>يؤدي كلٌّ من شامبو الكيتوكونازول ونيزورال نفس الغرض تقريبًا. نيزورال هو ببساطة اسم تجاري لشامبو يحتوي على الكيتوكونازول. يكمن الفرق الرئيسي في العلامة التجارية والتركيز. يحتوي نيزورال على تركيز 2% من الكيتوكونازول، ويُنصح به غالبًا لعلاج قشرة الرأس الشديدة أو حالات فطريات فروة الرأس. قد تختلف تركيزات شامبو الكيتوكونازول العامة، ويمكن استخدامها كبدائل. من الضروري اتباع توصية طبيب الأمراض الجلدية عند الاختيار بين نيزورال وشامبوهات الكيتوكونازول الأخرى، بناءً على الحالة المُعالجة، حيث يُمكن أن يُحدث التركيز المناسب فرقًا كبيرًا في فعاليتها.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة</h2>
<p class="llist">كم مرة يجب أن أستخدم شامبو الكيتوكونازول لعلاج تساقط الشعر؟</p>
<p class="ltext">يعتمد ذلك على شدة حالتك. اتبع روتينًا يصفه لك الطبيب.</p>
<p class="llist">من لا يجب عليه استخدام شامبو الكيتوكونازول؟</p>
<p class="ltext">يُنصح أي شخص يُعاني من حساسية تجاه الكيتوكونازول بتجنب استخدامه. كما يُنصح بتجنّب وضعه على الجلد المتشقق، فقد يُسبب تهيجًا.</p>
<p class="llist">هل يمكن ترك شامبو الكيتوكونازول طوال الليل؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يمكنكِ تركه طوال الليل. اغسليه بعد ٣-٥ دقائق.</p>
<p class="llist">هل أستخدم الشامبو العادي بعد شامبو الكيتوكونازول؟</p>
<p class="ltext">لا، لا تستخدمي شامبو آخر بعد استخدام الكيتوكونازول، لأن ذلك سيؤدي إلى إزالة المكونات النشطة من فروة الرأس.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulua41p1hi">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يساعد شامبو الكيتوكونازول على تخفيف التقشر والحكة في فروة الرأس، وذلك بفضل خصائصه المضادة للفطريات.</li>
<li>تميل فروة الرأس الصحية إلى أن تشهد انخفاضًا في تساقط الشعر وتحسنًا في نمو الشعر.</li>
<li>وقد أبرزت العديد من الدراسات التأثيرات العلاجية لهذا الشامبو.</li>
<li>لكن يجب استعمال هذا الشامبو الطبي بعد استشارة الطبيب وتجنب وضعه على الجروح والخدوش.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>التأثير الشعري للكيتوكونازول الموضعي مقارنةً بمينوكسيديل 2% في تساقط الشعر النمطي لدى النساء: تقييم سريري وفحصي،<br><cite><a href="https://biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y" rel="follow noopener noreferrer dofollow">biomeddermatol.biomedcentral.com/articles/10.1186/s41702-019-0046-y</a></cite></li>
<li>كيتوكونازول موضعي،<br><cite><a href="https://medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html" rel="follow noopener noreferrer dofollow">medlineplus.gov/druginfo/meds/a605014.html</a></cite></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/can-ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/">www.stylecraze.com/articles/can-ketoconazole-shampoo-help-with-hair-loss/</a> </li>
<li>دراسة تجريبية أجريت على 15 مريضًا يتلقون نظامًا علاجيًا جديدًا للثعلبة الأندروجينية: تأثيرات الحساسية على الثعلبة الأندروجينية،<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3262531/</a></cite></li>
<li>الاستخدام الموضعي للكيتوكونازول يحفز نمو الشعر في فئران C3H/HeN،<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15863844/</a></cite></li>
<li>ويكيبيديا </li>
<li>wikipedia</li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Wikimedia</a></li>
</ol>
<a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>تساقط الشعر بسبب حمية الكيتو: ما هي أسبابه وكيف يمكنك الحد منه؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/keto-causes-hair-loss/"/>
        <id>https://alherb.com/keto-causes-hair-loss/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-26T12:06:33+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    الكيتو والشعر حمية الكيتو هي نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات وعالي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">الكيتو والشعر</h2>
<p>حمية الكيتو هي نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات وعالي الدهون، حيث يحرق الجسم الدهون كطاقة. ولأنها تحد من تناولك للعناصر الغذائية، فقد تفقد الكثير من شعرك ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). أنت بحاجة إلى هذه العناصر الغذائية للحفاظ على صحة شعرك. قد يؤدي التوتر الغذائي أيضًا إلى تساقط الشعر عند دخول جسمك في الحالة الكيتونية. قد يدفعك هذا إلى التساؤل عما إذا كان بإمكانك منع تساقط الشعر هذا، ومدة استمرار آثاره. حسنًا، لا داعي للبحث أكثر، ستجد إجاباتك في هذه المقالة. تابع القراءة.</p>
<div class="post__toc">
<h3> </h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">الكيتو والشعر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bm">كيف يسبب نظام الكيتو تساقط الشعر؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bn">ما الذي يسبب تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bo">كيف يمكنك تقليل تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول خخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulrfos81bp">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bm"><span id="how-does-keto-diet-cause-hair-loss" class="sc-toc-section">كيف يسبب نظام الكيتو تساقط الشعر؟</span></h2>
<p>هناك سببان رئيسيان لتساقط الشعر بسبب الكيتو - نقص التغذية وفقدان الوزن السريع.</p>
<p>في نظام الكيتو الغذائي اليومي الذي يحتوي على 2000 سعر حراري، من المفترض أن تتناول 55%-60% من الدهون، و5%-10% من الكربوهيدرات، و30%-35% من البروتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK499830/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). وهذا يسبب اختلالًا كبيرًا في تناول التغذية.</p>
<p><strong>ملحوظة:</strong> النسبة الدقيقة تختلف من شخص لآخر.</p>
<p>الفيتامينات أ، د، وهـ، والنياسين، وحمض الفوليك، والبيوتين، ومعادن مثل الحديد والزنك والسيلينيوم، ضرورية لنمو الشعر، وتطور بصيلاته، والحفاظ على ملمسه. نقص هذه العناصر الغذائية يُسبب تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، يُسهم الإجهاد الناتج عن فقدان الوزن السريع وقلة تناول البروتين في تساقط الشعر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<p>الطبيعة التقييدية لنظام الكيتو الغذائي تجعله خيارًا غذائيًا غير صحي. وما لم يُشرف أخصائي تغذية على نظامك الغذائي، فهناك احتمال كبير لفقدان العناصر الغذائية الأساسية وتساقط الشعر. إليك الأسباب المحتملة التي قد تُسبب تساقط الشعر عند اتباع حمية الكيتو.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bn"><span id="what-causes-hair-loss-when-on-a-keto-diet" class="sc-toc-section">ما الذي يسبب تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</span></h2>
<ul>
<li><strong>نقص الفيتامينات:</strong> كشفت دراسات أُجريت على الفئران أن اتباع نظام الكيتو الغذائي يُسبب نقصًا في فيتامينات أ، د، هـ، والبيوتين، مما يُسبب تساقط الشعر والتهاب الجلد. تُنشط هذه الفيتامينات الخلايا الجذعية للشعر وتُعزز نمو بصيلات الشعر. كما أنها تُؤخر تساقط الشعر، وتُحسّن فروة الرأس، وتُشجع نمو شعر جديد عند تناولها كمكملات غذائية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24371385/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>نقص الزنك والسيلينيوم:</strong> يلعب الزنك دورًا حيويًا في نمو بصيلات الشعر ونضجها. يحمي السيلينيوم ألياف الشعر من أضرار الجذور الحرة ويعزز نمو البصيلات. تكشف العديد من الدراسات التي أُجريت على الحيوانات عن الدور الحاسم الذي تلعبه هذه المعادن في نمو الشعر وتساقطه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24371385/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ). يؤدي نقص هذه المعادن إلى تساقط الشعر أثناء اتباع حمية الكيتو.</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>نقص البروتين:</strong> في كثير من الأحيان، في الأنظمة الغذائية عالية الدهون ومنخفضة الكربوهيدرات مثل الكيتو، يُحرم الجسم من الأحماض الأمينية والبروتينات، مما يؤثر على نمو الشعر وصحة فروة الرأس ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0899900713002244?via=ihub" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>فقدان الوزن السريع:</strong> يحدث تساقط الشعر عند تعرض الجسم للتوتر. يُعد فقدان الوزن السريع الناتج عن حمية الكيتو مُرهقًا للجسم، مما يؤدي إلى دورات تساقط شعر أطول ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>كذلك، يُؤدي تقييد السعرات الحرارية إلى تركيز الجسم على الحفاظ على الطاقة بدلًا من إنفاقها على نمو الشعر. كيف تتعامل مع هذا؟ هل هناك طريقة لمنع تساقط الشعر الناتج عن الحالة الكيتونية؟ هل تساقط الشعر هذا دائم؟ انتقل للأسفل للاطلاع على هذه الإجابات والمزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bo"><span id="how-can-you-reduce-hair-loss-when-on-a-keto-diet" class="sc-toc-section">كيف يمكنك تقليل تساقط الشعر عند اتباع نظام الكيتو الغذائي؟</span></h2>
<p>قد يساعدك النظام الغذائي الكيتوني على خسارة الوزن بسرعة، ولكنه قد لا يكون صحيًا من الناحية الغذائية. وينطبق الأمر نفسه على مكملات الكيتو باهظة الثمن. يؤدي نقص العناصر الغذائية خلال الحالة الكيتونية إلى آثار جانبية مثل تساقط الشعر.</p>
<p>لتقليل خطر تساقط الشعر عند اتباع حمية الكيتو، يُنصح بتعويض نقص العناصر الغذائية. يمكن تحقيق ذلك إما باستخدام المكملات الغذائية أو بإضافة أطعمة غنية بالعناصر الغذائية الدقيقة إلى نظامك الغذائي.</p>
<p>فيما يلي بعض الأطعمة وعناصرها الغذائية التي يجب أن تفكر في إضافتها إلى نظام الكيتو الغذائي لتقليل تساقط الشعر:</p>
<ul>
<li><strong>البيوتين:</strong> للتعويض عن نقص البيوتين الناتج عن الحالة الكيتونية، يجب تناول كمية كافية منه (حوالي <strong>30 ميكروغرام</strong> ). الأطعمة الغنية بالبيوتين هي ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Biotin-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li>كبد البقر</li>
<li>بيض</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li>بذور عباد الشمس</li>
<li>البطاطا الحلوة</li>
<li>اللوز</li>
<li>سمك التونة</li>
<li>سبانخ</li>
<li><a href="https://alherb.com/broccoli/">بروكلي</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<p class="protip_content msg msg--info">نقص البيوتين نادر الحدوث، إذ تُنتج بكتيريا الأمعاء عادةً كمية كافية منه. ولكن، قد يحدث بسبب بعض الحالات الصحية، أو استخدام المضادات الحيوية، أو أدوية الصرع. كما أن الإفراط في تناول بياض البيض النيء قد يُعيق امتصاص البيوتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5315033/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><strong>الحديد:</strong> قد يؤثر الحديد بشكل غير مباشر على نمو بصيلات الشعر ودورة نموه. حاول إضافة الأطعمة التالية للحفاظ على مستويات الحديد <strong>أعلى من 30 ميكروغرام/لتر</strong> ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Iron-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li><a href="https://alherb.com/oyster/">المحار</a></li>
<li>الفاصوليا البيضاء (كوب واحد، معلبة)</li>
<li>الشوكولاتة الداكنة</li>
<li>التوفو</li>
<li>السردين</li>
<li>الكاجو</li>
<li>الدواجن</li>
</ul>
</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>الزنك:</strong> يُعد الزنك ضروريًا للعديد من الدورات الأيضية التي تدعم النمو والتطور. ولأن أجسامنا لا تستطيع تخزين الزنك، فمن الضروري توفيره عبر الطعام والمكملات الغذائية. إليك بعض الخيارات ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/Zinc-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):</li>
</ul>
<ul>
<li style="list-style-type: none;">
<ul>
<li>سلطعون الملك</li>
<li>سرطان البحر</li>
<li>الحمص</li>
<li>الجبن السويسري</li>
<li>دقيق الشوفان</li>
<li>حليب قليل الدسم<br><br></li>
</ul>
</li>
</ul>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<p class="protip_content msg msg--info">يعد نقص الزنك مشكلة صحية عالمية كبيرة، وخاصة في الدول النامية، وقد حددته منظمة الصحة العالمية كمساهم رئيسي في الأمراض ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK493231/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><strong>فيتامينات أ، د، وهـ:</strong> هذه الفيتامينات القابلة للذوبان في الدهون ضرورية بشكل غير مباشر لنمو بصيلات الشعر وصحة فروة الرأس. تلعب دورًا مهمًا في امتصاص العناصر الغذائية الدقيقة الأخرى، وتحمي الشعر من الأضرار الكيميائية والفيزيائية. كما أنها تُعرف بأنها من أفضل الفيتامينات لمكافحة تساقط الشعر . يمكنكِ الحصول على هذه الفيتامينات بتناول ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminA-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminD-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> )، ( <a href="https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-HealthProfessional/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).
<ul>
<li>اللوز</li>
<li>لحم</li>
<li>بذور عباد الشمس</li>
<li>البندق</li>
<li>الفول السوداني</li>
<li>رنجة مخللة</li>
<li>الطماطم</li>
<li>زيت كبد سمك القد</li>
<li>بيض</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>يمكنكِ أيضًا استخدام المكملات الغذائية للحد من تساقط الشعر. مع ذلك، استشيري أخصائي التغذية/الطبيب لمعرفة الجرعة المناسبة. بالإضافة إلى معالجة نقص العناصر الغذائية، يمكن الحد من تساقط الشعر الناتج عن الحالة الكيتونية من خلال:</p>
<ul>
<li>تغذية فروة الرأس بالزيوت والفيتامينات بشكل متكرر.</li>
<li>التعامل بلطف أثناء غسل الشعر.</li>
<li>تجنب الحرارة والمعالجات الكيميائية القاسية.</li>
<li>اتباع النصائح الطبية.</li>
<li>استخدام الماء المخفف لغسل الشعر</li>
<li>معالجة مشاكل الخلل الهرموني (إن وجدت).</li>
<li>تجنب التوتر والضغط النفسي</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>الكولاجين:</strong> يلعب الكولاجين دورًا أساسيًا في صحة البشرة والشعر والأظافر. قد يدعم تناوله إنتاج الجسم الطبيعي للكولاجين، مما يساعد في الحفاظ على سلامة بصيلات الشعر وبشرة فروة الرأس. قد يساعد تناول مكملات الكولاجين أو الأطعمة الغنية به في دعم صحة الأنسجة الضامة، بما في ذلك تلك الموجودة في الجلد والشعر. كما تدعم مكملات الكولاجين صحة الشعر من خلال تعزيز نمو خصلات شعر أقوى وأكثر كثافة، وتوفير بيئة صحية لفروة الرأس. فيما يلي بعض الأطعمة الغنية بالكولاجين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7271718/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ):
<ul>
<li>قنديل البحر</li>
<li>سمك القد</li>
<li>سمك السلمون</li>
<li><a href="https://alherb.com/octopus/">الأخطبوط</a></li>
<li>بياض البيض</li>
<li><a href="https://alherb.com/bone-broth/">مرق العظام</a></li>
<li>الأفوكادو</li>
<li>الخضروات الورقية</li>
</ul>
</li>
</ul>
<div id="conclusion_div">
<p>قد يُسبب نظام الكيتو تساقط الشعر نتيجةً لقلة تناول العناصر الغذائية. قد يكون فقدان الوزن السريع ونقص التغذية السببين الرئيسيين لتساقط الشعر أثناء اتباعه. قد يؤدي هذا أيضًا إلى مشاكل خطيرة مثل الفشل الكلوي واضطرابات الجهاز الهضمي. مع ذلك، يُمكنك منع ذلك بتناول المكملات الغذائية والأطعمة الغنية بفيتامينات أ، هـ، ود، والبيوتين، والنياسين، والزنك.<br>إليك بعض الأطعمة المذكورة أعلاه التي يُمكنك تضمينها في نظام الكيتو الخاص بك لمنع تساقط الشعر. كما أن تجنب التوتر واتباع روتين مُنتظم للعناية بالشعر يُساعد في تقليل تساقطه. استشر أخصائي التغذية أو الطبيب المُختصّ، وضع نظامًا غذائيًا مُناسبًا للحد من الآثار الجانبية.</p>
</div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة </h2>
<p class="llist">هل يمكن أن يسبب الكيتو نقص فيتامين ب12؟</p>
<p class="ltext">يعتمد ذلك على كمية فيتامين ب12 التي تتناولها. هناك العديد من الأطعمة الغنية بفيتامين ب12، مثل اللحوم ومنتجات الألبان، التي يمكنك تناولها للحفاظ على مستويات فيتامين ب12 لديك.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يسبب نقص الحديد؟</p>
<p class="ltext">قد يُسبب اتباع حمية الكيتو نقصًا في الحديد. يُمكنك التحكم في ذلك بتناول أطعمة غنية بالحديد، مثل البروكلي والمحار والديك الرومي.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يسبب السيلوليت؟</p>
<p class="ltext">لا، نظام الكيتو الغذائي يقلل من السيلوليت لأنه نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات.</p>
<p class="llist">هل الكيتو يجفف الشعر؟</p>
<p class="ltext">قد يؤدي نقص العناصر الغذائية الناتج عن اتباع نظام الكيتو الغذائي إلى حدوث تغييرات في شعرك، مثل الجفاف والخشونة والتكسر.</p>
<p class="llist">هل الكيتو مضاد للالتهابات؟</p>
<p class="ltext">معظم الأطعمة التي تندرج تحت النظام الغذائي الكيتوني لها خصائص مضادة للالتهابات.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulrfos81bp">الخلاصة</h2>
<p id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways">النقاط الرئيسية</span></p>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>يركز نظام الكيتو الغذائي بشكل أساسي على الأطعمة منخفضة الكربوهيدرات وعالية الدهون، مما قد يحد من تناول العديد من العناصر الغذائية. قد يؤدي ذلك إلى تساقط الشعر، وهو ما يُعرف بتساقط الشعر الكيتو.</li>
<li>يمكن التحكم في تساقط الشعر الناتج عن اتباع نظام الكيتو الغذائي باستخدام المكملات الغذائية أو عن طريق إدخال الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية إلى نظامك الغذائي.</li>
<li>إن دهن الشعر بالزيت بشكل متكرر، وتقليل تصفيف الشعر المفرط، وإدارة التوتر هي بعض الطرق التي قد تساعد في تقليل تساقط الشعر الكيتو.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="www.stylecraze.com/articles/keto-causes-hair-loss/">https://www.stylecraze.com/articles/keto-causes-hair-loss/</a> <br><br><br><br>wikipedia<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> أيهما أفضل بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن ؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/soy-protein-vs-whey-protein/"/>
        <id>https://alherb.com/soy-protein-vs-whey-protein/</id>
            <category term="منوع"/>

        <updated>2025-06-26T11:11:58+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن قد يستمر الجدل حول&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2>بروتين الصويا أم بروتين مصل اللبن</h2>
<p><br>قد يستمر الجدل حول بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن. فرغم أنهما مشتقان من مصدرين مختلفين تمامًا، إلا أن كليهما بروتين كامل يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الأساسية. هذا يجعلهما إضافة صحية لنظامك الغذائي. ومع ذلك، يُعتبر بروتين مصل اللبن متفوقًا من حيث الجودة العامة. مع ذلك، يجب أيضًا مراعاة الآثار الجانبية لبروتينات مصل اللبن وردود الفعل التحسسية المحتملة لبروتينات الصويا. لذا، يعتمد الاختيار بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن على أهدافك الصحية الشخصية واحتياجاتك الغذائية وتفضيلاتك. استشر أخصائي تغذية للحصول على توصية شخصية بناءً على احتياجاتك، لتتخذ القرار الصحيح في رحلة صحتك.</p>
<div class="post__toc">
<h3> </h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr180">ما هو بروتين الصويا؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr181">الفرق بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr182">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الطعم والملمس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr183">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: القيم البيولوجية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr184">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الاستخدام الصافي للبروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr185">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الأحماض الأمينية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr186">إيجابيات وسلبيات بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr187">بروتين الصويا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr188">بروتين مصل اللبن</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr189">أيهما أفضل: بروتين مصل اللبن أم بروتين الصويا؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iulqb0nr18a">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr180"><span id="what-is-soy-protein">ما هو بروتين الصويا؟</span></h2>
<p>بروتين الصويا هو بروتين نباتي مصنوع من فول الصويا وهو مناسب للنباتيين أو أولئك الذين يتجنبون منتجات الألبان أو البروتين الحيواني. يتم طحن فول الصويا إلى دقيق ناعم قبل إزالة الألياف والكربوهيدرات والدهون. ثم يقوم المصنعون بطحن ومعالجة المسحوق المتبقي إلى دقيق الصويا أو مركز بروتين الصويا أو معزول بروتين الصويا، والذي <strong>يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الأساسية التسعة والجلوتامين والأرجينين.</strong> يعد معزول بروتين الصويا الأكثر تكريرًا على الإطلاق، حيث يحتوي على حوالي 88.3 جرام بروتين لكل 100 جرام ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). قد تساعد زيادة تناول بروتين الصويا في خفض مستويات الكوليسترول الكلية والبروتين الدهني منخفض الكثافة والدهون الثلاثية <sup>.  </sup>كما يمكنه تخفيف الهبات الساخنة المصاحبة لانقطاع الطمث <sup>والحفاظ  </sup>على كثافة العظام والسيطرة على السمنة وتقليل الكسور لدى النساء بعد انقطاع الطمث ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ) و( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<div id="sc_afs"></div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.60181em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">ما هو بروتين مصل اللبن؟</span></p>
<p>بروتين مصل اللبن هو بروتين حيواني يُستخرج من حليب البقر. يُصنع كمنتج ثانوي لعملية صناعة الجبن. عند صنع الجبن من حليب البقر، ينفصل الكازين ويتبقى بروتين مصل اللبن والماء كمنتجين ثانويين. <strong>يُعالج الماء بعد ذلك لإنتاج معزول مصل اللبن المركز، والذي يحتوي على نسبة عالية من البروتين النقي، تبلغ 58.1 غرام لكل 100 غرام.</strong> يحتوي البروتين على الكربوهيدرات والدهون والكوليسترول، وإن كانت بكميات محدودة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). بالإضافة إلى محتواه العالي من البروتين، فإن إحدى فوائد بروتين مصل اللبن الرئيسية هي قدرته على المساعدة في بناء العضلات وتقليل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية لدى الأشخاص الذين يعانون من السمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).<br><br></p>
<div>
<div>
<div>هل تعلم؟</div>
<div>تقول الأسطورة أنه خلال العصور الوسطى، كان يتم استخدام منشط طبي مصنوع من بروتين مصل اللبن لعلاج المرضى.</div>
</div>
</div>
<p><br>يستخدم معظم الناس هذين البروتينين للتحكم في السمنة وتحسين تكوين الجسم. ومع ذلك، فهما ليسا متماثلين. فإلى جانب مصادرهما، هناك اختلافات أخرى تجعل هذين النوعين فريدين من نوعهما.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr181"><span id="differences-between-soy-and-whey-protein">الفرق بين بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr182">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الطعم والملمس</h3>
<figure><strong>شروبات بروتين الصويا أكثر حبيبية ولها نكهة جوزية أقوى من تلك المصنوعة من بروتين مصل اللبن.</strong> تتميز مشروبات بروتين مصل اللبن بقوام أكثر دسمًا ونعومة مع نكهة جوزية خفيفة. ومع ذلك، يعتمد الطعم والقوام أيضًا على اختلاف العلامات التجارية والنكهات المستخدمة.</figure>
<div>
<p class="msg msg--info">يمكنك شراء إصدارات غير منكهة من البروتين وإنشاء نكهتك الخاصة عن طريق إضافة الفواكه والمكسرات التي تفضلها.</p>
</div>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr183">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: القيم البيولوجية</h3>
<p>تُبرز القيم البيولوجية مدى كفاءة الجسم في استخدام البروتين المُستهلك من خلال النظام الغذائي. يُحقق بروتين مصل اللبن، الذي يُقدر بـ 104، درجة أعلى في هذا الصدد؛ بينما يُحقق بروتين الصويا درجة 74 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ). تُشير هذه الدرجة إلى أن كمية البروتين المُمتصة من بروتين مصل اللبن أكبر من تلك المُمتصة من بروتين الصويا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr184">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الاستخدام الصافي للبروتين</h3>
<p><strong>يقيس استخدام البروتين الصافي أيضًا قيمة أو فائدة البروتينات المحددة في النظام الغذائي.</strong></p>
<p>إنها نسبة الأحماض الأمينية المُحوَّلة إلى بروتين إلى كتلة الأحماض الأمينية المُقدَّمة. هنا أيضًا، يُسجِّل مصل اللبن نسبة أعلى عند 92، بينما يُسجِّل بروتين الصويا نسبة 61 ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr185">بروتين الصويا مقابل بروتين مصل اللبن: الأحماض الأمينية</h3>
<p>بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن بروتينان كاملان يحتويان على جميع الأحماض الأمينية الأساسية. ومع ذلك، فهما غير موزعين بالتساوي. فبينما يحتوي بروتين الصويا على نسبة عالية من الهيستيدين والفينيل أمين، يحتوي بروتين مصل اللبن على أعلى نسبة من الليوسين، والإيزوليوسين، والميثيونين، والثريونين، والليسين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<figure>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>الأحماض الأمينية الأساسية</th>
<th>فول الصويا (لكل 100 غرام)</th>
<th><strong>مصل اللبن (لكل 100 غرام)</strong></th>
</tr>
<tr>
<td>ثريونين
<p> </p>
<p>الميثيونين</p>
<p>فينيل ألانين</p>
<p>الهيستيدين</p>
<p>اللايسين</p>
<p>فالين</p>
<p>الأيزوليوسين</p>
<p>الليوسين</p>
<p>إجمالي EAA</p>
</td>
<td>2.3
<p> </p>
<p>0.3</p>
<p>3.2</p>
<p>1.5</p>
<p>3.4</p>
<p>2.2</p>
<p>1.9</p>
<p>5.0</p>
<p>19.9</p>
</td>
<td>5.4
<p> </p>
<p>1.8</p>
<p>2.5</p>
<p>1.4</p>
<p>7.1</p>
<p>3.5</p>
<p>3.8</p>
<p>8.6</p>
<p>34.1</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption></figcaption>
</figure>
<figure>
<table style="width: 720px;">
<tbody>
<tr>
<th>الأحماض الأمينية غير الأساسية</th>
<th>فول الصويا (لكل 100 غرام)</th>
<th>مصل اللبن (لكل 100 غرام)</th>
</tr>
<tr>
<td>سيرين
<p> </p>
<p>الجلايسين</p>
<p>حمض الجلوتاميك</p>
<p>البرولين</p>
<p>السيستين</p>
<p>ألانين</p>
<p>التيروزين</p>
<p>الأرجينين</p>
<p>إجمالي NEAA</p>
</td>
<td>3.4
<p> </p>
<p>2.7</p>
<p>12.4</p>
<p>3.3</p>
<p>0.2</p>
<p>2.8</p>
<p>2.2</p>
<p>4.8</p>
<p>31.9</p>
</td>
<td>4.0
<p> </p>
<p>1.5</p>
<p>15.5</p>
<p>4.8</p>
<p>0.8</p>
<p>4.2</p>
<p>2.4</p>
<p>1.7</p>
<p>34.9</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption></figcaption>
مع أن هذه الأحماض الأمينية تُحسّن العديد من المؤشرات الصحية، إلا أنها قد تُسبب آثارًا جانبية إذا لم تُستخدم بشكل صحيح. تابع القراءة لمعرفة المزيد.</figure>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr186"><span id="pros-and-cons-of-soy-protein-and-whey-protein">إيجابيات وسلبيات بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr187">بروتين الصويا</h3>
<p><strong>الايجابيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>هو مصدر بروتين نباتي كامل.</li>
<li><strong>مصدر جيد للألياف والحديد والكالسيوم والزنك وفيتامينات ب.</strong></li>
<li>ترتبط الايزوفلافون <sup>الموجودة  </sup>في منتجات الصويا بمستقبلات هرمون الاستروجين للمساعدة في خفض مستويات الكوليسترول ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يؤدي التدخل الغذائي لبروتين الصويا إلى تحسين مستويات الجلوكوز في الدم ومقاومة الأنسولين والسمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد يساعد الجينيستين <sup>الموجود  </sup>في فول الصويا على تقليل خطر الإصابة بالسرطان.</li>
<li>تساعد مادة الاستروجين النباتية <sup>الموجودة  </sup>فيه على حماية النساء من فقدان العظام وأمراض القلب.</li>
</ul>
<p><strong>سلبيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>قد تؤدي مثبطات التربسين <sup>الموجودة  </sup>في فول الصويا إلى تقليل قابلية هضم البروتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</li>
<li>قد تسبب اللكتينات والليسينوألانين المتكونة أثناء معالجة فول الصويا ردود فعل تحسسية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد تؤدي الايزوفلافون والفيتويستروجينات الموجودة في منتجات الصويا إلى انخفاض تركيز الحيوانات المنوية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1iulqb0nr188">بروتين مصل اللبن</h3>
<p><strong>الايجابيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>يعتبر مصدرًا للبروتين الكامل.</li>
<li>تساعد الخصائص البريبايوتيكية على تحسين الاضطرابات المعوية وتقليل خطر الإصابة بالسمنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li><strong>قد يوفر محتواه العالي من البروتين ومنخفض الكربوهيدرات فوائد صحية للأشخاص المصابين بمرض السكري</strong> ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يحتوي على تركيز أعلى من الأحماض الأمينية الأساسية ويمكن هضمه بكفاءة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن تساعد مركباته النشطة بيولوجيًا أيضًا في تحسين وزن الجسم وكتلة الدهون الكلية وتقليل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية. ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )</li>
</ul>
<p><strong>سلبيات</strong></p>
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>ليس خيارًا للنباتيين.</li>
<li>قد يسبب محتواه العالي من اللاكتوز آثارًا ضارة لدى الأشخاص الذين يعانون من عدم تحمل اللاكتوز ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
<li>قد يؤدي الإفراط في الاستخدام المزمن إلى تلف الكلى والكبد ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>معرفة إيجابيات وسلبيات كلٍّ من بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن تساعدك على اختيار الأنسب لصحتك. تابع القراءة لمعرفة كيفية حسم هذا الجدل.</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr189"><span id="which-is-better-whey-or-soy-protein">أيهما أفضل: بروتين مصل اللبن أم بروتين الصويا؟</span></h2>
<p>لاختيار أحدهما، عليك مراعاة معايير معينة، منها جودة البروتين، وسهولة هضمه، وفوائده الصحية.</p>
<p>سجل التحليل <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/british-journal-of-nutrition/article/comparison-of-the-effect-of-soya-protein-and-whey-protein-on-body-composition-a-metaanalysis-of-randomised-clinical-trials/EEBA262CE261735D73E51A4328132F3F" rel="dofollow noopener">التلوي</a> لعشر تجارب سريرية عشوائية مع 596 شخصًا، منهم 356 مشاركًا في التدخل و240 في المجموعة الضابطة، زيادة كبيرة في كتلة الجسم النحيلة بعد تناول مكملات بروتين مصل اللبن مقارنة بعدم حدوث تغيير كبير في كتلة الجسم النحيلة في حالة تناول مكملات بروتين الصويا.</p>
<p><strong>جودة البروتين:</strong> تُظهر لنا كمية الأحماض الأمينية الأساسية والقيم البيولوجية وقيم استخدام البروتين الصافي أن بروتين مصل اللبن يوفر بروتينًا عالي الجودة.</p>
<p><strong>الامتصاص والهضم:</strong> إن هضم وامتصاص العناصر الغذائية والبروتين من بروتين مصل اللبن أفضل من بروتين الصويا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>فقدان الوزن:</strong> في إحدى الدراسات، أظهر أولئك الذين تناولوا بروتين مصل اللبن فرقًا أكبر في وزن الجسم وكتلة الدهون مقارنة بأولئك الذين تلقوا بروتين الصويا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، يُظهر كلٌّ من بروتين الصويا وبروتين مصل اللبن نتائج جيدةً متساويةً في بعض الجوانب. يُساعد هذان النوعان من البروتين على تعزيز تعافي العضلات، وتقليل الألم بعد التدريب، وتحسين قوتها ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/" rel="follow noopener noreferrer dofollow" aria-invalid="true">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p>على الرغم من أن بروتين مصل اللبن هو الفائز الواضح من حيث جودة البروتين العالية وسهولة الهضم، فمن الأفضل اختيار نوع بناءً على متطلبات جسمك وتحت إشراف مدرب بدني أو متخصص طبي.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة</h2>
<p class="llist">هل يمكنني خلط بروتين الصويا مع بروتين مصل اللبن؟</p>
<p class="ltext">نعم، يمكنك مزج بروتين الصويا مع بروتين مصل اللبن. يُوفر الجمع بينهما مجموعةً أوسع من الأحماض الأمينية والعناصر الغذائية. مع ذلك، انتبه لإجمالي كمية البروتين التي تتناولها لتجنب الإفراط في تناولها.</p>
<p class="llist">هل مصل اللبن أفضل من الصويا لزيادة هرمون التستوستيرون؟</p>
<p class="ltext">نعم، يزيد بروتين مصل اللبن من مستوى هرمون التستوستيرون أكثر من بروتين الصويا. في دراسة أجريت على 10 رياضيين ذكور، كان لدى الرجال الذين يتناولون بروتين الصويا مستويات أقل من هرمون التستوستيرون ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). أظهرت دراسة أخرى أن تناول بروتين مصل اللبن يمكن أن يساعد في تعزيز مستويات هرمون التستوستيرون لدى الرجال الأكبر سنًا ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل فول الصويا يزيد حجم الثدي؟</p>
<p class="ltext">قد يُحاكي فول الصويا أو بروتينات الصويا تأثيرات هرمون الإستروجين ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). مع ذلك، لا يوجد دليل يُشير إلى أنها تُزيد من حجم الثدي. في الواقع، قد يُؤدي الإفراط في تناولها إلى بعض الآثار الجانبية. لذا، قبل البدء بأي نظام غذائي، احذري من <a href="https://www.stylecraze.com/articles/serious-side-effects-soy-proteins/">الآثار الجانبية لبروتين الصويا</a> .</p>
<p class="llist">هل الصويا ترفع هرمون الاستروجين عند الرجال؟</p>
<p class="ltext">لا، لا يرفع بروتين الصويا مستوى الإستروجين لدى الرجال. ووفقًا لدراسة أُجريت على 10 رياضيين ذكور، لم تُظهر المجموعة التي تناولت بروتين الصويا أي زيادة في تركيزات الإستراديول (الإستروجين) ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iulqb0nr18a">الخلاصة</h2>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">النقاط الرئيسية</span></p>
<div>
<div id="key_takeaway_content">
<ul style="list-style-type: disc;">
<li>بروتين مصل اللبن وبروتين الصويا هما بروتينات حيوانية وبروتينات نباتية على التوالي.</li>
<li>في حين يتم الحصول على بروتين مصل اللبن من الحليب، يتم الحصول على بروتين الصويا من فول الصويا.</li>
<li>كلاهما يحتوي على جميع الأحماض الأمينية الضرورية، ويختلفان فقط في الجودة والكمية.</li>
<li>يساعد بروتين مصل اللبن في إنقاص الوزن بشكل أفضل من بروتين الصويا، على الرغم من أن كليهما يساعدان بنفس القدر في تعافي العضلات وتطورها.</li>
<li>تأكدي من حساسيتك تجاه الصويا أو اللاكتوز قبل التفكير في مساحيق البروتين، واستشيري أيضًا أخصائي التغذية/أخصائية التغذية إذا كان بإمكانك اختيار مصادر اصطناعية للبروتينات.</li>
</ul>
</div>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ol>
<li>عزل بروتين الصويا<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/174276/nutrients</a></cite></li>
<li>فول الصويا: مصدر كامل للبروتين<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19145965/</a></cite></li>
<li>بروتين الصويا<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc1595159/</a></cite></li>
<li>مشروبات مسحوق بروتين مصل اللبن المعزول<br><cite><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173177/nutrients</a></cite></li>
<li>مكملات بروتين مصل اللبن تعمل على تحسين تكوين الجسم وعوامل الخطر القلبية الوعائية لدى المرضى الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة: مراجعة منهجية وتحليل تلوي<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29087242/</a></cite></li>
<li>البروتين - أيهما أفضل؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3905294/</a></cite></li>
<li>محتوى البروتين وتركيب الأحماض الأمينية في عزلات البروتين النباتي المتوفرة تجاريًا<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6245118/</a></cite></li>
<li>الدور المفيد للاستروجينات النباتية الغذائية في علاج السمنة والسكري<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12450882/</a></cite></li>
<li>مثبطات التربسين: هل هي بروتينات مُشبِعة واعدة كعلاج مُكمِّل للسمنة والاضطرابات الأيضية؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6327991/</a></cite></li>
<li>آثار المكونات المضادة للتغذية في أطعمة فول الصويا<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8142044/</a></cite></li>
<li>تناول طعام الصويا والأيزوفلافون وعلاقته بمعايير جودة السائل المنوي لدى الرجال من عيادة العقم<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc2721724/</a></cite></li>
<li>تعديل ميكروبات الأمعاء في المختبر باستخدام بروتين مصل اللبن للحفاظ على صحة الأمعاء<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28636003/</a></cite></li>
<li>تصنيع واستخدام كسور بروتين الألبان<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15051860/</a></cite></li>
<li>قد تصف قيم درجات الأحماض الأمينية الأساسية القابلة للهضم (diaas) لبعض بروتينات الألبان والنباتات جودة البروتين بشكل أفضل من القيم المحسوبة باستخدام مفهوم درجات الأحماض الأمينية المصححة لهضم البروتين (pdcaas)<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28382889/</a></cite></li>
<li>[علم وظائف الأعضاء الغذائية لمصل اللبن ومكوناته]<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9157293/</a></cite></li>
<li>مكملات بروتين مصل اللبن وآثارها الضارة المحتملة على الصحة: ​​مراجعة منهجية<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32702243/</a></cite></li>
<li>دور الخصائص الابتنائية لمصادر البروتين النباتية مقابل الحيوانية في دعم الحفاظ على كتلة العضلات: مراجعة نقدية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc6723444/</a></cite></li>
<li>يؤثر تناول بروتين مصل اللبن، وليس بروتين الصويا، على وزن الجسم وتركيبه لدى البالغين الذين يعيشون حياة حرة ويعانون من زيادة الوزن والسمنة<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc3145217/</a></cite></li>
<li><a href="http://www.stylecraze.com/articles/soy-protein-vs-whey-protein/">www.stylecraze.com/articles/soy-protein-vs-whey-protein/</a> </li>
<li>أربعة أسابيع من المكملات الغذائية التي تحتوي على بروتين الصويا المعزول تخفف من تلف العضلات الناجم عن التمارين الرياضية وتعزز تعافي العضلات لدى الرياضيين المدربين جيدًا: تجربة عشوائية<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/pmc5098124/</a></cite></li>
<li>تأثير مكملات بروتين مصل اللبن على تخليق بروتين الميويفبريلار واستعادة الأداء لدى الرجال الذين تدربوا على المقاومة<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32245197/</a></cite></li>
<li>تدعم الأدلة استخدام بروتين الصويا لتعزيز صحة القلب والأيض ونمو العضلات<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26400436/</a></cite></li>
<li>تأثير مكملات فول الصويا وبروتين مصل اللبن على الاستجابات الهرمونية الحادة لتمارين المقاومة لدى الرجال<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24015701/</a></cite></li>
<li>مستقبلات الأندروجين والتستوستيرون لدى الرجال - تأثيرات مقاومة تناول البروتين والتمارين الرياضية ونوع الألياف<br><cite><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18455389/</a></cite></li>
<li>هل تناول الصويا مفيد أم ضار للثدي؟<br><cite><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2981011/</a></cite></li>
</ol>
<br><br><br> ويكيبيديا خخ <br>wikipedia<br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/catfish/"/>
        <id>https://alherb.com/catfish/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" medium="image" />
            <category term="مأكولات بحرية"/>

        <updated>2025-06-25T07:20:02+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" alt="فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)" />
                    سمك السلور (القراميط) سمك السلور سمك شعاعي الزعانف يعيش في&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/473/catfish.webp" class="type:primaryImage" alt="فوائد وأضرار سمك السلور (القراميط)" /></p>
                <h2 id="introduction">سمك السلور (القراميط)</h2>
<div id="conclusion_div">
<p>سمك السلور سمك شعاعي الزعانف يعيش في المياه العذبة، ويتواجد في الأنهار والبحيرات، وهو منخفض السعرات الحرارية. هذا المصدر البروتيني الخالي من الدهون غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية والفيتامينات وغيرها من الدهون الصحية التي تساعد في علاج العديد من الأمراض. قد يساعد تناول سمك السلور على تحسين أعراض الاكتئاب بفضل أحماض أوميغا 3 الدهنية. كما أنه يحتوي على نسبة منخفضة من الزئبق، ويساعد في الحفاظ على كتلة العضلات الهزيلة. مع ذلك، قد يسبب الإفراط في تناوله الحساسية. لذا، تناوله باعتدال للاستفادة القصوى من فوائده. يُعتبر تربية الأسماك وتربية الأحياء المائية التي تُراعي الاستدامة أكثر صحةً وصديقةً للبيئة. لذا، تأكد دائمًا من مصدر سمك السلور قبل تناوله.</p>
</div>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن سمك السلور (القراميط)</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد سمك السلور (القراميط)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sn"> يحتوي على أحماض أوميجا 3 الدهنية المعززة للصحة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2so"> يحتوي على الحد الأدنى من التلوث بالزئبق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sp"> غني بالبروتين لبناء العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sq"> غني بفيتامينات ب الحيوية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2sr">قد يحسن صحة القلب</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار سمك السلور (القراميط)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2ss"> الملوثات في سمك السلور</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2st"> حساسية سمك السلور</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول سمك السلور (القراميط)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iuirfm6u2su">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى سمك السلور (القراميط)</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> catfish</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td><br>الأسماء العربية الشائعة لسمك السلور (Catfish):<br>•    <strong>القراميط (أو الجراميط)</strong>:<br>o    هو الاسم الأكثر انتشارًا في الدول العربية مثل مصر والسودان، ويُطلق على أنواع سمك السلور التي تعيش في المياه العذبة مثل نهر النيل.<br>o    يُستخدم هذا المصطلح في السياقات العلمية والشعبية 5.<br>•    <strong>خنزير البحر</strong>:<br>o    يُستخدم في بعض المناطق العربية (مثل الخليج) للإشارة إلى أنواع معينة من أسماك السلور ذات الملامح الشبيهة بالخنزير، خصوصًا في البيئات المالحة أو شبه المالحة.<br>•    <strong>سلّور أو سالور</strong>:<br>o    تسمية مُعَرَّبة من الاسم الإنجليزي "Catfish"، وتُستخدم في السياقات الأكاديمية وبعض الدول مثل العراق وسوريا.<br>•    <strong>بُهَاق (أو بواق)</strong>:<br>o    اسم محلي يُستخدم في اليمن وبعض مناطق الجزيرة العربية للأنواع الصغيرة من السلور.<br>•    <strong>أبو شنينة</strong>:<br>o    يُطلق في فلسطين ولبنان على أنواع السلور ذات الشوارب الطويلة، والتي تشبه "الشنينة" (اللحية).<br><br></td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td lang="la">Siluriformes </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td lang="fr">Poisson-chat</td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td lang="de">Wels</td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td lang="sv">Mal</td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td lang="nl">Meerval</td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td lang="it">Pesce gatto</td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td lang="ru">Сом</td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td lang="zh">鲶鱼</td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td lang="ja">ナマズ</td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td lang="es">Pez gato</td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td lang="pt">Peixe-gato</td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td lang="tr">Yayın balığı</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات سمك السلور (القراميط)</h2>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d8/Channelcat.jpg/960px-Channelcat.jpg" alt="سمك السلور القنواتي لديه أربعة أزواج من الشوارب." width="960" height="720" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >
<div class="gtx-body"><strong>سمك السلور القنواتي لديه أربعة أزواج من الشوارب.</strong><br>the image is in the public domain.</div>
</figcaption>
</figure>
<p> </p>
<p class="msg msg--info">يمكن لسمك السلور أن يتنفس من خلال جلده، ولهذا السبب فإن معظم الأنواع تفتقر إلى القشور ولها جلد ناعم.</p>
<h2 id="benefits">فوائد سمك السلور (القراميط)</h2>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sn"><strong> يحتوي على أحماض أوميجا 3 الدهنية المعززة للصحة</strong></h3>
<p>تُعرف أحماض أوميغا 3 الدهنية بدورها المحتمل في الحفاظ على صحة القلب والأوعية الدموية ومساعدة الدماغ على العمل بشكل سليم. <strong>وقد اقترحت الأبحاث أن تناول أوميغا 3 بانتظام يساعد في تحسين علامات الاكتئاب أيضًا</strong> ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27544316/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). أفادت دراسة أجريت على 23 فردًا بانخفاض بنسبة 7٪ في جميع أسباب الوفيات مع زيادة الاستهلاك المنتظم بمقدار 0.2 جرام من أحماض أوميغا 3 الدهنية ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28802305/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). يتميز سمك السلور بلحم أبيض وهو قليل الدهن نسبيًا مع كمية صغيرة من محتوى الدهون. وحتى في هذه الحالة، يمكن لشريحة واحدة من سمك السلور أن توفر لك 253 مجم من أحماض أوميغا 3 الدهنية ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173714/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). في حين أن أنواع الأسماك الزيتية الأخرى قد تحتوي على كميات أعلى من أوميغا 3، إلا أن هذه الكمية لا تزال معقولة لتضمينها في نظامك الغذائي. يوجد أوميغا 3 في سمك السلور في أكثر أشكال <span class="pop-pin">EPA </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>و <span class="pop-pin">DHA </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">i</span>  </sup>توفرًا بيولوجيًا ، وهذا يعني أن نظامنا يمتصها بسهولة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2so"><strong> يحتوي على الحد الأدنى من التلوث بالزئبق</strong></h3>
<p>كان تلوث الأسماك والمأكولات البحرية بالزئبق مثار قلق كبير مؤخرًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3988285/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). من المعروف أن الزئبق يتراكم بسهولة في الجسم ويمكن أن يسبب سمية عصبية ومشاكل  في النمو لدى الأطفال ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3096006/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). في حين أن الأنواع الكبيرة مثل سمك أبو سيف وسمك السواي وأسماك القرش والتونة معروفة عمومًا بأنها تحتوي على تركيزات أعلى من الزئبق، فإن سمك السلور يتفوق بشكل كبير في هذا الصدد. وفقًا لبحث أجرته إدارة الغذاء والدواء الأمريكية بين عامي 1990 و2012، يحتوي سمك السلور فقط على 0.024 جزء في المليون (متوسط ​​محتوى الزئبق المتوسط) ( <a href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). سمك السلور في الواقع أفضل من الخيارات الشائعة "منخفضة الزئبق" في الأسماك مثل الماكريل والرنجة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sp"><strong> غني بالبروتين لبناء العضلات</strong></h3>
<p>البروتين مهم لبناء كتلة العضلات الهزيلة والحفاظ عليها. وهو أيضًا "لبنة بناء" مسؤولة عن إنتاج الإنزيمات والهرمونات التي تؤثر على جميع وظائف الجسم ( <a class="citation_class" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK21177/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). سمك السلور غني بالبروتين. 100 غرام منه توفر لك 18.5 غرام من البروتين مقابل 105 سعرات حرارية فقط ( <a class="citation_class" href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173714/nutrients" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sq"><strong> غني بفيتامينات ب الحيوية</strong></h3>
<p><strong>فيتامين ب12 هو فيتامين أساسي، ويلعب دورًا حاسمًا في تكوين خلايا الدم الحمراء، وصحة الدماغ، وتخليق الحمض النووي</strong></p>
<p>( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3257642/#:~:text=Vitamin%20B12%20is%20essential">المصدر</a> ). بعض الفئات السكانية، مثل النساء الحوامل والرضع وكبار السن، أكثر عرضة لنقص فيتامين ب١٢ ( <a href="https://www.intechopen.com/chapters/50982">المصدر</a> ). يمكن لشريحة واحدة من سمك السلور أن تزودك بـ ٦٩٪ من الكمية اليومية الموصى بها من فيتامين ب١٢. ويمكن أن يساعد تناول سمك السلور كمكمل غذائي في موازنة أي نقص.</p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2sr"><strong>قد يحسن صحة القلب</strong></h3>
<p>سمك السلور غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية التي قد تقدم فوائد كبيرة لصحة القلب. تساعد أحماض أوميغا 3 الدهنية على تقليل مستويات الدهون الثلاثية في الجسم، مما يساهم في صحة الأوعية الدموية. بالإضافة إلى ذلك، فإنها تُظهر تأثيرات مضادة للالتهابات قد تقلل من خطر الإصابة بتصلب الشرايين، وهي حالة تسببها تراكم الدهون في جدران الشرايين. وبالتالي، فإن تناول هذه العناصر الغذائية قد يدعم صحة القلب من خلال الحفاظ على انقباض عضلة القلب، وهي قدرة عضلات القلب على الانقباض. علاوة على ذلك، قد تساعد هذه الأحماض الدهنية في تحسين بنية القلب ووظيفته. قد يساعد هذا في الوقاية من قصور القلب وعلاجه ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3712371/">المصدر</a> ). في حين أن هناك حاجة إلى مزيد من البحث في هذا الصدد، فإن إدراج سمك السلور في نظامك الغذائي قد يساهم في هذه النتائج الصحية الإيجابية.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار سمك السلور (القراميط)</h2>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2ss"><strong> الملوثات في سمك السلور</strong></h3>
<p>تمتص الأسماك والمأكولات البحرية السموم والمعادن النزرة الضارة بسهولة من مياه بيئتها. وعند تناولها، تنتقل هذه الملوثات إلى جسمك، مما قد يؤدي إلى تسممات محتملة.</p>
<p>الزئبق هو أحد المعادن الثقيلة الخطيرة الموجودة في معظم الأسماك ( <a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30260185/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). إنه يزيد من المخاطر المحتملة للاضطرابات العصبية التنكسية مثل <span class="pop-pin">مرض الزهايمر والتوحد</span>، (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30877448/"> المصدر</a> ) <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27473827/" rel="follow noopener noreferrer dofollow">.</a> سمك السلور، مع 0.024 جزء في المليون (متوسط ​​تركيز الزئبق) لديه أقل تركيز للزئبق بين معظم الأسماك مما يجعله أكثر أمانًا للاستهلاك بالمقارنة ( <a href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow">المصدر</a> ). ومع ذلك، يجب على المرء أن يكون حذرًا من مصدر صيده وطرق تربيته وتجنب الإفراط في تناوله لتجنب التسمم المحتمل بالزئبق.<sup class="wptp-simple-tooltip">  </sup><sup> </sup><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30877448/"></a><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27473827/" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a><a class="citation_class" href="https://www.fda.gov/food/environmental-contaminants-food/mercury-levels-commercial-fish-and-shellfish-1990-2012?fbclid=IwAR3VM3MPsPA_yDqXw0pRpjXyRbYl0kI7cxJGuk_t4GhcJbFowDFGgRmoO2s" rel="follow noopener noreferrer dofollow"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1iuirfm6u2st"><strong> حساسية سمك السلور</strong></h3>
<p>في عام ٢٠٠٨، تجاوز إنتاج سمك السلور إنتاج سمك السلمون، مما دفع مجموعة من العلماء إلى مقارنة مسببات الحساسية المحتملة (بروتينات في الأسماك ترتبط بأجسام مضادة للغلوبولين المناعي البشري (IgE)) في سمك السلور والسلمون. وقد أفادت هذه الدراسة، التي أُجريت على ٧٧ طفلاً يعانون من حساسية الأسماك، بوجود مسببات حساسية مرتبطة بالغلوبولين المناعي (IgE) أكثر في سمك السلور مقارنةً بالسلمون ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32860256/">المصدر</a> ). عند التعرض لمسببات الحساسية المحتملة، يُنتج جهاز المناعة أجسامًا مضادة للغلوبولين المناعي (IgE) استجابةً لذلك. ثم تُطلق هذه الأجسام مواد كيميائية، مُسببةً رد فعل تحسسي.</p>
<p>على الرغم من أن حساسية سمك السلور لا تزال غير مسموعة على نطاق واسع، يجب تجنب الإفراط في تناوله والحذر من أي أعراض لرد فعل تحسسي بعد الاستهلاك أو ملامسة الجلد أو استنشاق أبخرة سمك السلور أثناء الطهي.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول سمك السلور (القراميط)</h2>
<p><br>هل سمك السلور أفضل من سمك السلمون؟<br><br>لا، يحتوي سمك السلور على أحماض دهنية أقل مقارنةً بالسلمون. لذا، من الناحية الغذائية، يُعد السلمون أكثر الأسماك صحةً.<br><br>هل سمك السلور أكثر ملائمة للصحة من الدجاج؟<br><br>يعتبر سمك السلور أكثر ملائمة للصحة من الدجاج بسبب وجود الدهون أوميجا 3 فيه.<br><br>هل سمك السلور يحتوي على نسبة عالية من فيتامين د؟<br><br>نعم. تحتوي مائة جرام من سمك السلور القناتي على 500 وحدة دولية من فيتامين د ( 22 ).</p>
<h2 id="mcetoc_1iuirfm6u2su">الخلاصة</h2>
<p> </p>
<div><strong> سمك السلور</strong></div>
<div> </div>
<div class="protip_content"><strong>ما هو؟</strong><br>نوع من أسماك المياه العذبة.
<p><strong>ما فوائده؟</strong><br>غني بأحماض أوميغا 3 الدهنية، ويُحسّن صحة الدماغ والقلب والأوعية الدموية، ويقي من الاكتئاب، ويُحسّن قوة العضلات، ويقي من نقص فيتامين ب12.</p>
<p><strong>من يستطيع تناوله؟</strong><br>يُمكن للجميع تناوله بأمان وباعتدال.</p>
<p><strong>كم مرة؟</strong><br>يمكن استهلاكه يوميًا بكميات صغيرة.</p>
<p><strong>تحذير:</strong><br>قد يؤدي الإفراط في تناوله إلى ردود فعل تحسسية (نادرة) مثل الشرى، والغثيان، والتقيؤ، واضطرابات الجهاز الهضمي. كما قد يزيد من احتمالية التسمم بالزئبق.</p>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="https://www.stylecraze.com/articles/is-catfish-healthy/">https://www.stylecraze.com/articles/is-catfish-healthy/</a> <br><a href="https://www.webmd.com/diet/health-benefits-catfish">https://www.webmd.com/diet/health-benefits-catfish</a> <br><a href="https://www.healthline.com/nutrition/is-catfish-healthy">https://www.healthline.com/nutrition/is-catfish-healthy</a> <br><br>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D9%84" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا سمك السلور (القراميط)</a> <br><br><a target="_blank"></a><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Catfish" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Catfish</a><br><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a><a target="_blank"><br></a>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ماهي السبيرولينا؟: الفوائد والأضرار لصحة ووزن الجسم</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/spirulina/"/>
        <id>https://alherb.com/spirulina/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>

        <updated>2025-06-23T04:51:35+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" alt="أضرار وفوائد السبيرولينا " />
                    السبيرولينا السبيرولينا، وهي مكمل غذائي طبيعي لإنقاص الوزن مصنوع من طحالب&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/471/spirulina.webp" class="type:primaryImage" alt="أضرار وفوائد السبيرولينا " /></p>
                <h2 id="introduction">السبيرولينا</h2>
<p> السبيرولينا، وهي مكمل غذائي طبيعي لإنقاص الوزن مصنوع من طحالب زرقاء مخضرة، غنية بالمعادن والفيتامينات والبروتينات والألياف الغذائية، مما يوفر للجسم تغذية متكاملة خلال رحلة إنقاص وزنك. بفضل خصائصها المضادة للالتهابات والأكسدة، تساعد السبيرولينا على خفض ضغط الدم والكوليسترول ومستويات السكر. تتوفر السبيرولينا على شكل مسحوق أو أقراص، ويمكنك إضافتها إلى العصائر والسلطات للاستفادة من فوائدها في إنقاص الوزن. مع ذلك، إذا كانت الجرعة غير مناسبة، وكان مصدر المكمل غير مُنظم أو مُعتمد، أو إذا كان يحتوي على شوائب، فقد تُسبب السبيرولينا آثارًا جانبية. تتراوح هذه الآثار من تفاقم اضطرابات المناعة الذاتية إلى التسبب بالغثيان وآلام البطن. كما قد تُفاقم حالات طبية مثل بيلة الفينيل كيتون، أو مشاكل الكلى، أو الاضطرابات العصبية. في بعض الحالات، قد تُسبب السبيرولينا ردود فعل تحسسية أو تُؤثر على عمل بعض الأدوية المُثبطة للمناعة. يُمكن أن يُساعد الحد من تناولها أو تجنبها في تجنب هذه المضاعفات.</p>
<div class="post__toc">
<h3>هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد السبيرولينا</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bs">تمنع التسمم بالزرنيخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bt">تساعد في محاربة السرطان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bu">تساعد السبيرولينا في علاج السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2bv">تعزز صحة الدماغ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c0">تعزز صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c1">تقوي جهاز المناعة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c2">تساعد في إنقاص الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c3">تحسن صحة الجهاز الهضمي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c4">تحارب السبيرولينا الالتهاب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c5">قد تساعد في التعامل مع فيروس نقص المناعة البشرية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c6">تساعد في علاج المبيضات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c7">تساعد في علاج حب الشباب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c8">تؤخر شيخوخة الجلد</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2c9">تعزز نمو الشعر</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار السبيرولينا</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ca">تفاقم بيلة الفينيل كيتون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cb">تؤدي إلى تفاقم أعراض أمراض المناعة الذاتية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cc"> تتداخل مع عمل الدواء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cd">خطر التسمم بالمعادن الثقيلة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ce">اضطرابات الكلى</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cf">تسبب الوذمة وتقلبات وزن الجسم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cg">اضطرابات الجهاز الهضمي والغثيان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ch">قد يسبب القلق ومرض العصبون الحركي (MND)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ci">المخاطر على النساء الحوامل والمرضعات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2cj">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول السبيرولينا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1iui0bhud2ck">الخلاصة</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى السبيرولينا</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>السبيرولينا</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 螺旋藻</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> スピルリナ</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> Spirulina</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> Spirulina</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p class="msg msg--info">مصطلح سبيرولينا هو كلمة لاتينية تعني "حلزوني" أو "حلزون"، والتي تشير إلى الشكل المادي لهذا لكائن الحي عندما يدور.</p>
<h2 id="plant">وصف وشكل السبيرولينا</h2>
<p> </p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b2/Spirulina_tablets.jpg/330px-Spirulina_tablets.jpg" alt="أقراص سبيرولينا" width="330" height="272" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption >
<div class="gtx-body"><strong>أقراص سبيرولينا 400 ملغ</strong><br>Perdita at the English Wikipedia, Public domain,</div>
</figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد السبيرولينا</h2>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bs">تمنع التسمم بالزرنيخ</h3>
<p>التسمم المزمن بالزرنيخ هو مشكلة تواجهها معظم البلدان - خاصة الولايات المتحدة في الغرب، وبنغلاديش والهند في الشرق. لكن الدراسات أظهرت كيف ساعدت مستخلصات السبيرولينا في عكس التسمم بالزرنيخ (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">المصدر</a>). ووفقًا للباحثين البنغلاديشيين، أدى عدم وجود علاج محدد إلى تقييم علاجات بديلة مثل الطحالب الخضراء المزرقة.</p>
<p>في دراسة أخرى، لاحظ المرضى المصابون بالتسمم المزمن بالزرنيخ انخفاضًا بنسبة 47٪ في المعدن الثقيل في أجسامهم بعد تناول السبيرولينا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bt">تساعد في محاربة السرطان</h3>
<p>تمنع مضادات الأكسدة في السبيرولينا الإجهاد التأكسدي<sup>i</sup><sup>  </sup>حالة تحدث عندما يكون هناك اختلال في توازن نسبة مضادات الأكسدة والجذور الحرة في جسمك. ، وهو أحد الأسباب الرئيسية للسرطان. حتى الاختبارات المعملية أظهرت أن الطحالب الخضراء المزرقة لديها القدرة على منع طفرات الحمض النووي (<a href="https://www.mskcc.org/cancer-care/integrative-medicine/herbs/blue-green-algae">المصدر</a>).</p>
<p>تدعم دراسات أخرى الدور الكيميائي الوقائي للسبيرولينا (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24552870/">المصدر</a>). <strong>تزيد السبيرولينا أيضًا من إنتاج الأجسام المضادة، وبعض البروتينات المقاومة للعدوى، وخلايا أخرى تعزز المناعة وتمنع السرطان.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bu">تساعد السبيرولينا في علاج السكري</h3>
<p>كانت هناك حالات تفوقت فيها السبيرولينا على أدوية السكري مثل الميتفورمين (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23368938/">المصدر</a>). في دراسة على 25 مريضًا مصابًا بداء السكري من النوع 2، أدى تناول السبيرولينا إلى تحسينات كبيرة في الأعراض (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12639401/">المصدر</a>).</p>
<p><strong>أظهرت دراسات أخرى على الحيوانات المصابة بالسكري أن مزيجًا من السبيرولينا ومستخلصات عشبية أخرى قلل من مستويات السكر في الدم والدهون الثلاثية.</strong> وليس ذلك فحسب، بل وجد أيضًا أن السبيرولينا فعالة في تحسين ملفات الدهون لدى مرضى السكري من النوع 2.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2bv">تعزز صحة الدماغ</h3>
<p>يمكن أن تقلل السبيرولينا الالتهاب في الدماغ. هذا يعني أنها يمكن أن تحسن وظائف الدماغ ويمكن أن تكون علاجًا تكميليًا فعالًا لمرض باركنسون، الذي تسببه التورم والالتهاب في الدماغ. يمكن للطحلب الأخضر المزرق أيضًا منع فقدان الذاكرة عن طريق تقليل الإجهاد التأكسدي في الدماغ.</p>
<p>وُجد أيضًا أن السبيرولينا تحسن كثافة الخلايا العصبية من خلال تكوين خلايا عصبية جديدة (تسمى العملية تكوين الخلايا العصبية). تشير بعض المصادر إلى أنها يمكن أن تساعد أيضًا في علاج مرض الزهايمر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c0">تعزز صحة القلب</h3>
<p><strong>يمكن للطحلب الأخضر المزرق أن يخفض مستويات الكوليسترول الضار، وهذا يحسن صحة القلب</strong></p>
<p>. في الوقت نفسه، يمكن أن تزيد السبيرولينا أيضًا من الكوليسترول الجيد، وهو مطلوب مرة أخرى لقلب صحي. أظهرت الدراسات أن 4.5 جرام من السبيرولينا يوميًا يمكن أن تخفض مستويات ضغط الدم - وهو ما يمكن أن يعزى إلى زيادة إنتاج أكسيد النيتريك الذي يساعد الأوعية الدموية على الاسترخاء والتوسع (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23754631/">المصدر</a>).</p>
<p>وُجد أيضًا أن مكملات السبيرولينا تمنع تصلب الشرايين والسكتة الدماغية الناتجة (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20354344/">المصدر</a>).</p>
<p>"يمكن أن يتسبب تناول السبيرولينا في تقليل تصلب الشرايين الناتج عن فرط كوليسترول الدم، المرتبط بانخفاض مستويات الكوليسترول الكلي في الدم، والدهون الثلاثية<sup>i</sup><sup>  </sup>نوع من الدهون في الدم، يشير ارتفاع مستواه إلى حالات التمثيل الغذائي مثل مرض السكري. ، والكوليسترول الضار." – تشيونغ إس إتش وآخرون، قسم الغذاء والتغذية، جامعة تشونغنام الوطنية، دايجون، كوريا الجنوبية.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c1">تقوي جهاز المناعة</h3>
<p>أظهرت العديد من الدراسات على الحيوانات أن السبيرولينا يمكن أن تكون معدلة مناعية فعالة<sup>i</sup><sup>  </sup>أي دواء أو مادة تعدل جهاز المناعة بطريقة جيدة، وتساعد الجسم على محاربة العدوى والأمراض. (<a href="https://health.ucdavis.edu/errormessages/404.asp">المصدر</a>). لديها قدرة فريدة على مكافحة العدوى وتعزيز الأداء الخلوي. تحتوي السبيرولينا أيضًا على مضادات أكسدة قوية مثل فيكوسيانين، والتي تساعد في محاربة الجذور الحرة لتقليل الإجهاد التأكسدي في الجسم (<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC9318250/">المصدر</a>). قد يعزز هذا الإجهاد التأكسدي المنخفض وظيفة المناعة عن طريق حماية الخلايا من التلف والالتهاب (<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC7045060/">المصدر</a>).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c2">تساعد في إنقاص الوزن</h3>
<p>يمكنك أيضًا استخدام السبيرولينا لإنقاص الوزن. وهي غنية بالبروتين، والأطعمة الغنية بهذا المغذي يمكن أن تعزز فقدان الوزن من خلال آليات معينة. يساهم استهلاك البروتين في حرق الدهون وتطوير الأنسجة الخالية من الدهون. كما أن البروتين يكبح الجوع، وهي طريقة أخرى يمكن للمرء أن يهدف من خلالها إلى فقدان الوزن (<a href="https://www.reuters.com/article/us-high-protein/high-protein-meals-may-help-overweight-burn-fat-idUSTRE4AN55820081124?feedType=RSS&amp;&amp;feedName=healthNews">المصدر</a>).</p>
<p>السبيرولينا أيضًا منخفضة السعرات الحرارية، وهي ميزة أخرى لأي شخص يتطلع إلى إنقاص الوزن.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c3">تحسن صحة الجهاز الهضمي</h3>
<p>يدعم البروتين في السبيرولينا الهضم الصحي. يعيد الجسم تجميع الأحماض الأمينية التي توفرها السبيرولينا في إنزيمات هضمية، وهذا يساعد بشكل أكبر على الهضم.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c4">تحارب السبيرولينا الالتهاب</h3>
<p>المكون النشط الرئيسي للسبيرولينا هو الفيكوسيانين، والذي ثبت أنه يمنع إنتاج جزيئات الإشارات الالتهابية - وهذا يعني أن الطحلب الأخضر المزرق يساعد في مكافحة الالتهاب (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299804/">المصدر</a>).</p>
<p>السبيرولينا هي أيضًا مصدر جيد لـ GLA، أو حمض جاما لينولينيك، والذي يساهم أيضًا في الخصائص المضادة للالتهابات للطحلب.</p>
<p>وُجدت أيضًا أنها فعالة ضد التهاب المفاصل. في إحدى الدراسات، أدى العلاج بالسبيرولينا إلى الحماية من تدمير الغضاريف كما قلل من علامات الالتهاب الأخرى (<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12061427/">المصدر</a>).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c5">قد تساعد في التعامل مع فيروس نقص المناعة البشرية</h3>
<p>تظهر الدراسات أن مكملات السبيرولينا يمكن أن تساعد في التعامل مع أعراض فيروس نقص المناعة البشرية (<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">المصدر</a>). ومع ذلك، نحن بحاجة إلى مزيد من البحث في هذا الجانب.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c6">تساعد في علاج المبيضات</h3>
<p>هناك عدة دراسات تظهر كيف يمكن أن تكون السبيرولينا عاملًا مضادًا للميكروبات فعالاً (<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7123989/">المصدر</a>). تشجع السبيرولينا أيضًا نمو البكتيريا الصحية في الأمعاء، مما قد يمنع المبيضات من الازدهار. يمكن لخصائصها المعززة للمناعة أيضًا أن تساعد الجسم في القضاء على المبيضات.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c7">تساعد في علاج حب الشباب</h3>
<p>تساعد مضادات الأكسدة في السبيرولينا الجسم على محاربة الجذور الحرة وإزالة السموم، مما يمكن أن يكون له تأثير مباشر على صحة الجلد أيضًا. يحسن الطحلب الأخضر المزرق أيضًا عملية التمثيل الغذائي للبشرة. هذا يعزز التخلص السريع من خلايا الجلد الميتة ونمو خلايا جلد جديدة.</p>
<p>يمكن لعملية التمثيل الغذائي الأسرع للبشرة أيضًا منع ندبات حب الشباب.</p>
<p><strong>هل تعلم؟</strong></p>
<p>تُسمى السبيرولينا أيضًا "غذاء المستقبل" لقدرتها على تصنيع طعام مركز عالي الجودة بشكل أفضل وأكثر كفاءة من أي طحلب آخر.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c8">تؤخر شيخوخة الجلد</h3>
<p>تحتوي السبيرولينا على التيروزين وفيتامين E أو التوكوفيرول والسيلينيوم، وكلها معروفة بتأثيراتها المضادة للشيخوخة. يبطئ التيروزين شيخوخة خلايا الجلد. تقضي مضادات الأكسدة الموجودة فيها على الجذور الحرة المسؤولة عن شيخوخة الجلد.</p>
<p>اصنعي عجينة عن طريق خلط بعض السبيرولينا بالماء وضعيها على وجهك. اتركيها لمدة 20 دقيقة واغسليها. سيجعل هذا بشرتك ناعمة وسلسة بشكل مذهل وكذلك يمنع علامات الشيخوخة مثل التجاعيد. يمكن لهذه القناع أيضًا أن تساعد في تفتيح البشرة وعلاج تصبغ الجلد.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2c9">تعزز نمو الشعر</h3>
<p>الاستخدام الخارجي للسبيرولينا يمكن أن يسرع نمو الشعر. إلى جانب الاستهلاك، يستخدم هذا الطحلب كمكون في الشامبو وعلاجات التكييف.</p>
<p>يمكن للبروتينات في السبيرولينا أيضًا تقليل تساقط الشعر وترققه.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار السبيرولينا</h2>
<p class="wp-block-heading"><strong><span id="what-are-the-potential-side-effects-of-spirulina" class="sc-toc-section">ما هي الآثار الجانبية المحتملة للسبيرولينا؟</span></strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ca" class="wp-block-heading">تفاقم بيلة الفينيل كيتون</h3>
<p>فينيل كيتونوريا هو اضطراب مكتسب وراثيًا حيث لا يستطيع المريض استقلاب الحمض الأميني المسمى فينيل ألانين بسبب عدم وجود إنزيم يسمى فينيل ألانين هيدروكسيلاز.</p>
<p>يُظهر المريض أعراضًا مثل تأخر النمو، والتشنجات، وفرط النشاط، وصعوبة التحليل. وللأسف، تُعدّ السبيرولينا مصدرًا غنيًا بالفينيل ألانين.</p>
<p>يؤدي تناول السبيرولينا إلى تفاقم أعراض الفينيل كيتونوريا.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cb" class="wp-block-heading">تؤدي إلى تفاقم أعراض أمراض المناعة الذاتية</h3>
<p><strong>يتطور مرض المناعة الذاتية عندما يهاجم الجهاز المناعي الأنسجة السليمة في الجسم، مما يتسبب في تلف الأعضاء والالتهابات.</strong></p>
<p>التهاب المفاصل، والربو، <span class="pop-pin">والتهاب دواعم السن </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والبهاق، ومرض السكري من النوع 2، <span class="pop-pin">والتصلب المتعدد </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والصدفية، <span class="pop-pin">وفقر الدم الخبيث </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">هي</span>  </sup>بعض الأمثلة على أمراض المناعة الذاتية.</p>
<p>السبيرولينا، بعد كل شيء، جسم غريب. عندما تستهلكه، يتفاعل الجسم بشكل مبالغ فيه ويضخم نشاط الجهاز المناعي. هذا يؤدي إلى تفاقم أعراض مرض موجود مسبقًا أو يؤدي إلى التهاب شديد. سلطت دراسة نُشرت في مجلة أرشيف الأمراض الجلدية الضوء على المخاطر المحتملة لاستخدام المكملات العشبية ذات الخصائص المحفزة للمناعة لدى الأشخاص المصابين بأمراض المناعة الذاتية. ووصفت ثلاث حالات عانى فيها المرضى من نوبات مرض المناعة الذاتية أو بدايتها بعد تناول مكملات مثل إشنسا وسبيرولينا بلاتينسيس. أصيب أحد المرضى الذين لديهم استعداد وراثي (تعدد أشكال مروج TNF-alpha) بالتهاب الجلد والعضلات الشديد بعد وقت قصير من تناول مكمل يحتوي على سبيرولينا. تشير هذه النتائج إلى أن مثل هذه المكملات قد تؤدي إلى تفاقم اضطرابات المناعة الذاتية أو تحفيزها لدى الأفراد المعرضين وراثيًا، ربما بسبب زيادة إنتاج TNF-alpha. ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من البحث لفهم الآليات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15210464/" rel="dofollow noopener">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cc" class="wp-block-heading"> تتداخل مع عمل الدواء</h3>
<p>السبيرولينا مادة مهيجة لجهاز المناعة، وقد تتداخل مع الأدوية، وخاصةً مثبطات <span class="pop-pin">المناعة </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">.</span> </sup></p>
<p><strong>يجب على من يتناول أدوية مثبطة للمناعة عدم تناول السبيرولينا،</strong> وإلا سيقلل ذلك من تأثير الدواء، مما قد يؤدي إلى مضاعفات خطيرة.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cd" class="wp-block-heading">خطر التسمم بالمعادن الثقيلة</h3>
<p>غالبًا ما تكون بعض أنواع السبيرولينا التي يتم إنتاجها في ظل ظروف غير مقيدة ملوثة بآثار كبيرة من المعادن الثقيلة، مثل الزئبق والكادميوم والزرنيخ والرصاص.</p>
<p>يؤدي الاستهلاك لفترات طويلة للسبيرولينا التي تأتي من مثل هذه المصادر غير الموثوقة إلى إتلاف أعضائك الحيوية، مثل الكلى والكبد.</p>
<p>بالمقارنة مع البالغين، فإن الأطفال معرضون لخطر أكبر للإصابة بمضاعفات مميتة بسبب التسمم بالمعادن الثقيلة من السبيرولينا الملوثة.</p>
<p>تأكد من التحقق من مصدر السبيرولينا الخاص بك.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ce" class="wp-block-heading">اضطرابات الكلى</h3>
<p>ينتج جسمنا كمية كبيرة من الأمونيا أثناء استقلاب البروتين الموجود في السبيرولينا، والذي يتحول إلى يوريا.</p>
<p>ويؤدي هذا إلى زيادة الضغط على الكلى لإخراج كمية كبيرة من اليوريا من الدم، مما يؤدي في النهاية إلى انخفاض كفاءة الكلى وحتى الفشل الكلوي.</p>
<p>يميل بعض الأشخاص إلى تكوين حصوات الكلى بسبب تركيزات اليوريا العالية في الجهاز الكلوي.</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cf" class="wp-block-heading">تسبب الوذمة وتقلبات وزن الجسم</h3>
<p>السبيرولينا غنية بالفيتامينات والبروتينات والمعادن. الأشخاص الذين يعانون من ضعف وظائف الكلى لن يتمكنوا من التخلص من هذه المكونات غير الضرورية من مجرى الدم.</p>
<p>يُعد اليود أحد أكثر المعادن وفرةً في السبيرولينا. من جهة، يُعدّ تناول اليود عبر السبيرولينا مفيدًا، إلا أنه قد يؤثر سلبًا على الغدة الدرقية والغدد الجار درقية. وتكون هذه التأثيرات أكثر وضوحًا لدى الأشخاص المصابين <span class="pop-pin">بفرط نشاط الغدة الجار</span> درقية <sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">.</span> </sup></p>
<p><strong>يؤدي تراكم العناصر الغذائية الزائدة، إلى جانب اليود، في الدم إلى احتباس السوائل (الوذمة) في الأطراف، واختلال التوازن في امتصاص الكالسيوم والفوسفات واليود، وزيادة الوزن أو فقدانه المفاجئ، والخمول، وأمراض القلب والأوعية الدموية.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2cg" class="wp-block-heading">اضطرابات الجهاز الهضمي والغثيان</h3>
<p>قد يؤدي تناول السبيرولينا إلى انتفاخ البطن، مما يسبب آلامًا في البطن، وتشنجات، وغثيانًا، <span class="pop-pin">وحساسية مفرطة </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">-</span>  </sup>خاصةً لدى الأشخاص الذين يتناولونها لأول مرة. وصفت دراسة حالة شابًا يبلغ من العمر 17 عامًا عانى من حساسية مفرطة بعد تناول قرص سبيرولينا. أكدت اختبارات وخز الجلد أن طحالب سبيرولينا بلاتينسيس هي مسببات الحساسية، بينما تم استبعاد مكونات أخرى من القرص مثل ثاني أكسيد السيليكون وستيرات المغنيسيوم. يُبرز هذا ضرورة إجراء تقييمات لمخاطر الحساسية، خاصةً مع تزايد استخدام السبيرولينا كمكمل غذائي ومصدر مستدام للبروتين ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0278691514004530">المصدر</a> ).</p>
<p><strong>كما أن أصناف السبيرولينا الملوثة بالملوثات، مثل الميكروسيستين (السموم التي تنتجها الطحالب الخضراء المزرقة)، تؤدي أيضًا إلى أمراض معدية خطيرة مثل الجفاف الحاد وعسر الهضم.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ch" class="wp-block-heading">قد تسبب القلق ومرض العصبون الحركي (MND)</h3>
<p>تحتوي السبيرولينا التي يتم حصادها من مصادر برية غير مقيدة، مثل البحيرات والبرك والبحار المليئة بالقمامة، على سلالات سامة.</p>
<p>تنتج هذه الطحالب الخضراء المزرقة المتشابهة شكليًا مواد كيميائية سامة للأعصاب مثل β-methylamino-L-alanine، أو BMAA، والتي يمكن أن تسبب اضطرابات عصبية تنكسية شديدة مثل مرض العصبون الحركي (MND)، والتصلب الجانبي الضموري (ALS)، ومرض الزهايمر، ومرض باركنسون، والخرف، والقلق، والأرق (الأرق) تليها الصداع والدوخة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4646848/">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1iui0bhud2ci" class="wp-block-heading">المخاطر على النساء الحوامل والمرضعات</h3>
<p>لم تُدرس سلامة السبيرولينا للحوامل والمرضعات بشكل كافٍ. لذا، يُنصح بتجنب تناولها أو البقاء تحت إشراف طبي صارم أثناء ذلك.</p>
<p>يجب إبعاد الأطفال والرضع عن مثل هذه المكملات الغذائية لأنها تسبب لهم بسرعة الحساسية والطفح الجلدي وردود الفعل المتصالبة المميتة.</p>
<p>يشارك المدون بول بروك تجربته الطريفة والمزعجة في تجربة السبيرولينا، واصفًا قوامها اللزج وطعمها الفاسد ورد فعلها القوي، ليقرر في النهاية التوقف عن تناولها بسبب طبيعتها المقززة. ويكتب: "عند ملامسة فمي، بدا لي أن المسحوق يتمدد ويملأ فمي، فبالكاد استطعت التنفس ( <a href="https://dippyman.wordpress.com/2012/03/10/why-i-drank-slime/">المصدر</a> )".<br><br></p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<div class="protip_title">نصيحة سريعة</div>
<div class="protip_content">قد يثبت أن السبيرولينا الملوثة بالسموم الزرقاء تشكل خطرًا كبيرًا على الصحة حيث تعمل هذه المركبات كسموم عصبية قوية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5371831/">المصدر</a> ).</div>
</div>
</div>
<p><strong>باختصار…</strong></p>
<p>على الرغم من أن الطحالب مثل السبيرولينا مفيدة للغاية لجسمنا، إلا أن تناولها بالجرعة الصحيحة أمر مهم.</p>
<p>ليس فقط الجرعة، بل أيضًا مصدر هذه المكملات الغذائية له تأثير كبير على صحتك. من المهم أن تعرف</p>
<ul class="wp-block-list">
<li>التركيب الكيميائي الحيوي (الميكروبات المتعايشة)</li>
<li>ما نوع العادم الذي يدخل إلى هذه المياه؟</li>
<li>ما إذا كانت النفايات تتم معالجتها قبل تصريفها</li>
<li>صحة المجتمع المحلي</li>
<li>كيف تتم مراقبة الجودة لمسطح المياه المصدر</li>
</ul>
<p>للحصول على أقصى استفادة من السبيرولينا ، عليك الاستفسار عن مثل هذه التفاصيل لتجنب الآثار الجانبية القاتلة المذكورة هنا.</p>
<p>اختر علامات تجارية موثوقة تخضع لاختبارات خارجية للسلامة والنقاء. ابدأ بجرعة منخفضة (مثلاً، غرام واحد) ثم زدها تدريجيًا إلى الكمية المطلوبة. راقب عن كثب كيفية تفاعل جسمك معها - انتبه لأي أعراض غير طبيعية وتوقف عن الاستخدام إذا لزم الأمر. اشرب الكثير من الماء للمساعدة في إزالة السموم وتقليل الآثار الجانبية. استشر دائمًا مقدم الرعاية الصحية قبل البدء بتناول سبيرولينا، خاصةً إذا كنت تعاني من أمراض سابقة أو تتناول أدوية.</p>
<p>إذا شعرت بأعراض حادة، مثل صعوبة التنفس، أو ألم الصدر، أو اضطراب معوي مستمر بعد تناول سبيرولينا، فاطلب الرعاية الطبية فورًا. في حال حدوث ردود فعل خفيفة، استشر طبيبك للحصول على نصائح شخصية حول الاستمرار في تناول سبيرولينا أو تعديل جرعة تناولها.</p>
<p>تذكر دائمًا إبقاء طبيبك على اطلاع بالجرعة وكيفية تفاعل جسمك مع السبيرولينا. في حال ملاحظة أيٍّ من الأعراض التي ذكرناها، توقّف عن تناول السبيرولينا واستشر طبيبك فورًا.</p>
<h2 id="mcetoc_1iui0bhud2cj" class="wp-block-heading">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</h2>
<p>لا. كلاهما مُكمِّلان غذائيان شائعان، إلا أنهما نوعان مختلفان من الطحالب. <a href="https://alherb.com/spirulina/">السبيرولينا</a>، على سبيل المثال، طحالب خضراء مائلة للزرقة تعيش في المياه المالحة، وتحتوي على نسبة عالية من الكالسيوم والحديد والنحاس والبروتين. أما الكلوريلا، فهي طحالب خضراء تعيش في المياه العذبة، وتحتوي على نسبة أعلى من أحماض أوميغا 3 الدهنية وفيتامين أ والمغنيسيوم والزنك. كلاهما يحتوي على نسبة عالية من مضادات الأكسدة، والتي قد تُفيد صحة القلب والدماغ". وبالتالي، في الجدل الدائر بين الكلوريلا والسبيرولينا ، يتضح أن كل منهما يُقدم فوائد غذائية فريدة، مما يجعلهما خيارين مُختلفين حسب الاحتياجات الصحية الفردية.<br><br></p>
<figure class="wp-block-table newtable">
<table class="has-fixed-layout">
<tbody>
<tr>
<th> </th>
<th>سبيرولينا</th>
<th>الكلوريلا</th>
</tr>
<tr>
<th>نوع الكائن الحي</th>
<td>الطحالب الخضراء المزرقة</td>
<td>الطحالب الخضراء</td>
</tr>
<tr>
<th>لون</th>
<td>أخضر مكثف أو أخضر مزرق</td>
<td>أخضر غامق</td>
</tr>
<tr>
<th>ملف المغذيات</th>
<td>غني بالبروتين والفيتامينات والمعادن</td>
<td>غنية بالكلوروفيل والحديد</td>
</tr>
<tr>
<th>محتوى البروتين</th>
<td>محتوى عالي من البروتين، عادة 60-70٪</td>
<td>محتوى بروتين أقل، حوالي 50٪</td>
</tr>
<tr>
<th>قابلية الهضم</th>
<td>سهل الهضم بسبب عدم وجود جدران خلايا السليلوز</td>
<td>صعب الهضم بسبب جدران الخلايا الصلبة</td>
</tr>
<tr>
<th>الطعم</th>
<td>طعم خفيف يشبه الأعشاب البحرية قليلاً</td>
<td>ترابي، يوصف غالبًا بأنه عشبي أو سمكي</td>
</tr>
<tr>
<th>امتصاص العناصر الغذائية</th>
<td>يتم امتصاص العناصر الغذائية بسهولة</td>
<td>يتطلب معالجة ميكانيكية لتعزيز الامتصاص</td>
</tr>
<tr>
<th>الفوائد الصحية</th>
<td>يدعم جهاز المناعة، ويعزز الطاقة، وقد يساعد في إدارة الوزن</td>
<td>قد يساعد في إزالة السموم، ويزيل المعادن الثقيلة، ويعزز صحة الجهاز الهضمي</td>
</tr>
<tr>
<th>زراعة</th>
<td>يتم زراعتها عادة في البرك المفتوحة</td>
<td>يتطلب ظروفًا خاضعة للرقابة، مثل المفاعلات الحيوية المغلقة</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<figcaption class="wp-element-caption"></figcaption>
</figure>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول السبيرولينا</h2>
<p class="llist">هل تحتوي <a href="https://alherb.com/spirulina/">السبيرولينا</a> على البروبيوتيك؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا المخمرة على البروبيوتيك.</p>
<p class="llist">أين يمكن شراء السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">يمكنك الحصول عليه من أقرب متجر صحي إليك، أو يمكنك شراؤه عبر الإنترنت من أمازون أو وول مارت.</p>
<p class="llist">ماذا تفعل السبيرولينا للجسم؟</p>
<p class="ltext">السبيرولينا غنية بالعديد من العناصر الغذائية المفيدة، وتُحسّن الصحة العامة. تتميز بخصائص مضادة للالتهابات والأكسدة والميكروبات.</p>
<p class="llist">هل السبيرولينا هي نفسها الكلوريلا؟</p>
<p class="ltext">لا يوجد فرق بين السبيرولينا والكلوريلا، فكلاهما من الطحالب، ويُستهلكان كمكملات غذائية في جميع أنحاء العالم.</p>
<p class="llist">ما هي مضادات الأكسدة الموجودة في السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">السبيرولينا غنية بمضادات الأكسدة التي تُعزز الصحة العامة. الفيكوسيانين هو مضاد الأكسدة الرئيسي فيها، ويُعزى ذلك إلى فوائدها الصحية العديدة.</p>
<p class="llist">متى نتناول السبيرولينا صباحاً أم مساءً؟</p>
<p class="ltext">يُنصح عمومًا بتناول السبيرولينا صباحًا. إذا تناولتها قبل النوم، فقد تشعر بالنشاط وقد يُسبب لك نومًا مضطربًا. أما إذا كنت ترغب في تناولها ليلًا، فتناولها قبل النوم بثلاث ساعات على الأقل.</p>
<p class="llist">هل تمنع السبيرولينا امتصاص فيتامين ب12؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا على نظائر فيتامين ب12 (فيتامين ب12 الزائف) التي قد ترتبط بنواقل فيتامين ب12 وتمنع امتصاص فيتامين ب12 ( <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/8/12/767">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل تساعد السبيرولينا على إزالة السموم من الجسم؟</p>
<p class="ltext">قد تساعد السبيرولينا في عملية إزالة السموم من الجسم. وتشير إحدى الدراسات إلى أنها قد تساعد في علاج التسمم بالزرنيخ ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل يجوز شرب السبيرولينا على الريق؟</p>
<p class="ltext">يمكنك تناوله على معدة فارغة لتحسين امتصاص العناصر الغذائية. مع ذلك، ليس من الضروري تناوله. يمكنك تناوله في أي وقت خلال اليوم قبل الوجبة.</p>
<p class="llist">هل تحتوي السبيرولينا على أوميجا 3؟</p>
<p class="ltext">تحتوي السبيرولينا، على شكل مكملات غذائية، على كميات قليلة ومتغيرة من أحماض أوميجا 3 الدهنية، اعتمادًا على مكان إنتاجها ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/228486709_Fatty_Acid_Profile_of_Spirulina_platensis_Used_as_a_Food_Supplement">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">ما هي الأدوية التي لا يجب تناولها مع السبيرولينا؟</p>
<p class="ltext">وفقًا لدي أنجيليس، "قد تتفاعل السبيرولينا مع الأدوية المثبطة للمناعة. ومع ذلك، لا تزال الأدلة غير كافية حول هذه التفاعلات وشدتها".</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تؤثر السبيرولينا على الهرمونات؟</p>
<p class="ltext">بما أن السبيرولينا مكمل غذائي ممتاز لوظائف الكبد، فهي تساعد في عملية التمثيل الغذائي للهرمونات، وخاصةً لدى النساء. كما أنها غنية بالعناصر الغذائية الموازنَة للهرمونات، مثل الكالسيوم والمغنيسيوم والبوتاسيوم، كما يقول دي أنجيليس.</p>
<p class="llist">هل من الآمن تناول السبيرولينا يوميًا؟</p>
<p class="ltext">نعم، من الآمن تناول السبيرولينا يوميًا. مع ذلك، تُعتبر جرعة يومية آمنة تتراوح بين 5 و8 غرامات. قد يُسبب تناول كميات كبيرة بعض الآثار الجانبية.</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تسبب السبيرولينا تلف الكبد؟</p>
<p class="ltext">قد لا يُسبب تناول السبيرولينا بكميات محدودة أي ضرر للكبد. ومع ذلك، قد يؤثر تناولها بكميات كبيرة سلبًا على صحة الكبد.</p>
<p class="llist">كم مرة يجب أن تتناول السبيرولينا في اليوم؟</p>
<p class="ltext">يمكن تناول السبيرولينا مرتين إلى ثلاث مرات يوميًا. مع مراعاة ألا تتجاوز الجرعة الإجمالية 8 غرامات.</p>
<p class="llist">هل السبيرولينا تسبب التبرز؟</p>
<p class="ltext">تتميز السبيرولينا بخصائص تنظيفية تُزيل الفضلات المتراكمة من القولون بفعالية، مما قد يُسبب التبرز.</p>
<p class="llist">هل يمكن أن تؤدي السبيرولينا إلى زيادة الوزن؟</p>
<p class="ltext">لا، لا تُسبب السبيرولينا زيادة الوزن، فهي منخفضة السعرات الحرارية. تحتوي ملعقة كبيرة من السبيرولينا المجففة على ٢٠ سعرة حرارية فقط.</p>
<h2 id="mcetoc_1iui0bhud2ck">الخلاصة</h2>
<ul>
<li>يمكن أن تساعد السبيرولينا في تقليل حب الشباب عن طريق إزالة السموم من الجسم.</li>
<li>فهي مفيدة في دعم الجهاز الهضمي وتحسين عملية الهضم.</li>
<li>تحتوي على نسبة عالية من البروتين الذي يمكن أن يساعد في حرق الدهون، وبالتالي المساعدة في إنقاص الوزن.</li>
<li>يمكن أن تساعد السبيرولينا في دعم نمو الشعر وهي أيضًا مكون شائع في الشامبو وعلاجات الترطيب.</li>
<li>يمكن أن تسبب مشاكل في الجهاز الهضمي، مثل الانتفاخ والتشنجات، ويمكن أن تؤدي إلى تفاقم حالات الغدة الدرقية الموجودة مسبقًا.</li>
<li>غالبًا ما تسبب التسمم بالمعادن الثقيلة لأنها ملوث بشكل عام.</li>
<li>هذه الطحالب الدقيقة تعمل على تثبيط الجهاز المناعي.</li>
</ul>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16615668/">فعالية مستخلص السبيرولينا...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC9318250/">فعالية السبيرولينا كمضاد للأكسدة...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12639401/">دور السبيرولينا في...</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://health.ucdavis.edu/errormessages/404.asp">دراسة لجامعة كاليفورنيا، ديفيس تُظهر فوائد السبيرولينا...</a> . UCDAVIS Health.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">تأثير المكملات الغذائية اليومية لـ....</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.reuters.com/article/us-high-protein/high-protein-meals-may-help-overweight-burn-fat-idUSTRE4AN55820081124?feedType=RSS&amp;&amp;feedName=healthNews">"قد تساعد الوجبات الغنية بالبروتين..."</a> رويترز.</li>
<li><a href="http://www.europeanreview.org/wp/wp-content/uploads/150-156.pdf">"تأثيرات تناول السبيرولينا على وزن الجسم..."</a> المجلة الأوروبية للعلوم الطبية والدوائية.</li>
<li><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC7045060/">"العلاقة بين الاستجابات المناعية..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.mskcc.org/cancer-care/integrative-medicine/herbs/blue-green-algae">"الطحالب الخضراء المزرقة"</a> . مركز ميموريال سلون كيترينج للسرطان.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20354344/">"السبيرولينا تمنع تصلب الشرايين..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24552870/">"التأثيرات المضادة للسرطان للون الأزرق والأخضر..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4508814/">"التأثيرات المثبطة لـ..."</a> . المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23754631/">"التأثيرات الخافضة لشحوم الدم لـ..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4548915/">"التأثير الوقائي للأعصاب لـ..."</a> . المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23368938/">"الإمكانات المضادة لمرض السكري لـ..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7123989/">هندسة السبيرولينا لتعزيز التطبيقات الطبية</a> " المكتبة الوطنية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.researchgate.net/publication/228486709_Fatty_Acid_Profile_of_Spirulina_platensis_Used_as_a_Food_Supplement">ملف الأحماض الدهنية في سبيرولينا بلاتينسيس...</a> " ResearchGate.</li>
<li><a href="www.stylecraze.com/articles/best-benefits-of-spirulina-for-skin-hair-and-health/">www.stylecraze.com/articles/best-benefits-of-spirulina-for-skin-hair-and-health/</a> </li>
<li><a href="https://www.health.harvard.edu/staying-healthy/by-the-way-doctor-is-spirulina-good-for-you">https://www.health.harvard.edu/staying-healthy/by-the-way-doctor-is-spirulina-good-for-you</a></li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/10-proven-benefits-of-spirulina">www.healthline.com/nutrition/10-proven-benefits-of-spirulina</a></li>
<li><a href="https://www.webmd.com/diet/spirulina-health-benefits">www.webmd.com/diet/spirulina-health-benefits</a> </li>
<li><a href="https://www.healthbenefitstimes.com/spirulina/">www.healthbenefitstimes.com/spirulina/</a> </li>
<li>" <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299804/">مضاد للالتهابات و..."</a> المكتبة الوطنية الأمريكية للطب.</li>
<li>" <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/8/12/767">فيتامين ب12 بين النباتيين..</a> " العناصر الغذائية، MDPI.</li>
<li>,موسوعة الأعشاب الطبية للدكتور جابر القحطاني أستاذ العقاقير كلية الصيدلة جامعة الملك سعود في السعودية الرياض</li>
<li><a target="_blank">ويكيبيديا السبيرولينا</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank">wikipedia</a></li>
<li><a href="https://commons.wikimedia.org/">Wikimedia</a></li>
</ul>
<p>لمشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف    <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 2.5</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل  <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 3.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-الترخيص بالمثل <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-SA 4.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-منع الاشتقاق   <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nd/1.0/" target="_blank" rel="noopener">CC BY-ND 1.0</a><br>المشاع الإبداعي نَسب المُصنَّف-NoDer<br><br></p>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
