<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>أعشاب الهيرب  ALHERB</title>
    <link href="https://alherb.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://alherb.com" />
    <updated>2024-05-11T08:00:33+02:00</updated>
    <author>
        <name>ِAlherb الهيرب</name>
    </author>
    <id>https://alherb.com</id>

    <entry>
        <title>النظام الغذائي الخالي من الغلوتين: الفوائد والأضرار والأثار الجانبية</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/gluten-free-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/gluten-free-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-08T23:20:05+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي الخالي من الغلوتين يتم اتباع النظام الغذائي الخالي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</h2>
<p>يتم اتباع النظام الغذائي الخالي من الغلوتين بشكل عام من قبل الأفراد المصابين بالاضطرابات الهضمية، وحساسية الغلوتين، وحساسية القمح. تركز خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين على تناول الخضروات والفواكه والمكسرات والبقوليات والفاصوليا والدواجن ومنتجات الألبان وتقييد استهلاك جميع المنتجات المعتمدة على القمح مثل الخبز والمعكرونة. قد يؤدي اتباع هذا النظام الغذائي أيضًا إلى تحسين صحة الجهاز الهضمي والجلد. الا أن له بعض الأعراض والأثار الجانبية التي يجب معرفتها.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h2">ما هو النظام الغذائي الخالي من الغلوتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h3">كيف يعمل النظام الغذائي الخالي من الغلوتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h4">فوائد النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h5">خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h6">نظام غذائي نباتي خالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h7">نظام غذائي خالي من الغلوتين للغدة الدرقية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h8">نظام غذائي خالي من الغلوتين للأطفال</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8h9">وصفات النظام الغذائي الخالية من الغلوتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8ha">1. الدجاج والخضار المقلي الخالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8hb">2. عصير التوت والموز الخالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8hc">3. سلطة الكابريزي الخالية من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8hd">4. ساندويتش زبدة الفول السوداني والموز الخالية من الغلوتين</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8he">الأطعمة التي يجب تجنبها عند اتباع نظام غذائي خالٍ من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htelgrr8hf">الآثار الجانبية لنظام غذائي خال من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول ال</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h2"><span id="what-is-a-gluten-free-diet">ما هو النظام الغذائي الخالي من الغلوتين؟</span></h2>
<p>النظام الغذائي الخالي من الغلوتين هو خطة وجبات شاملة تستبعد الغلوتين من نظامك الغذائي. الغلوتين هو بروتين موجود في الحبوب مثل القمح والشعير والجاودار ومشتقاتها. في حين أنه آمن للاستهلاك بالنسبة لمعظم الناس، فإنه يمكن أن يسبب أعراض مؤلمة وغير مريحة لدى الأشخاص الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية وحساسية الغلوتين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28810029/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وبالتالي، فإن خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين تستبعد جميع المواد الغذائية التي تحتوي على الحبوب المذكورة أعلاه، مثل الخبز والمعجنات والخبز والمعكرونة والبسكويت وما إلى ذلك. وتشمل الحبوب الخالية من الغلوتين بشكل طبيعي والفواكه والخضروات والبقوليات والبروتينات مثل اللحوم. والأسماك والدواجن.</p>
<p>كثير من الناس يخطئون في مقارنة عبارة "خالية من الغلوتين" بكلمة "أكثر صحة"، ولكن الحقيقة هي أنه ما لم يكن لدى شخص ما ضرورة طبية لتجنب الغلوتين، فإن ذلك لا يجعل بالضرورة اختيار الطعام أكثر صحة. تحقق من كيفية عمل هذا النظام الغذائي في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h3"><span id="how-does-a-gluten-free-diet-work">كيف يعمل النظام الغذائي الخالي من الغلوتين؟</span></h2>
<p>يتضمن المبدأ الأساسي للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين إزالة الغلوتين من نظامك الغذائي تمامًا لتجنب ردود الفعل غير المرغوب فيها. الخطوة الأولى التي يجب اتباعها في هذا النظام الغذائي هي اختيار المواد الغذائية بعناية وقراءة جميع الملصقات الغذائية للتأكد من أنها خالية من الغلوتين. ومن ثم، تجنب جميع مصادر الغلوتين الخفية، مثل دقيق القمح القاسي والسميد ودقيق الجراهام، وجميع المنتجات القائمة على القمح، مثل الخبز والمعكرونة. بدلًا من ذلك، ابحث عن بدائل صحية وخالية من الغلوتين بشكل طبيعي، مثل الكينوا والذرة ودقيق الأرز، وانتقل إلى نظام غذائي غني بالخضروات والفواكه والأسماك والدواجن والبقوليات واللحوم والمكسرات ومنتجات الألبان.</p>
<p>قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي لمعرفة سبب كون التحول إلى نظام غذائي خالٍ من الغلوتين فكرة جيدة.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h4"><span id="benefits-of-a-gluten-free-diet">فوائد النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</span></h2>
<p>يقدم هذا النظام الغذائي العديد من الفوائد، خاصة للأفراد الذين يعانون من حالات طبية معينة أو حساسية غذائية.</p>
<ul>
<li><strong>يساعد في إدارة مرض الاضطرابات الهضمية</strong></li>
</ul>
<p>الميزة الأكثر أهمية للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين هي الإدارة الفعالة لمرض الاضطرابات الهضمية. مرض الاضطرابات الهضمية هو حالة من أمراض المناعة الذاتية في الجهاز الهضمي، حيث تلتهب الأمعاء الدقيقة وتتلف بسبب تناول الغلوتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10075251/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6647104/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). هذه حالة منتشرة على نطاق واسع ويتم التعرف عليها بشكل متزايد بسبب تحسين طرق التشخيص. وجدت دراسة أن 1% من السكان الغربيين قد تم تشخيص إصابتهم بمرض الاضطرابات الهضمية ( <a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1177/2050640614561668" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكن أن يساعد الالتزام بنظام غذائي خالٍ من الغلوتين في منع المضاعفات الصحية طويلة المدى وتحسين نوعية الحياة لهؤلاء المرضى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>يوفر الراحة من حساسية الغلوتين</strong></li>
</ul>
<p>يعاني بعض الأشخاص من حساسية الغلوتين غير الاضطرابات الهضمية، والتي تسبب عدم الراحة في الجهاز الهضمي، والتعب، وأعراض أخرى. تشير التقديرات إلى أن 0.5-13% من عامة السكان يعانون من حساسية الغلوتين غير الاضطرابات الهضمية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6182669/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكن أن يؤدي التخلص من الغلوتين إلى تخفيف أعراض القولون العصبي والانتفاخ والطفح الجلدي لتحسين الصحة العامة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7712796/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong> يحسن صحة الجهاز الهضمي</strong></li>
</ul>
<p>قد يؤدي التخلص من الغلوتين إلى تحسين عملية الهضم وتقليل الانتفاخ وتخفيف مشاكل الجهاز الهضمي. أظهرت دراسة أجريت على نظام غذائي منخفض الغلوتين (2 جم / يوم) أنه ساعد في تغيير ميكروبيوم الأمعاء، وتقليل الصيام وزفير الهيدروجين بعد الأكل، وتقليل الانتفاخ لدى البالغين الأصحاء. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من الأبحاث لإثبات ذلك بالنسبة لنظام غذائي خالٍ تمامًا من الغلوتين ( <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-018-07019-x#Abs1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>يساعد على فقدان الوزن</strong></li>
</ul>
<p>يمكن للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين أن يعزز فقدان الوزن لدى بعض الأفراد لأنه يشجع على استهلاك الأطعمة الكاملة والطبيعية والخالية من الغلوتين مثل الفواكه والخضروات والبروتينات الخالية من الدهون مع تقليل الأطعمة المعالجة والتي تحتوي على الغلوتين ذات السعرات الحرارية العالية. وجدت دراسة أن اتباع نظام غذائي خال من الغلوتين لمدة عام أدى إلى فقدان الوزن وتقليل محيط الخصر ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong> يحسن صحة الجلد</strong></li>
</ul>
<p>قد يساعد النظام الغذائي الخالي من الغلوتين في تخفيف أعراض بعض الأمراض الجلدية وتحسين صحة الجلد بشكل عام. وجدت دراسة مراجعة أن الأمراض الجلدية مثل التهاب الجلد والصدفية والبهاق قد تستجيب بشكل إيجابي لنظام غذائي خال من الغلوتين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33999573/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong> يساعد في إدارة أمراض المناعة الذاتية غير الاضطرابات الهضمية</strong></li>
</ul>
<p>يمكن أن يساعد النظام الغذائي الخالي من الغلوتين في تقليل أعراض أمراض المناعة الذاتية غير الاضطرابات الهضمية <span style="font-size: 11.7px;"> </span>لحالات التي يهاجم فيها جهاز المناعة في الجسم الخلايا والأنسجة والأعضاء السليمة، وبالتالي يتداخل مع وظائف الجسم. . في دراسة أجريت على 1408 مريضا، أبلغ 64.7% منهم عن انخفاض في أعراض أمراض المناعة الذاتية بعد اتباع نظام غذائي خال من الغلوتين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34338776/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>الآن بعد أن تعرفت على جميع الطرق التي يمكن للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين أن يحسن صحتك، دعنا نلقي نظرة على كيفية البدء في اتباع هذا النظام الغذائي والطرق التي يمكن تخصيصها لأغراض مختلفة.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h5"><span id="gluten-free-diet-plan">خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</span></h2>
<div id="attachment_1158684">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-diet-options-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-diet-options.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-diet-options-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-diet-options.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>كيف تبدأ نظامًا غذائيًا خاليًا من الغلوتين</strong></p>
<p>يمكن أن يتضمن البدء بنظام غذائي خالٍ من الغلوتين إجراء تغييرات كبيرة، ولكن مع بعض التخطيط والوعي، يمكنك الانتقال بنجاح إلى نمط حياة صحي خالٍ من الغلوتين. فيما يلي بعض الخطوات البسيطة التي يمكنك اتباعها:</p>
<ol>
<li>تثقيف نفسك حول الأطعمة التي تحتوي على الغلوتين والتعرف على الأطعمة الطبيعية الخالية من الغلوتين.</li>
<li>أثناء تسوق البقالة، اقرأ جميع الملصقات الغذائية بدقة لتحديد المكونات التي تحتوي على الغلوتين.</li>
<li>تخلص من جميع الأطعمة التي تحتوي على الغلوتين وقم بتخزين المواد الغذائية الخالية من الغلوتين مثل الأرز ودقيق الكينوا.</li>
<li>قم بإنشاء خطة وجبات تتضمن جميع الأطعمة الطبيعية الخالية من الغلوتين مثل الفواكه والخضروات والبروتينات الخالية من الدهون والدقيق الخالي من الغلوتين.</li>
<li>حاول طهي الطعام في المنزل للتحكم بشكل أفضل في المكونات ومنع استهلاك الغلوتين العرضي.</li>
<li>استخدم أدوات ومعدات طهي منفصلة في المنزل، بما في ذلك ألواح التقطيع والسكاكين والمحامص المنفصلة، ​​وما إلى ذلك لتجنب خطر التلوث المتبادل أو التعرض لبقايا الغلوتين.</li>
<li>عند السفر، خطط مسبقًا لضمان الوصول إلى الخيارات الخالية من الغلوتين والحفاظ على خيارات الوجبات الخفيفة الصحية جاهزة مثل المكسرات والجبن والزبادي والفواكه وألواح الجرانولا الخالية من الغلوتين.</li>
<li>عند تناول الطعام بالخارج، ابحث عن خيارات خالية من الغلوتين وأبلغ الموظفين باحتياجاتك مسبقًا.</li>
</ol>
<p><strong>خطة النظام الغذائي الخالية من الغلوتين للمبتدئين</strong></p>
<div id="attachment_1158681">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Different-gluten-free-flour-options-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Different-gluten-free-flour-options.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Different-gluten-free-flour-options-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Different-gluten-free-flour-options.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>بالنسبة للمبتدئين، ستتطلب خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين تضمين خيارات غذائية تضمن تناولًا متوازنًا للعناصر الغذائية الأساسية. فيما يلي نموذج لخطة وجبات خالية من الغلوتين ليوم واحد:</p>
<ol>
<li><strong>إفطار</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>2 بيضة مخفوقة مع 1 كوب سبانخ وطماطم مقطعة</li>
<li>1 كوب من الفواكه الطازجة (مثل التفاح أو البرتقال)</li>
<li>كوب من شاي الأعشاب أو القهوة السوداء</li>
</ul>
<ol start="2">
<li><strong>وجبات خفيفة</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>1 كوب من الجزر أو الخيار المقطع مع 2 ملعقة كبيرة من الحمص</li>
</ul>
<ol start="3">
<li><strong>غداء</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>حصة واحدة من الدجاج المشوي أو سلطة التوفو مع كوب واحد من الخضار المشكلة والطماطم الكرزية والخيار مع صلصة الخل</li>
<li>1 حصة من كعك الأرز أو رقائق تورتيلا الذرة</li>
</ul>
<ol start="4">
<li><strong>وجبة خفيفة</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>1 كوب من الزبادي اليوناني مغطى بالعسل والجرانولا الخالية من الجلوتين</li>
<li>حفنة من المكسرات المشكلة</li>
</ul>
<ol start="5">
<li><strong>عشاء</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>حصة واحدة من سمك السلمون المخبوز أو التوفو المقلي مع كوب واحد من الخضار مثل البروكلي والفلفل الحلو والبازلاء مع صلصة الصويا الخالية من الغلوتين أو التاماري</li>
<li>1 كوب من الكينوا المطهوة على البخار أو الأرز البني</li>
</ul>
<ol start="6">
<li><strong>الحلوى (اختياري)</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>قطعة واحدة من الشوكولاتة الخالية من الغلوتين أو لوح بروتين بنكهة الفاكهة</li>
<li>1 كوب من عصير الفاكهة النقي</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>نصيحة محترف</p>
<p>إذا كنت تشارك مطبخك مع شخص يأكل الغلوتين، فاغسل جميع أسطح المطبخ وأدواته وأدوات المائدة جيدًا لتجنب أي تلوث متبادل.</p>
</div>
</div>
<p><strong>خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين لتخفيف الوزن</strong></p>
<div id="attachment_1158686">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-for-weight-loss-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-for-weight-loss.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-for-weight-loss-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-food-for-weight-loss.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>تشير إحدى الدراسات إلى أن النظام الغذائي الخالي من الغلوتين قد يسبب في الواقع فقدانًا مؤقتًا للوزن عند البدء ولكنه يؤدي في النهاية إلى زيادة الوزن، خاصة لدى المصابين بمرض الاضطرابات الهضمية، حيث أن هذا النظام الغذائي عادة ما يكون مرتفعًا بالسعرات الحرارية والدهون ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439366/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وبالتالي، قد تكون خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين فعالة لفقدان الوزن، ولكن فقط عندما تقترن بنهج متوازن وواعي للسعرات الحرارية.</p>
<p>فيما يلي عينة من خطة النظام الغذائي الخالي من الغلوتين لمدة 7 أيام لفقدان الوزن:</p>
<p><strong>اليوم 1</strong></p>
<ul>
<li><strong>الإفطار:</strong> 2 بيضة مخفوقة مع كوب من السبانخ والطماطم الكرزية</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> حصة من الزبادي اليوناني مع نصف كوب من شرائح الفراولة</li>
<li><strong>الغداء:</strong> صدر دجاج مشوي مع كوبين من الخضار المشكلة، ونصف خيارة، وملعقتين كبيرتين من صلصة الخل البلسمي الخالية من الغلوتين.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : كوب من أعواد الجزر والكرفس مع ملعقتين كبيرتين من الحمص</li>
<li><strong>العشاء</strong> : حصة واحدة من سمك السلمون المخبوز مع كوب واحد من الهليون ونصف كوب من الكينوا</li>
</ul>
<p><strong>اليوم الثاني</strong></p>
<ul>
<li><strong>الإفطار:</strong> 1 أومليت مع الفطر، نصف حبة فلفل رومي، وربع بصلة</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : حفنة من اللوز أو الفول السوداني المحمص غير المملح</li>
<li><strong>الغداء</strong> : حصة واحدة من سلطة الكينوا والحمص مع كوب واحد من الخيار ونصف كوب من الطماطم وملعقة كبيرة من صلصة الليمون والطحينة.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : تفاحة مقطعة إلى شرائح مع ملعقتين كبيرتين من زبدة الفول السوداني (تحقق من شهادة الخلو من الغلوتين)</li>
<li><strong>العشاء:</strong> حصة واحدة من الجمبري المشوي مع كوب واحد من البروكلي ونصف كوب من الأرز البني.</li>
</ul>
<p><strong>يوم 3</strong></p>
<ul>
<li><strong>وجبة الإفطار:</strong> حصة واحدة من دقيق الشوفان الخالي من الغلوتين، مغطاة بشرائح الموز ورذاذ من العسل.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> 1 كوب من قطع الأناناس مع قليل من الجبن</li>
<li><strong>الغداء:</strong> حصة واحدة من لفائف خس الديك الرومي والأفوكادو مع بعض رقائق تورتيلا الذرة</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> 1 كوب من التوت المختلط (الفراولة، التوت الأزرق، التوت)</li>
<li><strong>العشاء</strong> : 1 حصة من صدر الدجاج المشوي مع 1 بطاطا حلوة مشوية و1 كوب من الفاصوليا الخضراء</li>
</ul>
<p><strong>اليوم الرابع</strong></p>
<ul>
<li><strong>وجبة الإفطار:</strong> كوب واحد من العصير المصنوع من مسحوق البروتين الخالي من الغلوتين، وكوب واحد من حليب اللوز، وحفنة من السبانخ، وموزة.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : ¼ كوب من المزيج الخالي من الغلوتين (المكسرات والبذور والفواكه المجففة).</li>
<li><strong>الغداء</strong> : كوبان من معكرونة الأرز البني مع ملعقتين كبيرتين من صلصة البيستو ونصف كوب من الطماطم الكرزية</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : 1 خيارة مقطعة إلى شرائح مع 2 ملعقة كبيرة صلصة تزاتزيكي</li>
<li><strong>العشاء:</strong> حصة واحدة من شريحة لحم مشوية مع كوب واحد من البروكلي المطهو ​​على البخار ونصف كوب من البطاطس المهروسة (باستخدام مرق أو صلصة خالية من الغلوتين)</li>
</ul>
<p><strong>يوم 5</strong></p>
<ul>
<li><strong>الإفطار</strong> : كوب واحد من الجبن مع شريحة خوخ واحدة وربع كوب من الجرانولا الخالية من الغلوتين</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> قطعة من الجبن و1 حصة من التوت</li>
<li><strong>الغداء:</strong> سلطة خضار مشكلة مع التوفو المشوي، ½ كوب من الفلفل الأحمر المشوي، وملعقتين كبيرتين من الصلصة الإيطالية الخالية من الغلوتين.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : نصف كوب من الطماطم الكرزية مع حصة واحدة من جبنة الموزاريلا</li>
<li><strong>العشاء</strong> : حصة واحدة من سمك القد المخبوز مع كوب واحد من الكينوا وكوب واحد من السبانخ المقلية.</li>
</ul>
<p><strong>اليوم السادس</strong></p>
<ul>
<li><strong>الإفطار</strong> : 3 فطائر خالية من الغلوتين مغطاة بالتوت الطازج</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> حفنة صغيرة من الكاجو مع 1 شاي أعشاب</li>
<li><strong>الغداء:</strong> حساء العدس مع كوبين من السلطة الجانبية المصنوعة من الخضار المشكلة والخيار والجزر وحوالي 10 قطع من البسكويت الخالي من الغلوتين.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> 1 كمثرى مقطعة مع 2 ملاعق كبيرة من زبدة اللوز (تحقق من شهادة الخلو من الغلوتين)</li>
<li><strong>العشاء</strong> : 1 حصة من الفطر المشوي مع 1 فلفل حلو محشو بالكينوا</li>
</ul>
<p><strong>اليوم السابع</strong></p>
<ul>
<li><strong>الإفطار:</strong> 2 بيضة مخفوقة مع مكعبات لحم الخنزير وطبق جانبي من الكوسة المقلية</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : 2 كوب من الفشار السادة الخالي من الجلوتين</li>
<li><strong>الغداء:</strong> كوبان من نودلز الكوسا والخضروات المقلية مع ملعقتين كبيرتين من التاماري (تحقق من شهادة الخلو من الغلوتين)</li>
<li><strong>وجبة خفيفة</strong> : حفنة من العنب</li>
<li><strong>العشاء</strong> : حصة واحدة من الدجاج المشوي مع كوب واحد من ملفوف بروكسل ونصف كوب من القرنبيط المهروس.</li>
</ul>
<p>تتطلب صياغة واتباع نظام غذائي خال من الغلوتين دراسة متأنية لحالتك الصحية وتفضيلاتك الغذائية. لذلك من المهم أن تعرف كيف سيبدو نظامك الغذائي إذا كانت لديك قيود غذائية إضافية. راجع الأقسام التالية لمعرفة الآثار المترتبة على هذا النظام الغذائي عند دمجه مع خيارات النظام الغذائي الأخرى أو الحالات الصحية.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h6"><span id="vegan-gluten-free-diet">نظام غذائي نباتي خالي من الغلوتين</span></h2>
<div id="attachment_1158688">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Vegan-gluten-free-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Vegan-gluten-free-diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Vegan-gluten-free-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Vegan-gluten-free-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يستبعد النظام الغذائي النباتي الخالي من الغلوتين جميع المنتجات الحيوانية مثل الأسماك واللحوم والدواجن ومنتجات الألبان. يمكن أن يصبح هذا النظام الغذائي مقيدًا للغاية، لذا من المهم التخطيط بعناية للحصول على جميع العناصر الغذائية الضرورية. ويشمل بشكل أساسي الفواكه الطازجة والخضروات والحليب النباتي (مثل حليب اللوز وحليب الشوفان) والمكسرات والفاصوليا والبذور (مثل الكينوا). يعد تضمين مصادر البروتين النباتي مثل التوفو والتيمبيه والبقوليات أمرًا ضروريًا لضمان تناول كمية كافية من البروتين مع الالتزام بهذه الخطة الغذائية.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h7"><span id="gluten-free-diet-for-thyroid">نظام غذائي خالي من الغلوتين للغدة الدرقية</span></h2>
<p>وقد لوحظ أن استبعاد الغلوتين من النظام الغذائي للأفراد الذين يعانون من مشاكل في الغدة الدرقية قد يقلل الالتهاب ويحسن حالات الغدة الدرقية المناعية الذاتية. أظهرت دراسة أن النظام الغذائي الخالي من الغلوتين أثبت أنه مفيد للنساء اللاتي يعانين من مشاكل الغدة الدرقية، وخاصة أولئك الذين يعانون من أمراض الغدة الدرقية المناعية الذاتية مثل التهاب الغدة الدرقية هاشيموتو وهو اضطراب يؤثر على الغدة الدرقية ويسبب التهاب وإنتاج غير مناسب لهرمون الغدة الدرقية، مما يؤدي إلى التعب والوزن. يكسب. ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30060266/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). عادةً ما يشتمل النظام الغذائي الخالي من الغلوتين لصحة الغدة الدرقية على الأطعمة الخالية من الغلوتين بشكل طبيعي مثل الفواكه والخضروات والبروتينات الخالية من الدهون والحبوب الخالية من الغلوتين مثل الأرز والكينوا. ومع ذلك، فمن الأفضل استشارة أخصائي الرعاية الصحية أو اختصاصي تغذية مسجل للحصول على إرشادات شخصية عند تنفيذ نظام غذائي خال من الغلوتين لإدارة مشاكل الغدة الدرقية.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h8"><span id="gluten-free-diet-for-kids">نظام غذائي خالي من الغلوتين للأطفال</span></h2>
<p>قد يكون اتباع نظام غذائي خالٍ من الغلوتين أمرًا صعبًا بالنسبة للأطفال حيث أن العديد من الأطعمة المناسبة للأطفال مثل الخبز والمعكرونة والحبوب تحتوي على الغلوتين. يمكن للوالدين تقديم بدائل خالية من الغلوتين مثل المعكرونة المصنوعة من الأرز أو الذرة والخبز الخالي من الغلوتين والحبوب الخالية من الغلوتين. بالإضافة إلى ذلك، يجب أن يكون أساس نظامهم الغذائي هو الفواكه والخضروات والبروتينات الخالية من الدهون ومنتجات الألبان. إن إعطاء أطفالك وجبات خفيفة خالية من الغلوتين بشكل طبيعي مثل الفواكه الطازجة واللبن والجبن والمكسرات قد يساعدهم في الحفاظ على نظام غذائي متوازن ومغذي خالٍ من الغلوتين.</p>
<p>في دراسة أجريت على 722 طفلاً مصابين باضطراب طيف التوحد <sup>iX   </sup><a>وهو </a>اضطراب عصبي ونمائي يؤثر على كيفية تواصل الأشخاص وتعلمهم وتصرفاتهم. (ASD)، وجد أن اتباع نظام غذائي خالٍ من الغلوتين قد يساعد في تقليل مشاكل الجهاز الهضمي وإدارة أعراض اضطراب طيف التوحد ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29155492/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، فمن المهم أن نلاحظ أن نتائج هذه الدراسة لم تكن حاسمة للغاية وهناك حاجة إلى مزيد من البحث في هذا الصدد.</p>
<p>الآن بعد أن استعرضنا هذا النظام الغذائي واستكشفنا وجهي العملة، دعنا نتعمق في بعض الوصفات اللذيذة التي يمكن أن تساعدك في الحفاظ على نظامك الغذائي الخالي من الغلوتين دون الخوف من فقدان النكهات والعناصر الغذائية. التحقق منها أدناه!</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8h9"><span id="gluten-free-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي الخالية من الغلوتين</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1htelgrr8ha">الدجاج والخضار المقلي الخالي من الغلوتين</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 صدر دجاج خالي من العظم (مقطع إلى شرائح)</li>
<li>1 كوب خضار مشكلة (مثل الفلفل الحلو والبروكلي والجزر)</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة من صلصة القلي الخالية من الجلوتين</li>
<li>1-2 ملاعق كبيرة من زيت الطبخ (زيت الزيتون أو زيت السمسم)</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>سخني الزيت في مقلاة على نار متوسطة عالية.</li>
<li>أضيفي شرائح الدجاج واقليها حتى تنضج.</li>
<li>أضيفي الخضار المشكلة واستمري في التقليب حتى تنضج.</li>
<li>أضف صلصة القلي الخالية من الغلوتين إلى الخليط واطهيها لبضع دقائق أخرى</li>
<li>يُقدم ساخنًا فوق الأرز أو المعكرونة المطبوخة الخالية من الغلوتين.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1htelgrr8hb">عصير التوت والموز الخالي من الغلوتين</h3>
<div id="attachment_1158683">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-berry-and-banana-smoothie-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-berry-and-banana-smoothie.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-berry-and-banana-smoothie-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Gluten-free-berry-and-banana-smoothie.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب من التوت المختلط (الفراولة، التوت الأزرق، التوت)</li>
<li>1 موزة ناضجة</li>
<li>1 كوب حليب</li>
<li>1-2 ملاعق كبيرة من العسل أو شراب القيقب (اختياري)</li>
<li>مكعبات الثلج (اختياري)</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>يُسكب التوت المختلط والموز والحليب في الخلاط.</li>
<li>أضف العسل أو شراب القيقب، إذا رغبت في ذلك، لمزيد من الحلاوة.</li>
<li>أضف مكعبات الثلج للحصول على قوام بارد وسميك.</li>
<li>الهجوم حتى سلس.</li>
<li>اسكب العصير في كوب واستمتع به.</li>
</ol>
<div>
<div>
<p>نصيحة محترف</p>
<p>بدلًا من الحليب العادي، يمكنك اختيار الحليب النباتي المدعم (مثل حليب اللوز أو حليب الشوفان) إذا كنت تتبع نظامًا غذائيًا نباتيًا خاليًا من الغلوتين.</p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1htelgrr8hc">سلطة الكابريزي الخالية من الغلوتين</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 طماطم طازجة (مقطعة)</li>
<li>شرائح جبنة موزاريلا طازجة</li>
<li>2 كوب أوراق ريحان طازجة</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة من زيت الزيتون البكر</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة من الخل البلسمي (تأكد من أنه خالي من الغلوتين)</li>
<li>الملح والفلفل حسب الذوق.</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>رتبي شرائح الطماطم والموزاريلا بالتناوب في طبق التقديم.</li>
<li>ضعي أوراق الريحان الطازجة بين شرائح الطماطم والموزاريلا.</li>
<li>يُرش زيت الزيتون البكر الممتاز والخل البلسمي على السلطة.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل.</li>
<li>استمتع بهذه السلطة المنعشة الخالية من الغلوتين في يوم صيفي حار.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1htelgrr8hd">ساندويتش زبدة الفول السوداني والموز الخالية من الغلوتين</h3>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 شريحة خبز خالي من الجلوتين</li>
<li>1 ملعقة كبيرة زبدة الفول السوداني (تأكد من أنها خالية من الغلوتين)</li>
<li>1 موزة ناضجة (شرائح)</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>يُوزّع زبدة الفول السوداني على جانب واحد من كل شريحة خبز خالية من الغلوتين.</li>
<li>ضعي شرائح الموز على شريحة واحدة.</li>
<li>ضعي فوقها الشريحة الأخرى لعمل شطيرة.</li>
<li>قم بتقطيعه إلى نصفين واستمتع به كوجبة خفيفة أو وجبة إفطار سريعة ومرضية وخالية من الغلوتين.</li>
</ol>
<p>إن اتباع نظام غذائي خالٍ من الغلوتين يدور حول استبعاد الأطعمة الشائعة التي تحتوي على الغلوتين من نظامك الغذائي اليومي. راجع القسم التالي للحصول على فكرة عن نوع الأطعمة التي يجب عليك تجنبها.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8he"><span id="foods-to-avoid-on-a-gluten-free-diet">الأطعمة التي يجب تجنبها عند اتباع نظام غذائي خالٍ من الغلوتين</span></h2>
<p>من الضروري تجنب المكونات والمنتجات الغذائية التي تحتوي على الغلوتين عند اتباع نظام غذائي خال من الغلوتين. فيما يلي بعض الأطعمة الشائعة التي يمكنك تجنبها:</p>
<ul>
<li>قمح</li>
<li>الذرة</li>
<li>شعير</li>
<li>تريتيكال</li>
<li>المنتجات المعتمدة على القمح مثل المعكرونة والخبز والبسكويت والحبوب</li>
<li>جعة</li>
<li>المنتجات القائمة على الشعير</li>
<li>صلصة الصويا</li>
<li>المرق والصلصات سميكة مع دقيق القمح</li>
<li>الأطعمة المصنعة</li>
<li>عرق السوس</li>
</ul>
<p><strong>ملاحظة:</strong> هذه ليست قائمة شاملة. هذه مجرد أمثلة قليلة من المواد الغذائية والمكونات الشائعة التي تحتوي على الغلوتين. يرجى إجراء البحث الخاص بك وقراءة جميع الملصقات الغذائية للتحقق مما إذا كان العنصر يحتوي على الغلوتين.</p>
<p>الآن بعد أن أصبح لدينا فهم واضح لما يستلزمه اتباع النظام الغذائي الخالي من الغلوتين، دعونا نتحقق من الآثار الجانبية المحتملة لهذا النظام الغذائي الشائع.</p>
<h2 id="mcetoc_1htelgrr8hf"><span id="side-effects-of-a-gluten-free-diet">الآثار الجانبية لنظام غذائي خال من الغلوتين</span></h2>
<p>بالنسبة للأشخاص الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية أو حساسية الغلوتين، من الضروري تجنب الغلوتين. لكن هذا النهج الغذائي يمكن أن يكون له أيضًا آثار سلبية إذا لم يكن متوازنًا بشكل جيد. إحدى المشكلات الرئيسية هي نقص المغذيات، حيث أن الأطعمة المصنعة الخالية من الغلوتين قد تكون ناقصة في العناصر الغذائية المهمة مثل الحديد والألياف وفيتامينات ب، والتي توجد بشكل متكرر في الحبوب المحتوية على الغلوتين.</p>
<p>أيضًا، لتحسين الطعم والملمس، تحتوي المنتجات الخالية من الغلوتين في كثير من الأحيان على كميات متزايدة من الدهون والحلويات والمواد الحافظة والمواد المضافة. إذا تم تناولها بكميات زائدة، يمكن أن تسبب هذه المكونات زيادة في الوزن وتؤثر سلبًا على استقلاب الجلوكوز والدهون، مما يزيد من خطر السمنة ومتلازمة التمثيل الغذائي ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33669442/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، قد يواجه بعض الأشخاص صعوبات اجتماعية ونفسية أثناء اتباع نظام غذائي مقيد. لذلك، من المهم أن يتشاور الأشخاص الذين يتبعون نظامًا غذائيًا خاليًا من الغلوتين مع أخصائي الرعاية الصحية مسبقًا لمنع أي آثار جانبية غير مرغوب فيها.</p>
<p>ازدادت شعبية خطط النظام الغذائي الخالي من الغلوتين في السنوات الأخيرة لأسباب طبية وأسلوب حياة. يمكن أن يكون اتباع هذا النظام الغذائي بمثابة تغيير حاسم في نمط الحياة لإدارة مرض الاضطرابات الهضمية أو حساسية الغلوتين. قد يساعد أيضًا في تحسين ميكروبيوم الأمعاء ويساعد في إدارة الوزن. ومع ذلك، يجب التعامل مع هذا النظام الغذائي بحكمة من خلال مناقشته أولاً مع خبير طبي وتحديد ما إذا كانت حالتك الصحية الحالية تتطلب ذلك.</p>
<div> </div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي الخالي من الغلوتين</h2>
<p class="llist">هل يحتوي الحليب على الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">لا، الحليب لا يحتوي على الغلوتين. إنه خالي من الغلوتين بشكل طبيعي وهو خيار آمن لأولئك الذين يتبعون نظامًا غذائيًا خاليًا من الغلوتين.</p>
<p class="llist">هل الموز خالي من الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، الموز خالي من الغلوتين بشكل طبيعي. يمكن تضمين جميع الفواكه والخضروات في النظام الغذائي الخالي من الغلوتين.</p>
<p class="llist">ماذا يحدث عندما تتوقف عن تناول الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">بالنسبة للأفراد الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية وحساسية الغلوتين، فإن التأثيرات المباشرة ستكون انخفاضًا في الأعراض مثل الانزعاج الهضمي والتعب. بالنسبة للآخرين، قد يستغرق الانتقال إلى نمط حياة خالٍ من الغلوتين وقتًا، ويمكن أن يسبب في البداية الإمساك، وانخفاض الوزن، وزيادة الجوع.</p>
<p class="llist">هل يجب أن يكون الجميع خاليين من الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">لا، لا ينبغي على الجميع اتباع نظام غذائي خال من الغلوتين. يوصى به فقط للأفراد الذين يعانون من عدم تحمل الغلوتين، أو مرض الاضطرابات الهضمية، أو حساسية القمح أو الذين تم وصف النظام الغذائي لهم من قبل خبير طبي.</p>
<p class="llist">هل الدايت كوك خالي من الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، إن مشروب دايت كولا خالي من الغلوتين، لكن بعض الأشخاص المصابين بمرض الاضطرابات الهضمية قد يتفاعلون مع النكهات الاصطناعية والمحليات الموجودة فيه.</p>
<p class="llist">هل نظام باليو الغذائي خالي من الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، نظام باليو الغذائي خالي من الغلوتين بطبيعته لأنه يزيل الحبوب - التي تعد المصادر الرئيسية للجلوتين - ويركز على استهلاك الخضروات والفواكه والمكسرات والدواجن واللحوم الخالية من الدهون.</p>
<div class="key_takeaway_block"> </div>
<h2>الخلاصة </h2>
<div>
<div>
<p><strong>لمحة سريعة: نظام غذائي خالي من الغلوتين</strong></p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> اتباع نظام غذائي خالي من الغلوتين الموجود في الحبوب مثل القمح والجاودار والشعير.</li>
<li><strong>الغرض:</strong> إدارة الأعراض المرتبطة بمرض الاضطرابات الهضمية أو عدم تحمل الغلوتين وتحسين الصحة العامة.</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الأشخاص الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية وحساسية الغلوتين غير الاضطرابات الهضمية.</li>
<li><strong>المدة:</strong> طويلة الأجل</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> أي شخص يهدف إلى إنقاص الوزن أو ينتظر تشخيص مرض الاضطرابات الهضمية.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> اتباع نظام غذائي مقيد قد يؤدي إلى زيادة الوزن، والإمساك، ونقص بعض العناصر الغذائية، بما في ذلك الحديد والألياف والكالسيوم وفيتامينات ب.</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<br><br><br><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85_%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A_%D8%AE%D8%A7%D9%84_%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا نظام غذائي خال من الغلوتين</a> 
<ul>
<li>يؤدي النظام الغذائي منخفض الغلوتين إلى حدوث تغييرات في الميكروبيوم المعوي لدى البالغين الدنماركيين الأصحاء<br><a href="https://www.nature.com/articles/s41467-018-07019-x#Abs1">www.nature.com/articles/s41467-018-07019-x#Abs1</a></li>
<li>نظام غذائي خال من الغلوتين لإدارة الأمراض غير الاضطرابات الهضمية: وجها العملة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7712796/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7712796/</a></li>
<li>النظام الغذائي الخالي من الغلوتين: بدعة أم ضرورة؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439366/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5439366/</a></li>
<li>النظام الغذائي الخالي من الغلوتين يمكن أن يخفف من أعراض أمراض المناعة الذاتية غير الاضطرابات الهضمية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34338776/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34338776/</a></li>
<li>مرض الاضطرابات الهضمية: مراجعة حالية شاملة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6647104/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6647104/</a></li>
<li>مرض الاضطرابات الهضمية وحساسية الغلوتين غير الاضطرابات الهضمية: مراجعة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28810029/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28810029/</a></li>
<li>مدى انتشار استخدام النظام الغذائي الخالي من الغلوتين بين أطفال ما قبل المدرسة المصابين باضطراب طيف التوحد<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29155492/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29155492/</a></li>
<li>الكشف عن مرض الاضطرابات الهضمية لدى عامة السكان وفي المجموعات المعرضة للخطر<br><a href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1177/2050640614561668">onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1177/2050640614561668</a></li>
<li>الفوائد الصحية والآثار الضارة للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين لدى مرضى الاضطرابات الهضمية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/</a></li>
<li>الفوائد الصحية والآثار الضارة للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين لدى مرضى الاضطرابات الهضمية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5866307/</a></li>
<li>فعالية التدخلات الغذائية الخالية من الغلوتين: مراجعة منهجية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10075251/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC10075251/</a></li>
<li>العيوب المتعددة الأبعاد للنظام الغذائي الخالي من الغلوتين في مرض الاضطرابات الهضمية: مراجعة سردية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33669442/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33669442/</a></li>
<li>التطورات الحديثة في فهم حساسية الغلوتين غير الاضطرابات الهضمية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6182669/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6182669/</a></li>
<li>تأثير النظام الغذائي الخالي من الغلوتين على المناعة الذاتية للغدة الدرقية لدى النساء الساذجات المصابات بالتهاب الغدة الدرقية هاشيموتو: دراسة تجريبية.<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30060266/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30060266/</a></li>
<li>تأثير الغلوتين على الجلد والشعر: مراجعة منهجية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33999573/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33999573/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/gluten-free-diet/">www.stylecraze.com/articles/gluten-free-diet/</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gluten-free_diet" target="_blank" rel="noopener noreferrer" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia gluten-free-diet</a></li>
<li><a href="https://www.mayoclinic.org/healthy-lifestyle/nutrition-and-healthy-eating/in-depth/gluten-free-diet/art-20048530">www.mayoclinic.org/healthy-lifestyle/nutrition-and-healthy-eating/in-depth/gluten-free-diet/art-20048530</a> \</li>
<li><a href="https://www.webmd.com/digestive-disorders/celiac-disease/ss/slideshow-gluten-free-diet">www.webmd.com/digestive-disorders/celiac-disease/ss/slideshow-gluten-free-diet</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/gluten-free-diet">www.healthline.com/nutrition/gluten-free-diet</a> </li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>نظام دوكان الغذائي لتخفيف الوزن(Dukan Diet): المراحل والفوائد والأضرار وخطة الوجبات</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/dukan-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/dukan-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-02T09:02:55+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    نظام دوكان الغذائي في هذه المقالة، نلقي نظرة على تاريخ&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">نظام دوكان الغذائي</h2>
<p> في هذه المقالة، نلقي نظرة على تاريخ نظام دوكان الغذائي، وكيفية عمله، ومراحله، والأطعمة التي يجب تناولها وتجنبها، وفوائده، وآثاره الجانبية المحتملة.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن رجيم دوكان</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">نظام دوكان الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah1">ما هو رجيم دوكان؟</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah2">تاريخ حمية دوكان</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah3">كيف يعمل نظام دوكان الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah4">فوائد رجيم دوكان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah5">مراحل من نظام دوكان الغذائي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah6">مرحلة الهجوم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah7">مرحلة الرحلة البحرية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah8">مرحلة الدمج</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tah9">مرحلة الاستقرار</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527taha">كيفية الاستعداد لنظام دوكان الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tahb">ما هي الأطعمة التي يجب عليك تناولها في نظام دوكان الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tahc">ما هي الأطعمة التي يجب عليك تجنبها في نظام دوكان الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tahd">خطة وجبة حمية دوكان لمدة 7 أيام </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tahe">الأضرار والآثار الجانبية لنظام دوكان الغذائي</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول رجيم دوكان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1htb527tahf">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1htb527tah1"><span id="what-is-the-dukan-diet">ما هو رجيم دوكان؟</span></h2>
<p>يتضمن نظام دوكان الغذائي استهلاك الأطعمة البروتينية عالية الجودة مع الحد من تناول الكربوهيدرات والدهون. الأنظمة الغذائية الغنية بالبروتين لا تقلل وزن الجسم فحسب، بل تعمل أيضًا على تحسين تكوين الجسم عن طريق تقليل الدهون في الجسم. بالإضافة إلى ذلك، يمكن لنظام غذائي غني بالبروتين أن يسرع بشكل فعال من استهلاك الطاقة عن طريق زيادة توليد الحرارة الناتج عن النظام الغذائي (DIT) إنتاج الحرارة في الجسم استجابة لاستهلاك الطعام. واسترخاء الأيض ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). كما أنه يبقيك مشبعًا لفترة أطول، حتى لا تستسلم لرغبتك الشديدة في الجوع. يمكن أن يساعد تناول الأطعمة الغنية بالبروتين أيضًا في الحفاظ على كتلة العضلات الهزيلة وهي الوزن الإجمالي للجسم باستثناء الوزن الناتج عن كتلة الدهون. ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/#:~:text=Increased%20protein%20intake%20contributes%20to,extent%2C%20provides%20a%20greater%20muscle" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>وقد أصبح هذا النظام الغذائي رائجاً في العديد من الدول الغربية لنتائجه الفعالة والواضحة. لمعرفة المزيد عن تاريخ نظام دوكان الغذائي، راجع القسم التالي.</p>
<h3 id="mcetoc_1htb527tah2">تاريخ حمية دوكان</h3>
<p>يعود أصل هذا النظام الغذائي إلى السبعينيات. الدكتور بيير دوكان، وهو طبيب فرنسي يمارس إدارة الوزن، كان يستشير مريضًا يعاني من السمنة وقال له إنه يمكنه التخلي عن أي نوع من الطعام باستثناء اللحوم (الغنية بالبروتين). ثم قام دوكان بصياغة خطة نظام غذائي تحتوي على نسبة عالية من البروتين ومنخفضة الكربوهيدرات والدهون. وقد لاحظ أن العديد من مرضاه فقدوا الوزن بهذه الخطة. ثم نشر كتاب "حمية دوكان" عام 2000، والذي حقق أعلى المبيعات في 32 دولة. لقد ادعى العديد من الأشخاص أنهم فقدوا الوزن دون الشعور بالجوع من خلال اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<p>يتبع نظام دوكان الغذائي نهجًا منظمًا مع التركيز بشكل خاص على عدد قليل من العناصر الغذائية الرئيسية ويعمل على مراحل. راجع القسم أدناه لمعرفة كيفية عمله.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tah3"><span id="how-does-the-dukan-diet-work">كيف يعمل نظام دوكان الغذائي؟</span></h2>
<p>يتكون نظام دوكان الغذائي من أربع مراحل مختلفة يتم فيها إدخال المجموعات الغذائية المختلفة تدريجياً. يساعد تناول نسبة عالية من البروتين على كبح شهيتك عن طريق تقليل هرمون الجريلين <sup>XA   </sup>الذي يتم إنتاجه في المعدة والذي ينظم الجوع. مستويات في جسمك تزيد من الجوع. كما أنه يعزز الشبع (الشعور بالامتلاء) عن طريق تعزيز التوليد الحراري الناجم عن النظام الغذائي وتركيز الأحماض الأمينية في الدم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/#:~:text=In%20conclusion%2C%20dietary%20protein%20elevates,of%20HPD%2Dinduced%20weight%20loss." target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يتم أيضًا تقييد الكربوهيدرات والدهون ذات السعرات الحرارية العالية في المراحل الأولية لخلق عجز في السعرات الحرارية. وهذا يشجع الجسم على استخدام الدهون المخزنة للحصول على الطاقة (من خلال تكوين الكيتون <span style="font-size: 11.7px;"> </span>وهي عملية التمثيل الغذائي التي يحول الجسم من خلالها الدهون المخزنة إلى كيتونات، والتي تستخدم للطاقة. ) ، مما يؤدي إلى فقدان الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/#:~:text=In%20conclusion%2C%20dietary%20protein%20elevates,of%20HPD%2Dinduced%20weight%20loss." target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9105638/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ) .<a></a> <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/#:~:text=In%20conclusion%2C%20dietary%20protein%20elevates,of%20HPD%2Dinduced%20weight%20loss." target="_blank" rel="dofollow noopener"><u></u></a><sup> </sup><a></a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/#:~:text=In%20conclusion%2C%20dietary%20protein%20elevates,of%20HPD%2Dinduced%20weight%20loss." target="_blank" rel="dofollow noopener"><u></u></a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9105638/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true"></a></p>
<p>يساعد النهج المرحلي لهذا النظام الغذائي الأفراد على الحفاظ على تركيزهم ويمنحهم شعورًا بالإنجاز أثناء تقدمهم من مرحلة إلى أخرى. هناك أيضًا إعادة تدريجية للأطعمة، والتي يُقال إنها تمنع زيادة الوزن السريعة وتسمح بطريقة أكثر توازنًا واستدامة لتناول الطعام. يوفر هذا النظام الغذائي في مرحلته النهائية مجموعة من القواعد التي يجب عليك اتباعها للحفاظ على فقدان الوزن الذي تم تحقيقه.<strong> </strong></p>
<p>إلى جانب فقدان الوزن، يقدم نظام دوكان الغذائي أيضًا العديد من الفوائد الأخرى. التحقق منها في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tah4"><span id="benefits-of-the-dukan-diet">فوائد رجيم دوكان</span></h2>
<ul>
<li><strong> يساعد على السيطرة على نسبة السكر في الدم</strong></li>
</ul>
<div id="attachment_1158737">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Blood-Sugar-Control-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Blood-Sugar-Control.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Blood-Sugar-Control-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Blood-Sugar-Control.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>قد يساعد نظام دوكان الغذائي على تحسين التحكم في نسبة السكر في الدم. يمكن أن يعزى ذلك إلى البروتين عالي الجودة الموجود في خطة النظام الغذائي والذي قد يؤدي إلى انخفاض مستويات الجلوكوز في الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14522731/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الأبحاث لتحديد التأثيرات طويلة المدى لهذا النظام الغذائي على مستويات الجلوكوز في الدم.</p>
<ul>
<li><strong> يحسن صحة العظام</strong></li>
</ul>
<p>قد يؤدي تناول كميات أكبر من البروتين إلى زيادة امتصاص الكالسيوم المعوي بشكل كبير وتحسين صحة العظام على المدى الطويل ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25757894/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). كما أنه يزيد من مستويات عامل النمو الشبيه بالأنسولين (IGF1)، وهو وسيط رئيسي في صحة العظام. يزيد البروتين أيضًا من كتلة العضلات وبنية العظام وقوتها ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4180248/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong> يحسن صحة الجلد</strong></li>
</ul>
<div id="attachment_1158738">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Skin-Health--360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Skin-Health-.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Skin-Health--360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/May-Improve-Skin-Health-.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>تحتوي الأطعمة الغنية بالبروتينات على أحماض أمينية ضرورية لتخليق الكولاجين. الكولاجين ضروري للحفاظ على مرونة الجلد وصحته. ببتيدات الكولاجين هي بروتينات تدخل الدورة الدموية بعد الهضم. أنها تساعد على تخليق الكولاجين وحمض الهيالورونيك في الجسم وتحمي الجلد من الالتهابات والشيخوخة الناجمة عن الأكسدة ( <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/12/3/870" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">7</a> ). وبالتالي، فإن اتباع نظام غذائي غني بالبروتين قد يحسن صحة الجلد.</p>
<div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.60181em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">مراحل من نظام دوكان الغذائي</span></p>
</div>
<p>يتكون هذا النظام الغذائي من مرحلتين لفقدان الوزن ومرحلتين للصيانة. في جميع المراحل، تحتاج إلى استهلاك كمية معينة من نخالة الشوفان للمساعدة في انتظام الأمعاء.</p>
<h3 id="mcetoc_1htb527tah6">مرحلة الهجوم</h3>
<p>خلال هذه المرحلة الأولية، ينصب التركيز الأساسي على استهلاك الأطعمة الغنية بالبروتين الخالية من الدهون. تكمن الفكرة في إشعال رحلة إنقاص الوزن عن طريق بدء عملية التمثيل الغذائي بالبروتين، مع الحد من تناول السعرات الحرارية عن طريق تجنب الكربوهيدرات والدهون. في هذه المرحلة يجب تناول 1.5 ملعقة كبيرة من نخالة الشوفان يومياً.</p>
<p>تستمر هذه المرحلة حوالي 7-8 أيام. ومع ذلك، فإنه يختلف بناءً على أهدافك الفردية لإنقاص الوزن. إذا كان لديك قدر كبير من الوزن الذي تريد التخلص منه، فقد تكون هذه المرحلة أطول، ولكن بالنسبة لأولئك الذين لديهم أهداف أكثر تواضعًا، فقد تكون أقصر.</p>
<h3 id="mcetoc_1htb527tah7">مرحلة الرحلة البحرية</h3>
<p>في هذه المرحلة، الهدف الرئيسي هو تحقيق فقدان تدريجي للوزن عن طريق تناول البروتين الخالي من الدهون مع الخضار غير النشوية. وهو ينطوي على نظام تناوب يتناوب بين أيام البروتين النقي والأيام التي يتم فيها دمج البروتين مع الخضار غير النشوية. تستمر هذه المرحلة حتى يصل الشخص بنجاح إلى الوزن المستهدف. إنه يشبه الجسر الذي يربط المرحلة الأولية لفقدان الوزن السريع مع وتيرة أكثر استدامة وثباتًا لتخفيض الوزن. وهنا يجب تناول ملعقتين كبيرتين من نخالة الشوفان يومياً.</p>
<p>يمكن أن تستمر هذه المرحلة من شهر إلى 12 شهرًا.</p>
<h3 id="mcetoc_1htb527tah8">مرحلة الدمج</h3>
<p>الهدف الرئيسي في هذه المرحلة هو منع استعادة الوزن من خلال إعادة تقديم مجموعة واسعة من الأطعمة بشكل تدريجي مثل الفواكه والحبوب الكاملة وبعض الحلويات الاحتفالية في بعض الأحيان. توازن هذه المرحلة بشكل فعال بين الحفاظ على الوزن وتنويع النظام الغذائي، مما يسمح للشخص بالاستمتاع بمجموعة واسعة من الأطعمة مع تقليل خطر استعادة الوزن بسرعة. وهنا يجب تناول 2.5 ملعقة كبيرة من نخالة الشوفان يومياً.</p>
<p>يتم احتساب مدة هذه المرحلة بـ 5 أيام لكل رطل مفقود.</p>
<h3 id="mcetoc_1htb527tah9">مرحلة الاستقرار</h3>
<p>في مرحلة الاستقرار، يمكنك الاستمتاع بمجموعة واسعة من الأطعمة الصحية بينما يظل الوزن المفقود ثابتًا. ومع ذلك، هناك بعض القواعد التي يجب عليك اتباعها لتجنب استعادة الوزن. أولاً، يجب عليك تناول وجبات غنية بالبروتين لمدة يوم كامل في الأسبوع. ثانيا، يجب عليك ممارسة الرياضة بانتظام للحفاظ على الوزن المفقود. يمكن أن يكون المشي لمدة 20 دقيقة يوميًا خيارًا جيدًا للبدء به. إذا كنت تفضل ذلك، يمكنك تضمين تمارين مختلفة للبقاء نشيطًا بدنيًا. أيضًا، اختر الأكل الواعي لإيلاء اهتمام وثيق لما تأكله. كما أنه يساعد على تقليل الإفراط في تناول الطعام. وفي هذه المرحلة يجب إضافة 3 ملاعق كبيرة من نخالة الشوفان إلى النظام الغذائي اليومي.</p>
<div>
<div>
<p>هل تعلم؟</p>
<p>إن الحفاظ على رطوبة الجسم طوال هذا النظام الغذائي، خاصة خلال مرحلة الهجوم، يساعد في عملية الهضم ويساعد في الحفاظ على مستويات الطاقة.</p>
</div>
</div>
<p>قبل البدء في رجيم دوكان ينصح بالاستعداد له للالتزام بالخطة وتحقيق نتائج أفضل. يمكنك القيام بذلك باتباع الإرشادات المذكورة في القسم.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527taha"><span id="how-to-prepare-for-the-dukan-diet">كيفية الاستعداد لنظام دوكان الغذائي؟</span></h2>
<ul>
<li>فهم مفهوم ومبادئ هذا النظام الغذائي بشكل صحيح. اقرأ كتب الدكتور بيير دوكان التي تشرح خطة النظام الغذائي هذه بالتفصيل.</li>
<li>حدد أهدافك المتعلقة بإنقاص الوزن بحيث يمكن تصميم الخطة وفقًا لاحتياجاتك المحددة.</li>
<li>قبل البدء بهذا النظام الغذائي، استشر أخصائي الرعاية الصحية أو اختصاصي التغذية. يمكنهم مساعدتك في تخصيص خطة نظامك الغذائي وفقًا لحالتك الصحية والقيود الغذائية.</li>
<li>للالتزام الصارم بخطة النظام الغذائي، قم بإزالة أي وجبات سريعة من منزلك لتقليل الإغراءات.</li>
<li>يُنصح بتخزين البقالة الصحية لضمان رحلة سلسة لخسارة الوزن.</li>
<li>يُنصح بإعداد خطة وجبات مسبقًا لسهولة إعداد الوجبات كل أسبوع والالتزام الصحيح بالنظام الغذائي.</li>
<li>فكر في تناول المكملات الغذائية حسب احتياجاتك (بتوصية من أخصائي الرعاية الصحية) لمكافحة نقص التغذية.</li>
</ul>
<p>بالإضافة إلى هذه النصائح، يجب أن تعرف ما هي الأطعمة الرئيسية التي يجب تضمينها في نظام دوكان الغذائي لوضع خطة وجبات مناسبة. راجع القسم أدناه لمعرفة الأطعمة التي يمكنك تناولها أثناء اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tahb"><span id="what-foods-should-you-eat-on-the-dukan-diet">ما هي الأطعمة التي يجب عليك تناولها في نظام دوكان الغذائي؟</span></h2>
<div id="attachment_1158739">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/What-Foods-Should-You-Eat-On-The-Dukan-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/What-Foods-Should-You-Eat-On-The-Dukan-Diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/What-Foods-Should-You-Eat-On-The-Dukan-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/What-Foods-Should-You-Eat-On-The-Dukan-Diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ul>
<li><strong>مرحلة الهجوم</strong></li>
</ul>
<p>الأطعمة الغنية بالبروتين مثل الدواجن منزوعة الجلد (الدجاج والديك الرومي)، وقطع لحم البقر الخالية من الدهون، ولحم الخنزير، ولحم العجل، وسمك القد، والحدوق، والبيض، والتوفو، والتيمبيه، واللحوم الباردة، واللبن قليل الدسم أو الجبن.<strong> </strong></p>
<ul>
<li><strong>مرحلة الرحلة البحرية</strong></li>
</ul>
<p>اللحوم الخالية من الدهون، والمأكولات البحرية، والبيض، ومنتجات الألبان الخالية من الدهون، والتوابل. يمكنك إضافة الخضروات غير النشوية إلى وجباتك في أيام بديلة. وتشمل هذه السبانخ والخس والخيار والطماطم والكوسة. تجنب الخضروات النشوية مثل البطاطس والذرة.</p>
<ul>
<li><strong>مرحلة التوحيد</strong></li>
</ul>
<p>مصادر البروتين مثل الدواجن منزوعة الجلد، وقطع لحم البقر الخالية من الدهون، ولحم الخنزير، ولحم العجل، والأسماك، والمأكولات البحرية، والبيض، والتوفو، والتيمبيه. بالإضافة إلى ذلك، يمكن إعادة إدخال الخضروات النشوية مثل البازلاء والجزر والبقوليات في هذه المرحلة. ويمكن إضافة الفواكه والجبن والحبوب أيضًا. ومع ذلك، ينبغي الحفاظ على الاعتدال.</p>
<ul>
<li><strong>مرحلة الاستقرار</strong></li>
</ul>
<p>مصادر البروتين مثل الدواجن منزوعة الجلد، وقطع لحم البقر الخالية من الدهون، ولحم الخنزير، ولحم العجل، والأسماك، والمأكولات البحرية، والبيض، والتوفو، والتيمبيه. يمكنك أيضًا تضمين الخضار النشوية مثل البازلاء والجزر والبقوليات. بالإضافة إلى ذلك، يمكنك أحيانًا تناول الحلوى على شكل حلوى أو طعامك المفضل. ومع ذلك، تجنب الأطعمة المصنعة وتذكر أن الاعتدال هو المفتاح.</p>
<p>راجع القسم التالي للتعرف على الأطعمة التي يجب استبعادها عند اتباع نظام دوكان الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tahc"><span id="what-foods-should-you-avoid-on-the-dukan-diet">ما هي الأطعمة التي يجب عليك تجنبها في نظام دوكان الغذائي؟</span></h2>
<div id="attachment_1158740">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Should-You-Avoid-On-The-Dukan-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Should-You-Avoid-On-The-Dukan-Diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Should-You-Avoid-On-The-Dukan-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Should-You-Avoid-On-The-Dukan-Diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ul>
<li>الأطعمة عالية الكربوهيدرات (الخبز والأرز الأبيض والسكر الأبيض)</li>
<li>الأطعمة المقلية</li>
<li>الألبان كاملة الدسم</li>
<li>لحم خنزير مقدد</li>
<li>السجق</li>
<li>حلويات</li>
<li>المشروبات السكرية</li>
<li>الكحول</li>
<li>الأطعمة المصنعة</li>
<li>معكرونة بالدقيق الأبيض</li>
<li>نودلز البيض</li>
<li>الفواكه المعلبة</li>
<li>الفواكه المسكرة أو المحلاة</li>
<li>حبوب الإفطار</li>
<li>الزبادي المنكه</li>
</ul>
<p>هل لاحظ أن هذه القائمة ليست شاملة. بالإضافة إلى ذلك، يجب عليك تجنب شرب عصائر الفاكهة التي تحتوي على نسبة منخفضة من الألياف، وتجنب تناول البيرة لأنها تحتوي على نسبة عالية من الكربوهيدرات. تجنب أيضًا خلط مشروباتك مع العصائر المحلاة. يمكنك أيضًا تناول القهوة والشاي مع الحليب أو بدونه، بدون السكر.</p>
<p>الآن، دعونا نلقي نظرة على نموذج خطة النظام الغذائي لنظام دوكان الغذائي لمدة 7 أيام. تحقق من ذلك!</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tahd"><span id="7-day-dukan-diet-meal-plan">خطة وجبة حمية دوكان لمدة 7 أيام<strong> </strong></span></h2>
<p>في كل مرحلة من النظام الغذائي، يجب أن تشمل 1.5 جرام من البروتين لكل كيلوغرام من وزنك يوميا.</p>
<p><strong>ملحوظة:</strong> هذه نسخة قصيرة المدى من حمية دوكان. كل ما في الأمر هو إعطاء فكرة تقريبية عن الشكل الذي سيبدو عليه هذا النظام الغذائي ومجموعات الأطعمة التي يمكنك استخدامها.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>مرحلة الهجوم</strong><br>: تناول 1.5 ملعقة كبيرة من نخالة الشوفان يوميًا.</td>
<td><strong>اليوم الأول</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  أومليت (2-3 بيضات) وحصة صغيرة من الجبن قليل الدسم<br><strong>الغداء:</strong> سلطة صدور الديك الرومي (85-115 جم)<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> زبادي يوناني (150 جم) مع نخالة الشوفان<br><strong>العشاء:</strong> جمبري مشوي (3-4) أونصة)<br><strong>اليوم الثاني</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  بيضتان مخفوقتان وسمك السلمون المدخن (85 جم)<br><strong>الغداء:</strong>  صدر دجاج مشوي (100 جم)<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> زبادي قليل الدسم (150 جم) مع نخالة الشوفان<br><strong>العشاء:</strong>  لحم بقري قليل الدهن مقلي (100 جم)</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>مرحلة الرحلة:</strong><br>تناول ملعقتين كبيرتين من نخالة الشوفان يوميًا.</td>
<td><strong>اليوم الثالث</strong><br><strong>الإفطار:</strong> زبادي يوناني (150 جم)<br><strong>الغداء:</strong> سلطة التونا (85-115 جم) مع خضار مشكلة<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> زبادي قليل الدسم (100 جم) مع نخالة الشوفان<br><strong>العشاء:</strong>  أفخاذ دجاج مشوية (100 جم) مع البروكلي المطهو ​​على البخار والقرنبيط .<br><strong>اليوم الرابع</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  سمك السلمون المرقط المدخن (150 جم) مع شرائح الخيار<br><strong>الغداء:</strong> سمك  القد المخبوز (100 جم) مع سلطة جانبية<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> جبنة قريش (150 جم) مع نخالة الشوفان<br><strong>العشاء:</strong>  لحم خنزير خالي من الدهون (85 جم) مع كوسة مقلية وجرس الفلفل<br><strong>اليوم الخامس</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  2 بيضة مخفوقة مع السبانخ (1 كوب) والطماطم (1-2، متوسطة الحجم)<br><strong>الغداء:</strong>  3 شرائح سمك السلمون مع جانب من الهليون<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> جبنة قريش (100 جم) مع نخالة الشوفان<br><strong>العشاء:</strong>  لحم خنزير خالي من الدهون شرائح (80 جم) مع براعم بروكسل المحمصة.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>مرحلة التوحيد:</strong><br>تناول 2.5 ملاعق كبيرة من نخالة الشوفان يوميًا.</td>
<td><strong>اليوم السادس</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  دقيق الشوفان الكامل (150 جم) مع شرائح الفراولة<br><strong>الغداء:</strong>  سلطة الكينوا مع الدجاج المشوي (85-115 جم)<br><strong>وجبة خفيفة:</strong>  حصة صغيرة من الفاكهة<br><strong>العشاء:</strong> برجر ديك رومي مشوي (100 جم) مع خبز الحبوب الكاملة والخضروات المختلطة</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>مرحلة الاستقرار</strong><br>: تناول 3 ملاعق كبيرة من نخالة الشوفان يومياً.</td>
<td><strong>اليوم السابع</strong><br><strong>الإفطار:</strong>  2 خبز محمص من الحبوب الكاملة مع الأفوكادو وبيضة مسلوقة<br><strong>الغداء:</strong>  معكرونة من الحبوب الكاملة (100 جم) مع صلصة الطماطم ولحم البقر المفروم قليل الدهن<br><strong>وجبة خفيفة:</strong> حصة صغيرة من نخالة الشوفان مع الخضار<br><strong>العشاء:</strong>  وجبة متوازنة من غذائك الاختيار، ودمج جميع المجموعات الغذائية</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>يوصى باستشارة طبيبك أو اختصاصي التغذية للحصول على جرعة بروتين مخصصة بناءً على حالتك الصحية ومشاكلك (إن وجدت).</p>
<div>
<div>
<p>هل كنت تعلم؟</p>
<p>يمكنك إضافة عدد قليل من التوابل المعتمدة من دوكان مثل الأوريجانو والكزبرة والزعتر والريحان إلى وجباتك لتعزيز طعم ونكهة وجباتك.</p>
</div>
</div>
<p>مثل أي نظام غذائي آخر، يأتي هذا النظام الغذائي أيضًا مع بعض الآثار الجانبية إلى جانب مجموعة من الفوائد الصحية. راجع القسم أدناه لمعرفة المزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tahe"><span id="side-effects-of-the-dukan-diet">الأضرار والآثار الجانبية لنظام دوكان الغذائي</span></h2>
<ul>
<li><strong>زيادة خطر نقص التغذية</strong></li>
</ul>
<p>نظرًا للقيود الشديدة على المجموعات الغذائية المختلفة، وتحديدًا في المرحلتين الأوليين، هناك احتمال كبير للإصابة بنقص الفيتامينات ونقص التغذية الأخرى. وجدت دراسة أجريت على نساء من مختلف الأعمار أن اتباع نظام دوكان الغذائي أدى إلى زيادة مستويات فيتامين C والفولات في الجسم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26024402/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>زيادة خطر تكوين حصوات المسالك البولية</strong></li>
</ul>
<div id="attachment_1158741">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Urinary-Stone-Formation-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Urinary-Stone-Formation.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Urinary-Stone-Formation-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Urinary-Stone-Formation.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>قد يؤدي تناول كميات كبيرة من البروتينات الحيوانية في نظام دوكان الغذائي إلى زيادة الكالسيوم في البول ويقلل أيضًا من إفراز السيترات البولية، مما يزيد من خطر تكوين حصوات المسالك البولية ( <a href="https://tau.amegroups.org/article/view/4026/5601" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ul>
<li><strong>زيادة خطر الإمساك</strong></li>
</ul>
<div id="attachment_1158742">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Constipation-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Constipation.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Constipation-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Increased-Risk-Of-Constipation.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يتضمن نظام دوكان الغذائي الأطعمة التي تحتوي على نسبة منخفضة جدًا من الألياف. يرتبط انخفاض تناول الألياف بزيادة خطر الإصابة بالإمساك ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31087475/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>كما يجب على النساء الحوامل أو المرضعات والأشخاص الذين لديهم تاريخ من حصوات المسالك البولية أو تاريخ من أمراض الكلى تجنب حمية دوكان.</p>
<p>لا يُعرف نظام دوكان الغذائي بنتائجه الفعالة فحسب، بل أيضًا بخسارة الوزن المستدامة التي يوفرها. إنه نظام غذائي غني بالبروتين ومنخفض الكربوهيدرات وعالي الدهون يوفر نهجًا منظمًا لفقدان الوزن. بالإضافة إلى ذلك، قد يساعد في تحسين صحة عظامك والتحكم في مستويات السكر في الدم. ومع ذلك، إذا كان لديك أي حالة صحية أساسية، فمن المستحسن استشارة أخصائي الرعاية الصحية قبل البدء في نظام دوكان الغذائي لتجنب أي آثار جانبية غير مرغوب فيها.</p>
<div> </div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول رجيم دوكان</h2>
<p class="llist">ما هو معدل نجاح رجيم دوكان؟</p>
<p class="ltext">يعتمد معدل نجاح نظام دوكان الغذائي على الوزن الأولي للفرد، والالتزام بالنظام الغذائي، واختيارات الطعام، والترطيب. ومع ذلك، فإن العديد من الأشخاص الذين اتبعوا هذا النظام الغذائي يدّعون أنهم فقدوا قدرًا كبيرًا من الوزن.</p>
<p class="llist">أيهما أفضل حمية الكيتو أم حمية دوكان؟</p>
<p class="ltext">يعتمد الاختيار بين نظام كيتو الغذائي ونظام دوكان الغذائي على تفضيلاتك الغذائية وأهدافك الصحية. الكيتو يحتوي على نسبة عالية من الدهون ومنخفض جدًا في الكربوهيدرات، بينما يركز دوكان على الأطعمة الغنية بالبروتين والمنخفضة الدهون. لا يحتوي نظام الكيتو الغذائي على العديد من القيود الغذائية. فكر في استشارة أخصائي الرعاية الصحية أو أخصائي التغذية لتحديد أيهما أفضل لاحتياجاتك الخاصة.</p>
<p class="llist">هل يمكنك تناول التونة ضمن حمية دوكان؟</p>
<p class="ltext">نعم، التونة هي مصدر للبروتين الخالي من الدهون. يمكن دمجه في نظام دوكان الغذائي. إنه مناسب بشكل أفضل لمراحل الهجوم والرحلة عندما تحتاج إلى الكثير من البروتين.</p>
<p class="llist">هل يمكنك تناول الشوكولاتة ضمن حمية دوكان؟</p>
<p class="ltext">لا، الشوكولاتة غير مسموحة في رجيم دوكان، وتحديداً في المراحل الأولى من الرجيم، وذلك بسبب محتواها العالي من السكر والدهون. ومع ذلك، في مرحلة الاستقرار، يُسمح أحيانًا بتناوله بكميات محدودة جدًا.</p>
<p class="llist">هل يمكنك ممارسة الصيام المتقطع على حمية دوكان؟</p>
<p class="ltext">نعم، يمكن أن يقترن الصيام المتقطع بنظام دوكان الغذائي، ولكن من الضروري تلبية متطلبات البروتين واتباع مبادئ نظام دوكان الغذائي أثناء القيام بذلك.</p>
<p class="llist">هل الكاتشب مسموح في رجيم دوكان؟</p>
<p class="ltext">لا يُنصح باستخدام الكاتشب بشكل عام في نظام دوكان الغذائي بسبب محتواه من السكر. ومع ذلك، يمكنك الحصول على الكاتشب الخالي من السكر محلي الصنع أو الذي يمكنك شراؤه من المتجر.</p>
<p class="llist">هل حمية دوكان آمنة؟</p>
<p class="ltext">يمكن أن يكون نظام دوكان الغذائي آمنًا عند اتباعه وفقًا للتعليمات، ولكن من الضروري استشارة أخصائي الرعاية الصحية قبل البدء في أي نظام غذائي، خاصة إذا كان لديك حالة صحية أساسية أو قيود غذائية.</p>
<p class="llist">هل يمكن للنباتيين أو النباتيين اتباع نظام دوكان الغذائي؟</p>
<p class="ltext">في حين يمكن للنباتيين اتباع نظام دوكان الغذائي من خلال التركيز على البروتينات النباتية، إلا أنه قد لا يكون مناسبًا للنباتيين الصارمين بسبب التركيز الشديد على البروتينات الحيوانية.</p>
<p class="llist">هل نظام دوكان الغذائي مناسب للأشخاص الذين يعانون من حالات طبية؟</p>
<p class="ltext">يجب على الأفراد الذين يعانون من حالات طبية - وخاصة مشاكل الكلى أو تاريخ من حصوات الكلى - استشارة مقدم الرعاية الصحية الخاص بهم قبل البدء في نظام دوكان الغذائي، لأنه قد لا يكون مناسبًا لأولئك الذين لديهم قيود غذائية معينة أو احتياجات طبية.</p>
<h2 id="mcetoc_1htb527tahf">الخلاصة </h2>
<p><strong>لمحة سريعة: حمية دوكان</strong></p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ</strong> : نظام غذائي يركز على تضمين البروتين عالي الجودة والحد من تناول الكربوهيدرات والدهون.</li>
<li><strong>الغرض</strong> : فقدان الوزن</li>
<li><strong>من أجل</strong> : لأولئك الذين يبحثون عن نظام غذائي منظم لإنقاص الوزن مع التركيز على البروتين.</li>
<li><strong>المدة</strong> : طويلة الأجل</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب</strong> : الأفراد الحوامل أو المرضعات والأشخاص الذين لديهم تاريخ من مشاكل الكلى أو حصوات الكلى.</li>
<li><strong>السلبيات</strong> : قد يصبح مكلفًا ويسبب جفاف الفم والتعب والإمساك والصداع والغثيان ونقص التغذية وتكوين حصوات الكلى.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>تقييم المدخول الغذائي للنساء اللاتي يتبعن نظام دوكان الغذائي عالي البروتين<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26024402/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26024402/</a></li>
<li>تعمل زيادة البروتين الغذائي على تحسين استجابة الجلوكوز في الدم لدى الأشخاص المصابين بداء السكري من النوع 2<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14522731/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14522731/</a></li>
<li>بدعة الأنظمة الغذائية وتأثيرها على تكوين حصوات المسالك البولية<br><a href="https://tau.amegroups.org/article/view/4026/5601">tau.amegroups.org/article/view/4026/5601</a></li>
<li>انخفاض تناول الألياف الغذائية، ولكن ليس استهلاك المياه بالكامل، يرتبط بالإمساك: تحليل قائم على السكان<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31087475/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31087475/</a></li>
<li>النظام الغذائي وشيخوخة الجلد - من منظور التغذية الغذائية<br><a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/12/3/870%20">www.mdpi.com/2072-6643/12/3/870</a></li>
<li>النظام الغذائي الكيتوني وفقدان الوزن: هل هناك تأثير على إنفاق الطاقة؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9105638/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9105638/</a></li>
<li>المزايا الأيضية للأنظمة الغذائية عالية البروتين وفوائد منتجات الألبان في إدارة الوزن وتنظيم نسبة السكر في الدم والعظام<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25757894/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/25757894/.</a></li>
<li>البروتين الغذائي وكتلة العضلات: ترجمة العلم إلى تطبيق وفوائد صحية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/</a></li>
<li>البروتين الغذائي مفيد لصحة العظام في ظل ظروف تناول كمية كافية من الكالسيوم: تحديث للأبحاث السريرية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4180248/%20">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4180248/</a></li>
<li>الأدلة السريرية وآليات فقدان الوزن الناتج عن اتباع نظام غذائي عالي البروتين<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7539343/</a></li>
<li><a href="https://www.dukandiet.com/">www.dukandiet.com/</a> </li>
<li><a href="https://www.everydayhealth.com/diet-and-nutrition/the-dukan-diet.aspx">www.everydayhealth.com/diet-and-nutrition/the-dukan-diet.aspx</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/dukan-diet-101">www.healthline.com/nutrition/dukan-diet-101</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>النظام الغذائي شبه النباتي(Flexitarian Diet): الفوائد والأضرار وخطة الوجبات</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/flexitarian-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/flexitarian-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-02T08:17:29+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي شبه النباتي(Flexitarian Diet) النظام الغذائي شبه النباتي: الفوائد&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي شبه النباتي(Flexitarian Diet)</h2>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي المرن</h3>
<ul>
<li>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي شبه النباتي(Flexitarian Diet)</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e3"> النظام الغذائي شبه النباتي: الفوائد وخطة الوجبات وكيف يعمل</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e4">ما هو النظام الغذائي شبه النباتي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e5">كيف يعمل النظام الغذائي شبه النباتي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e6"> النظام الغذائي شبه النباتي: إيجابيات وسلبيات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e7">الفوائد واللايجابيات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e8">الأضرار والسلبيات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41e9">ماذا يمكنك أن تأكل في النظام الغذائي شبه النباتي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn41ea">خطة وجبة النظام الغذائي شبه النباتي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn51eb">وصفات النظام الغذائي شبه النباتية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn51ec">1. بورتوبيللو مشروم و برجر أفوكادو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn51ed">2. سمك السلمون والكينوا والخضروات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn51ee">من الذي لا ينبغي عليه اتباع خطة النظام الغذائي شبه النباتي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hss0tjn51ef">أسئلة شائعة حول  النظام الغذائي شبه النباتي</a></li>
<li><a href="#key_takeaway_heading">الماخذ الرئيسية</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<h1 id="mcetoc_1hss0tjn41e3">النظام الغذائي شبه النباتي: الفوائد وخطة الوجبات وكيف يعمل</h1>
<div id="readability-page-1" class="page">
<section>
<article id="post-1067442">
<p>النظام الغذائي شبه النباتي يحقق التوازن المثالي بين الاستدامة والصحة. تدور هذه الطريقة المرنة لتناول الطعام حول دمج المزيد من النباتات في وجباتك مع السماح بإدراج اللحوم والأسماك ومنتجات الألبان في بعض الأحيان. هذا النهج الغذائي لا يحسن صحتك فحسب، بل يقلل أيضًا من الآثار البيئية الضارة لتناول اللحوم. مع النظام الغذائي شبه النباتي، يمكنك ببساطة الاستمتاع بالأطعمة المفضلة لديك بطريقة أكثر استدامة وتوازنًا، بدلاً من الاضطرار إلى التخلي عنها تمامًا. نظرًا للتحول السلس إلى النظام الغذائي النباتي أو الأكل الأخلاقي الذي يقدمه دون ضغوط الالتزام الغذائي الصارم، فقد يكون هذا النظام الغذائي أيضًا علاجيًا لبعض الأشخاص. </p>
<div>
<div>
<p>في لمحة: النظام الغذائي شبه النباتي</p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> اتباع نظام غذائي نباتي انتقالي مع استهلاك اللحوم والأسماك في بعض الأحيان.</li>
<li><strong>الغرض:</strong> تطوير عادات غذائية مستدامة وصحية.</li>
<li><strong>الفئة المستهدفة:</strong> الأشخاص الذين يرغبون في تناول الطعام بطريقة أخلاقية دون التحول تمامًا إلى النظام النباتي.</li>
<li><strong>المدة:</strong> طويلة الأجل</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> الأشخاص الذين يعانون من مرض السكري، أو مرض الاضطرابات الهضمية، أو نقص المغذيات، والأفراد الحوامل أو المرضعات، والأشخاص الذين يعانون من نقص الوزن.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> الخيارات المحدودة لأولئك الذين يقومون بمرحلة انتقالية، قد تفتقر إلى العناصر الغذائية الأساسية، وقد تؤدي إلى الإفراط في استهلاك اللحوم بسبب الحرمان.</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e4"><span id="what-is-a-flexitarian-diet">ما هو النظام الغذائي شبه النباتي؟</span></h2>
<p>المرونة هي الكلمة الطنانة الجديدة في عالم النظم الغذائية النباتية. <strong>مصطلح "flexitarian" هو مزيج من كلمتي "مرن" و"نباتي"، مما يعني أنه نهج أكثر اعتدالًا وتوازنًا في تناول الطعام.</strong></p>
<p>إنه نظام غذائي نباتي يسمح بالاستهلاك العرضي للحوم والأسماك ومنتجات الألبان من أجل نمط حياة صحي. ويركز بشكل أساسي على تناول الفواكه والخضروات والحبوب الكاملة والبقوليات والمكسرات. يعتبر هذا النوع من النظام الغذائي نهجًا أكثر توازناً لتناول الطعام لأنه يعزز الفوائد الصحية للنظام الغذائي النباتي بينما يسمح أيضًا بإدراج المنتجات الحيوانية لأولئك الذين يختارون استهلاكها ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5216044/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>في السنوات الأخيرة، تزايدت شعبية الأنظمة الغذائية النباتية. هناك عدة أسباب لهذا الاتجاه، بما في ذلك زيادة الوعي بالفوائد الصحية للأنظمة الغذائية النباتية، والمخاوف بشأن التأثير البيئي لإنتاج اللحوم، والمخاوف الأخلاقية بشأن معاملة الحيوانات.</p>
<p>يسمح النظام الغذائي أيضًا بالتحول التدريجي نحو نظام غذائي نباتي وخالي من اللحوم لأولئك الذين قد لا يكونون مستعدين للالتزام بأسلوب حياة نباتي بالكامل. لذا، إذا كنت من آكلي اللحوم، أو الكارنيتاريين، أو النباتيين وتبحث عن خطة لتقليل الأسماك أو اللحوم، فقد يكون هذا النظام الغذائي المتوازن مناسبًا لك.</p>
<p>بشكل عام، يعد النظام الغذائي شبه النباتي طريقة صحية ومستدامة لتناول الطعام يمكن أن تدعم الصحة العامة والرفاهية. سيشرح القسم التالي كيفية عمل هذا النظام الغذائي وكيف يمكن أن يساعدك على البقاء بصحة أفضل.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e5"><span id="how-does-a-flexitarian-diet-work">كيف يعمل النظام الغذائي شبه النباتي؟</span></h2>
<p>النظام الغذائي شبه النباتي هو نهج أكثر واقعية للنباتية أو النباتية. يسمح لك بضبط وتيرة استهلاك اللحوم وفقًا لاحتياجاتك وتفضيلاتك الغذائية. <strong>على سبيل المثال، قد يأكل بعض الأشخاص اللحوم 2-3 مرات في الأسبوع، بينما قد يأكل البعض الآخر اللحوم مرة واحدة فقط في الأسبوع.</strong></p>
<p>من المهم أن نفهم أن النظام الغذائي شبه النباتي لا يتضمن بالضرورة تناول الحد الأدنى من اللحوم، بل يركز على الأطعمة النباتية مع السماح بالاستهلاك الغريب للمنتجات الحيوانية. ونتيجة لذلك، فهو يساعد في تقليل استهلاك اللحوم وقد يساعدك على التحرك نحو نمط حياة خالٍ من اللحوم. فيما يلي بعض النصائح لمتابعة النظام الغذائي بشكل فعال:</p>
<ul>
<li>ابدأ بدمج المزيد من الأطعمة النباتية والأطعمة البديلة للحوم في وجباتك. حاول أن تجعل هذه العناصر هي نجمة وجباتك، واستخدم المنتجات الحيوانية كطبق جانبي أو بهار.</li>
<li>ابذل جهدًا لتناول وجبة نباتية أو نباتية واحدة على الأقل يوميًا. يمكن أن يكون هذا لتناول طعام الغداء أو العشاء أو كليهما. هذه طريقة رائعة لزيادة تناولك للأطعمة النباتية دون الشعور بالقيود الشديدة.</li>
<li>انتبه إلى أحجام الأجزاء. إذا قررت استهلاك المنتجات الحيوانية، فحاول الحد من تناولها وتأكد من أن نظامك الغذائي متوازن بشكل جيد مع الوجبات النباتية.</li>
<li>خطط مسبقا. يمكن تسهيل اتخاذ قرارات صحية عند السفر من خلال التخطيط لوجباتك والوجبات الخفيفة. ويمكن تحقيق ذلك عن طريق حمل وجبة الغداء الخاصة بك، أو الاحتفاظ بالوجبات الخفيفة المغذية في متناول اليد، أو طهي وجبات الطعام مسبقًا.</li>
<li>كن متكيفًا ومنفتحًا. لا تكن قاسيًا على نفسك إذا أخطأت أو انتهى بك الأمر إلى تناول شيء ليس نباتيًا بنسبة 100%. بعد كل شيء، النظام الغذائي شبه النباتي يدور حول المرونة.</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>معلومات سريعة</p>
<p>أحط نفسك بالأصدقاء أو العائلة أو مجموعة الدعم التي ستشجعك وتدعمك في تحقيق أهداف نظامك الغذائي عندما تبدأ في اتباع النظام الغذائي شبه النباتي.</p>
</div>
</div>
<p>ابحث عن التوازن الذي يناسبك ويمكنك من الاستفادة من مختلف الأطعمة اللذيذة والصحية مع مراعاة البيئة وصحتك العامة. يحتوي القسم التالي على مزيد من المعلومات حول هذه الفوائد.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e6"><span id="flexitarian-diet-pros-and-cons"> النظام الغذائي شبه النباتي: إيجابيات وسلبيات</span></h2>
<p>كما هو الحال دائمًا، هناك العديد من إيجابيات وسلبيات النظام الغذائي شبه النباتي:</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e7"><strong>الفوائد واللايجابيات</strong></h2>
<ol>
<li><strong>قد يزيد من تناول المغذيات</strong></li>
</ol>
<p>النظام الغذائي شبه النباتي غني بالفواكه والخضروات والحبوب الكاملة والبقوليات والمكسرات، وكلها أطعمة غنية بالعناصر الغذائية وتوفر الفيتامينات والمعادن الأساسية. أظهرت الدراسات أن النباتيين يستهلكون كمية أكبر من حمض الفوليك وفيتامين E والمغنيسيوم مقارنة بمن يتناولون اللحوم. يستهلك النباتيون أيضًا المزيد من الفيتامينات B1 وB6 وC ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8746448/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div id="attachment_1067479">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Increase-Nutrient-Intake-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Increase-Nutrient-Intake.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Increase-Nutrient-Intake-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Increase-Nutrient-Intake.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ol start="2">
<li><strong>قد يساعد في إدارة الوزن</strong></li>
</ol>
<p>عادة ما تكون الأطعمة النباتية أقل في السعرات الحرارية والدهون من المنتجات الحيوانية، مما يمكن أن يساعد في إدارة الوزن. وفقًا للدراسات، فقد الأشخاص المعينون في مجموعات النظام الغذائي النباتي في التجارب السريرية وزنًا أكبر بشكل ملحوظ من الأشخاص المعينين في مجموعات النظام الغذائي غير النباتي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4699995/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.mdpi.com/2304-8158/10/12/3052" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<br>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>تتبع تقدمك، سواء كان ذلك من خلال القياسات أو الصور أو الملابس التي تناسبك بشكل أفضل. وسوف تساعدك على البقاء دوافع.</p>
</div>
</div>
<div id="attachment_1067478">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Help-Manage-Weight-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Help-Manage-Weight.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Help-Manage-Weight-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Help-Manage-Weight.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ol start="3">
<li><strong>قد يقلل من خطر الإصابة باضطرابات القلب والأوعية الدموية</strong></li>
</ol>
<p>وفقًا للدراسات، فإن اتباع نظام غذائي نباتي يقلل من خطر الإصابة بأمراض القلب التاجية .   قد تتعرض الأوعية الدموية الرئيسية للقلب إلى تلف نتيجة تراكم الترسبات، مما يؤدي إلى تضييقها وتقليل تدفق الدم إلى القلب. (CHD) والوفيات المرتبطة باضطرابات القلب والأوعية الدموية بنسبة 40٪.<a></a> هذا هو النمط الغذائي الوحيد الذي أظهر انعكاس أمراض القلب التاجية. علاوة على ذلك، تشير الأبحاث إلى مزايا عادات الأكل النباتية في العلاج والوقاية من قصور القلب والأمراض الدماغية الوعائية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29800598/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>بالمقارنة مع الأنظمة الغذائية غير النباتية، تم ربط الأنظمة الغذائية النباتية بانخفاض ضغط الدم ومستوى الدهون في الدم وتراكم الصفائح الدموية، مما يساعد على تعزيز صحة القلب ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29800598/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div id="attachment_1067477">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Reduce-The-Risk-Of-Cardiovascular-Disorders-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Reduce-The-Risk-Of-Cardiovascular-Disorders.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Reduce-The-Risk-Of-Cardiovascular-Disorders-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/May-Reduce-The-Risk-Of-Cardiovascular-Disorders.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ol start="4">
<li><strong>قد يقلل من خطر الإصابة بمرض السكري</strong></li>
</ol>
<p>وفقا للدراسات، فقد أثبت اتباع نظام غذائي نباتي أنه أكثر فعالية في الحد من أعراض مرض السكري من العلاجات التقليدية. بالمقارنة مع النظام الغذائي الذي يتضمن تناول اللحوم أسبوعيًا، وجد أن الالتزام بنظام غذائي نباتي مدى الحياة في إحدى الدراسات يرتبط بانخفاض خطر الإصابة بمرض السكري بنسبة 74٪ ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6153574/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تم ربط الالتزام مدى الحياة بنظام غذائي نباتي بانخفاض فرصة الإصابة بمرض السكري بنسبة 35٪، وفقًا لبحث أجري على البوذيين الذين لا يدخنون ولا يشربون الخمر. والأهم من ذلك، أنه بالمقارنة مع غير النباتيين، فإن أولئك الذين تحولوا إلى نظام غذائي نباتي بعد عدم القيام بذلك من قبل، انخفضت لديهم فرصة الإصابة بمرض السكري بنسبة 53٪ ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6153574/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ol start="5">
<li><strong>قد يقلل من خطر الإصابة بالسرطان</strong></li>
</ol>
<p>تم ربط النظام الغذائي الغني بالفواكه والخضروات والحبوب الكاملة بانخفاض خطر الإصابة ببعض أنواع السرطان. وفقا للدراسات، فإن <strong>الأنظمة الغذائية النباتية تمارس إجراءات مضادة للالتهابات ومضادات الأكسدة ضد ظهور السرطان.</strong> وقد ثبت أيضًا أنه يحمي من سرطانات الجهاز الهضمي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7400843/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpubh.2022.892153/full" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ol start="6">
<li><strong>قد يفيد البيئة</strong></li>
</ol>
<p>إن تناول نظام غذائي يعتمد في الغالب على النباتات يمكن أن يؤثر بشكل إيجابي على البيئة عن طريق تقليل الطلب على اللحوم ومنتجات الألبان. أثبتت الدراسات أنه بالمقارنة مع غالبية الأنظمة الغذائية الحديثة التي تعتمد على آكلة اللحوم، فإن الأنظمة الغذائية النباتية والبيضية تنتج انبعاثات غازات دفيئة أقل بنسبة 50% و35% على التوالي، وتستهلك موارد طبيعية أقل في المقابل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6855976/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<ol start="7">
<li><strong>قد يساعد في تخفيف الوزن</strong></li>
</ol>
<p>هل يمكنك إنقاص الوزن باتباع النظام الغذائي شبه النباتي؟ تجيب الأبحاث بنعم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5216044/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يشجع النظام الغذائي على تناول كميات أكبر من الأطعمة النباتية مثل الفواكه والخضروات والحبوب الكاملة التي تكون منخفضة السعرات الحرارية وغنية بالألياف. يرتبط تناول كميات كبيرة من الألياف بزيادة الشعور بالامتلاء. هذا يمكن أن يمنع الإفراط في تناول الطعام وقد يساعدك على إدارة السمنة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5331580/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). علاوة على ذلك، يسمح لك النظام الغذائي أيضًا باختيار وجباتك وفقًا لتفضيلاتك. بهذه الطريقة، ستتمكن من الالتزام بها لفترة طويلة وتحقيق فقدان الوزن بشكل مستدام.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e8"><strong>الأضرار والسلبيات</strong></h2>
<ol>
<li><strong>خيارات محدودة</strong></li>
</ol>
<p>قد يجد أصحاب المرونة صعوبة في العثور على خيارات مناسبة عند تناول الطعام بالخارج، خاصة عند السفر وفي المناطق التي تكون فيها الوجبات التي تركز على اللحوم هي القاعدة. وهذا يمكن أن يجعل الالتزام بالنظام الغذائي أكثر صعوبة، خاصة إذا كنت تتناول الطعام خارج المنزل بشكل متكرر.</p>
<p>بالإضافة إلى ذلك، قد تنطوي بعض المواقف الاجتماعية على ضغط الأقران لتناول اللحوم أو المنتجات الحيوانية الأخرى، مما قد يجعل من الصعب الالتزام بالنظام الغذائي. يتطلب منك شرح اختياراتك الغذائية للآخرين، الأمر الذي قد يستغرق وقتًا طويلاً أو غير مريح.</p>
<p>قد ترتبط الوصمة الاجتماعية بكونك "مرنًا" أو "شبه نباتي" في بعض الدوائر. قد يكون من الصعب أيضًا على الناس اتباع النظام الغذائي شبه النباتي في الثقافات التي يكون فيها استهلاك اللحوم جزءًا تقليديًا ومهمًا من المجتمع.</p>
<ol start="2">
<li><strong>يسبب نفص العناصر الغذائية الأساسية</strong></li>
</ol>
<p>قد يكون من الصعب الحصول على التوازن الصحيح للعناصر الغذائية لبعض الأشخاص، خاصة إذا لم تكن معتادًا على التخطيط لوجباتك وتجد صعوبة في تتبع كمية العناصر الغذائية التي تتناولها. قد لا يوفر النظام الغذائي شبه النباتي ما يكفي من بعض العناصر الغذائية، مثل الحديد والكالسيوم وفيتامين ب 12، والتي توجد عادة في المنتجات الحيوانية. أظهرت الدراسات أن النباتيين، وخاصة النباتيين، يستهلكون كميات أقل من البروتين واليود وحمض EPA Eicosapentaenoic؛ نوع من أحماض أوميجا 3 الدهنية التي يتم الحصول عليها من زيت السمك والتي قد تساعد في تقليل الالتهاب الخلوي. وحمض DHA <sup>  </sup>Docosahexaenoic ؛ نوع من الأحماض الدهنية أوميغا 3 يتم الحصول عليها من زيت السمك الذي يساعد في تعزيز صحة الدماغ. في المتوسط ​​من أكلة اللحوم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8746448/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div>
<div>
<p>معلومات سريعة</p>
<p>يمكن للنباتيين الحصول على الحديد من الخضروات الورقية والحبوب المدعمة والفاصوليا. يمكن العثور على فيتامين ب 12 في الحليب النباتي المدعم والخميرة الغذائية والمكملات الغذائية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8746448/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<ol start="3">
<li><strong>يعزز الإفراط في تناول المنتجات الحيوانية</strong></li>
</ol>
<p>نظرًا لأن هذا النظام الغذائي ليس صارمًا، فمن المحتمل أن يستهلك بعض الأفراد المزيد من اللحوم والأسماك ومنتجات الألبان أكثر مما هو موصى به للحصول على صحة مثالية.</p>
<p>من المهم ملاحظة أن هذه التحديات يمكن أن تختلف اعتمادًا على موقعك ودائرتك الاجتماعية، ولكن مع التخطيط والتواصل، يمكن التعامل معها. يمكن تقليل هذا الضغط بشكل كبير من خلال الفهم الواضح لما يمكنك وما لا يمكنك تناوله عند اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41e9"><span id="what-can-you-eat-on-a-flexitarian-diet"><strong>ماذا يمكنك أن تأكل في النظام الغذائي شبه النباتي؟</strong></span></h2>
<p>ركز على تضمين خيارات الأكل الصحي مثل الفواكه والخضروات والحبوب الكاملة والبقوليات والمكسرات في نظامك الغذائي. يمكن أن يشمل ذلك الخضار الورقية والتوت وخبز القمح الكامل والعدس واللوز. بالإضافة إلى ذلك، يجب عليك تقييد استهلاكك من اللحوم والأسماك ومنتجات الألبان. عندما تختار استهلاكها، اختر الخيارات الخالية من الدهون أو التي تتغذى على العشب أو المنتجة بشكل مستدام.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
<td><strong>ماذا نأكل (أحيانًا)</strong></td>
<td><strong>ما يجب تجنبه</strong></td>
</tr>
<tr>
<td>الحبوب الكاملة ( الكينوا ، الأرز البني، الشوفان)</td>
<td>اللحوم والأسماك (لحم البقر الذي يتغذى على العشب، والأسماك البرية)</td>
<td>اللحوم المصنعة (لحم الخنزير المقدد والنقانق واللحوم الجاهزة)</td>
</tr>
<tr>
<td>البقوليات (الفاصوليا والعدس والحمص)</td>
<td>منتجات الألبان والبيض (الزبادي اليوناني والجبن القريش)</td>
<td>الأطعمة المصنعة (الوجبات المعبأة مسبقًا، ووجبات العشاء المجمدة)</td>
</tr>
<tr>
<td>الفواكه والخضروات (الخضر الورقية، التوت، الأفوكادو )</td>
<td> </td>
<td>الحبوب المكررة (الخبز الأبيض والمعكرونة)</td>
</tr>
<tr>
<td>المكسرات والبذور (اللوز، بذور الشيا، بذور الكتان)</td>
<td> </td>
<td>السكريات المضافة (الحلوى والصودا والشراب)</td>
</tr>
<tr>
<td> </td>
<td> </td>
<td>منتجات الألبان عالية الدسم (الحليب كامل الدسم، الكريمة، الجبن)</td>
</tr>
<tr>
<td> </td>
<td> </td>
<td>الدهون المتحولة (السمن،  الأطعمة المقلية)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>حاول استخدام بدائل اللحوم – مثل التوفو والتيمبيه والسيتان – لإضافة البروتين النباتي إلى وجباتك.</p>
</div>
</div>
<p>قد تتضمن وصفة النظام الغذائي التي تتبع مبادئ النظام الغذائي شبه النباتي طبقًا يحتوي على مصدر بروتين نباتي ، مثل العدس أو التوفو، إلى جانب مجموعة متنوعة من الفواكه والخضروات الملونة وجزء صغير من اللحوم الخالية من الدهون أو منتجات الألبان. اكتشف خطة الوجبات الخاصة بنا في القسم التالي لتخطيط الوجبات وإعدادها بشكل بسيط.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn41ea"><span id="flexitarian-diet-meal-plan">خطة وجبة النظام الغذائي شبه النباتي</span></h2>
<p>فيما يلي نموذج لخطة وجبات مرنة لمدة 7 أيام يمكنك اتباعها:</p>
<p><strong>اليوم 1</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>دقيق الشوفان مع التوت والمكسرات</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>تاكو الفاصوليا السوداء والبطاطا الحلوة</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>خضار مشوية وكينوا مقلية</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>اليوم الثاني</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>زبادي يوناني مع الجرانولا والفواكه</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>برجر مشروم بورتوبيللو مشوي مع الأفوكادو والطماطم</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>سباجيتي مع صلصة المارينارا والخضار السوتيه</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>يوم 3</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>بيض مخفوق مع السبانخ والفطر</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>حمص وخضار بالكاري</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>شوربة العدس والخضار</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>اليوم الرابع</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>نخب الأفوكادو مع البيض المسلوق</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>بوريتو الخضار والفاصوليا</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>سمك مطهو على البخار مع الكينوا والخضروات</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>يوم 5</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>وعاء عصير مع السبانخ والموز وحليب اللوز</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>الخضار والفاصوليا والفلفل الحار</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>سلمون مشوي مع سلطة خضار مشكلة</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>اليوم السادس</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>بودنغ بذور الشيا مع حليب اللوز والفواكه</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>الخضار والتوفو المقلي</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>برجر الخضار المشوي والعدس</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>اليوم السابع</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td><strong>الوجبة</strong></td>
<td><strong>ما الذي تريد أن تأكله</strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>التوفو يتبارى مع الفلفل والبصل</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>سلطة العدس والخضار</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>صدر دجاج مشوي مع خضار مشوية</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<div>
<div>
<p>معلومات سريعة</p>
<p>يمكن أن يساعدك الاحتفاظ بمذكرات طعام على البقاء مسؤولاً واتخاذ خيارات غذائية أفضل. قم بتدوين كل ما تأكله وتشربه، والزمان والمكان، وأي أفكار أو عواطف قد أثرت على اختياراتك.</p>
</div>
</div>
<p>خطة الوجبة هذه هي مجرد توصية. يمكنك دائمًا إجراء تغييرات وفقًا لاختياراتك وقيودك الغذائية. الشيء الأكثر أهمية هو التركيز على وجبات صحية غنية بالعناصر الغذائية والحفاظ على التوازن بين الأطعمة النباتية والحيوانية. قم بالتمرير لأسفل لتتعرف على بعض الأطباق البسيطة واللذيذة التي يمكنك إعدادها أثناء اتباع هذه الخطة.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn51eb"><span id="flexitarian-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي شبه النباتية</span></h2>
<div id="attachment_1067476">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Flexitarian-Diet-Recipes-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Flexitarian-Diet-Recipes.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Flexitarian-Diet-Recipes-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Flexitarian-Diet-Recipes.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hss0tjn51ec">1. بورتوبيللو مشروم و برجر أفوكادو</h3>
<div id="attachment_1067475">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Portobello-Mushroom-And-Avocado-Burger-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Portobello-Mushroom-And-Avocado-Burger.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Portobello-Mushroom-And-Avocado-Burger-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Portobello-Mushroom-And-Avocado-Burger.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>ماذا تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>4 حبات فطر بورتوبيللو</li>
<li>1 أفوكادو</li>
<li>1 بصلة</li>
<li>2 ملعقة كبيرة زبادي قليل الدسم</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الثوم</li>
<li>4 خبز همبرغر</li>
<li>3 ملاعق زيت زيتون</li>
<li>¾ ملعقة صغيرة ملح</li>
<li>½ ملعقة صغيرة فلفل أسود</li>
</ul>
<p><strong>تعليمات</strong></p>
<ol>
<li>إزالة سيقان فطر بورتوبيللو وتقطيع البصل إلى شرائح.</li>
<li>يُرش زيت الزيتون فوقها ويُتبل بالقليل من الملح والفلفل.</li>
<li>يُطهى الفطر على نار متوسطة في مقلاة لمدة 10 دقائق. ضعهم جانبا.</li>
<li>يقلى البصل حتى يصبح لونه بنياً ذهبياً ويوضع جانباً.</li>
<li>افرمي الثوم واهرسي الأفوكادو لدمجهما.</li>
<li>أضف الزبادي وما تبقى من الملح والفلفل إلى هذا الخليط.</li>
<li>نحمص خبز الهامبرجر قليلاً ثم نجمع البرجر.</li>
<li>يمكنك إضافة الطماطم والخس والتوابل الأخرى حسب ذوقك.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hss0tjn51ed">2. سمك السلمون والكينوا والخضروات</h3>
<p><strong>ماذا تحتاج</strong></p>
<ul>
<li>1 كوب كينوا</li>
<li>20 أونصة من فيليه السلمون</li>
<li>¾ كوب خيار</li>
<li>1 كوب طماطم كرزية</li>
<li>¼ كوب بصل أحمر</li>
<li>4 أوراق ريحان</li>
<li>¼ كوب بقدونس</li>
<li>1 ملعقة صغيرة ملح كوشير</li>
<li>¼ ملعقة صغيرة فلفل أسود</li>
<li>1 ملعقة صغيرة كمون</li>
<li>½ ملعقة صغيرة بابريكا</li>
</ul>
<p><strong>تعليمات</strong></p>
<ol>
<li>تُطهى الكينوا مع كوبين من الماء ونصف ملعقة صغيرة من الملح في قدر على نار متوسطة.</li>
<li>يُغلى المزيج ثم يُطهى على نار خفيفة لمدة 20 دقيقة تقريبًا مع إغلاق الغطاء. ضعه جانبا.</li>
<li>نقطع الخيار إلى مكعبات ونزيل البذور، ونقطع الطماطم إلى النصف، ونقطع البصل إلى مكعبات، ونقطع أوراق الريحان إلى شرائح رفيعة.</li>
<li>بعد أن تبرد الكينوا، أضيفي إليها المكونات المذكورة أعلاه.</li>
<li>دهن صينية الفرن بقليل من زيت الزيتون، ثم وضع فيليه السلمون عليها.</li>
<li>اخلطي التوابل ثم غطي السلمون بحوالي نصف ملعقة صغيرة من مزيج التوابل هذا.</li>
<li>يُشوى على نار عالية لمدة 10 دقائق تقريبًا.</li>
<li>يُزيّن بالبقدونس ويُقدّم فوق الكينوا.</li>
</ol>
<p>على الرغم من أن العديد من الأشخاص قد يجدون هذه الوصفة لوجبة عشاء مرنة ومشبعة مغرية، فمن المهم تسليط الضوء على أنه يجب على الأشخاص الذين لديهم متطلبات غذائية معينة أو حساسية معينة توخي الحذر قبل تجربتها.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn51ee"><span id="who-should-not-follow-a-flexitarian-diet-plan">من الذي لا ينبغي عليه اتباع خطة النظام الغذائي شبه النباتي؟</span></h2>
<p>بعض الأفراد الذين يجب عليهم تجنب النظام الغذائي شبه النباتي هم:</p>
<ul>
<li>الأشخاص الذين يعانون من الحساسية أو عدم تحمل بعض الأطعمة النباتية.</li>
<li>الأشخاص الذين يعانون من حالات طبية معينة تتطلب اتباع نظام غذائي صارم، مثل مرض الاضطرابات الهضمية أو مرض السكري.</li>
<li>النساء الحوامل أو المرضعات اللاتي قد يحتاجن إلى استهلاك المزيد من المنتجات الحيوانية من أجل التغذية السليمة.</li>
<li>الأشخاص الذين يعانون من نقص الوزن أو يجدون صعوبة في زيادة الوزن، والذين قد يحتاجون إلى استهلاك المزيد من المنتجات الحيوانية لتلبية احتياجات السعرات الحرارية والمغذيات.</li>
</ul>
<p>من المهم دائمًا استشارة أخصائي الرعاية الصحية أو اختصاصي تغذية مسجل قبل إجراء أي تغييرات مهمة على نظامك الغذائي.</p>
<div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.42383em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">الكلمة النهائية</span></p>
</div>
<p>يجد النظام الغذائي شبه النباتي الانسجام المثالي بين النظام الغذائي النباتي والنظام الغذائي الشامل للحوم. يؤكد هذا النظام الغذائي منخفض الكربون بشدة على تناول الأطعمة الكاملة الغنية بالعناصر الغذائية والغنية بالألياف والفيتامينات والمعادن ومضادات الأكسدة لتقليل خطر الإصابة بالأمراض المزمنة ودعم الاستدامة. فهو يمنحك حرية الاختيار من بين مجموعة من الوجبات اللذيذة والصحية دون الشعور بالقيود. يمكنك اتباع هذا النظام الغذائي بسهولة إذا كنت تستهلك المزيد من الأطعمة النباتية، وتجرب بدائل اللحوم الحيوانية المختلفة، وتراقب أحجام حصصك، وتقوم بإعداد وجبات الطعام في وقت مبكر، وتتمتع بعقل متفتح. ومع ذلك، ينبغي اتباع النظام الغذائي شبه النباتي بنصيحة مقدم الرعاية الصحية أو اختصاصي تغذية مؤهل، خاصة إذا كان لديك أي قيود غذائية أو مشاكل طبية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hss0tjn51ef">أسئلة شائعة حول  النظام الغذائي شبه النباتي</h2>
<p>هل هذا النظام الغذائي شبه النباتي المرن أفضل من النباتي؟</p>
<p>هناك نقص في الأدلة العلمية التي تقارن بين فوائد الأنظمة الغذائية النباتية وشبه النباتية. في حين أن النظام الغذائي شبه النباتي يخفض بشكل كبير انبعاثات الغازات الدفيئة (التي تسبب ظاهرة الاحتباس الحراري وتغير المناخ) مقارنة ب النظام الغذائي شبه النباتي، فقد يدعم النظام الغذائي شبه النباتي توازنًا غذائيًا أفضل لأن الوجبات التي تعتمد على الحيوانات هي مصدر جيد لبعض المعادن الأساسية مثل فيتامين ب 12 والحديد.</p>
<p>هل النظام الغذائي شبه النباتي ناجح؟</p>
<p>نعم. يسمح النظام الغذائي شبه النباتي للأشخاص بتغيير تفضيلاتهم الغذائية تدريجيًا دون تقييدها بالوتيرة التي تناسبهم. أظهرت العديد من الدراسات أن له تأثيرات مفيدة على وزنك ومستويات السكر في الدم وصحة القلب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5216044/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>ما مدى شعبية النظام الغذائي شبه النباتي؟</p>
<p>يكتسب النظام الغذائي شبه النباتي شعبية ببطء في جميع أنحاء العالم. وفقا لدراسة أجريت على السكان السويسريين البالغ عددهم 10797 فردا، ادعى 15.6٪ أنهم يتبعون النظام الغذائي شبه النباتي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7525113/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>هل العيش على هذ النظام الغذائي  لفترة أطول؟</p>
<p>ربما. وجدت دراسة أن أولئك الذين تناولوا اللحوم أقل من مرة  أسبوعيا قد يزيد متوسط ​​العمر المتوقع لديهم بمقدار 3.6 سنة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12936945/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>هل النظام الغذائي شبه النباتي ميسور التكلفة؟</p>
<p>نعم. أظهرت إحدى الدراسات أن الأنظمة الغذائية المستدامة والصحية مثل النظام الغذائي شبه النباتي أرخص بكثير من النظام الغذائي العادي ( <a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00251-5/fulltext" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div>
<h2 id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways">الماخذ الرئيسية</span></h2>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>النظام الغذائي شبه النباتي هو نظام غذائي نباتي يسمح بإدراج اللحوم في بعض الأحيان.</li>
<li>الهدف من هذا النظام الغذائي هو خفض استهلاك اللحوم بشكل عام لأسباب بيئية وصحية.</li>
<li>بالمقارنة مع الأنظمة الغذائية النباتية الصارمة، فهو يعتبر طريقة أكثر مرونة وسهولة.</li>
</ul>
</div>
</div>
<div><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/flexitarian_diet_benefits_meal_plan__how_does_it_work_illustration-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/flexitarian_diet_benefits_meal_plan__how_does_it_work_illustration.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/flexitarian_diet_benefits_meal_plan__how_does_it_work_illustration-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/flexitarian_diet_benefits_meal_plan__how_does_it_work_illustration.jpg.avif "></picture></div>
</article>
</section>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>تأثير مكملات الألياف على وزن الجسم وتكوينه، وتكرار تناول الطعام واختيار النظام الغذائي لدى الأفراد الذين يعانون من زيادة الوزن<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7525113/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7525113/</a></li>
<li>العلاقة بين النظام الغذائي النباتي وخطر الإصابة بسرطان الجهاز الهضمي: تحليل تلوي يعتمد على 3059009 موضوعًا<br><a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpubh.2022.892153/full">www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpubh.2022.892153/full</a></li>
<li>الأنظمة الغذائية النباتية والسمكية والمرنة: المحددات الاجتماعية والديموغرافية وارتباطها بعوامل الخطر القلبية الوعائية لدى سكان المناطق الحضرية السويسرية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7525113/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7525113/</a></li>
<li>هل يؤدي انخفاض استهلاك اللحوم إلى زيادة متوسط ​​العمر المتوقع للإنسان؟<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12936945/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12936945/</a></li>
<li>تناول المغذيات وحالتها لدى البالغين الذين يستهلكون أنظمة غذائية نباتية مقارنة بآكلي اللحوم: مراجعة منهجية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8746448/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8746448/</a></li>
<li>تأثير الأنماط الغذائية النباتية على النتائج المتعلقة بالسرطان: مراجعة سريعة وتحليل تلوي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7400843/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7400843/</a></li>
<li>النظام الغذائي النباتي وخطر الإصابة بمرض السكري<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6153574/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6153574/</a></li>
<li>النظام الغذائي النباتي كاستراتيجية للتحكم في الوزن<br><a href="https://www.mdpi.com/2304-8158/10/12/3052">www.mdpi.com/2304-8158/10/12/3052</a></li>
<li>التكاليف العالمية والإقليمية للأنماط الغذائية الصحية والمستدامة: دراسة نموذجية<br><a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00251-5/fulltext">www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196(21)00251-5/fulltext</a></li>
<li>الأنماط الغذائية النباتية وأمراض القلب والأوعية الدموية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29800598/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29800598/</a></li>
<li>الأنظمة الغذائية النباتية: صحة الكوكب ومواءمتها مع صحة الإنسان<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6855976/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6855976/</a></li>
<li>الأنظمة الغذائية النباتية وخفض الوزن: تحليل تلوي للتجارب العشوائية ذات الشواهد<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4699995/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4699995/</a></li>
<li>الأنظمة الغذائية المرنة والصحة: ​​مراجعة للأدبيات القائمة على الأدلة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5216044/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5216044/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/flexitarian-diet/">www.stylecraze.com/articles/flexitarian-diet/</a> ,</li>
<li> <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B4%D8%A8%D9%87_%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا النظام الغذائي شبه النباتي</a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Flexitarianism" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Flexitarianism</a></li>
<li><a href="https://health.clevelandclinic.org/what-is-the-flexitarian-diet">https://health.clevelandclinic.org/what-is-the-flexitarian-diet</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/flexitarian-diet-guide">https://www.healthline.com/nutrition/flexitarian-diet-guide</a> </li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>النظام الغذائي منخفض البروتين: الفوائد والأضرار والأطعمة والوجبات</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/low-protein-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/low-protein-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-01T17:22:30+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي منخفض البروتين على الرغم من أن البروتين هو&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qe"><span id="what-is-a-low-protein-diet">النظام الغذائي منخفض البروتين</span></h2>
<p>على الرغم من أن البروتين هو أحد المكونات الأساسية للحياة، إلا أنه في بعض الأحيان، يتعين على الأشخاص الذين يعانون من حالات طبية مثل ضعف وظائف الكلى أو وظائف الكبد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين. لذلك، يجب اتباع هذه الخطة الغذائية فقط تحت إشراف صارم من الطبيب أو أخصائي التغذية. </p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي منخفض البروتين</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qe">النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qf">ما هو النظام الغذائي منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qg">من الذي يجب أن يتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد النظام الغذائي منخفض البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qh">يقلل الاجهاد على الكلى</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qi">فعال في علاج الأخطاء الخلقية في استقلاب البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qj">يزيد متوسط طول العمر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qk">يقلل من تخليق حمض اليوريك</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8ql">ما هي كمية البروتين التي يجب تناولها في نظام غذائي منخفض البروتين؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qm">قائمة الأطعمة منخفضة البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qn">الأطعمة لتناول الطعام</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qo">الأطعمة منخفضة البروتين</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qp">الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qq">الاطعمة التي يجب تجنبها</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qr">عينة من خطة النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qs">كيفية دمج نظام غذائي منخفض البروتين بسهولة في روتينك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qt">معززات السعرات الحرارية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qu">وصفات منخفضة البروتين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8qv">سلطة الخضار والسلمون</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r2">إفطار الأرز المسطح</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r5"> توست البيض قليل البروتين والأفوكادو</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي منخفض البروتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqd632r8r8">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qf"><span id="what-is-a-low-protein-diet">ما هو النظام الغذائي منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>يحتاج الفرد السليم في المتوسط ​​إلى 10-15% (&gt; 0.8 جم/كجم من وزن الجسم/يوم) من السعرات الحرارية من البروتين، اعتمادًا على مستوى النشاط ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>ولكن في نظام غذائي منخفض البروتين، يُسمح فقط بحوالي 20-50 جرامًا من البروتين (أي 0.5-0.6 جم / كجم من وزن الجسم) يوميًا، وهو ما يصل إلى 4-8٪ من متطلبات السعرات الحرارية اليومية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>على الرغم من أن البروتين حيوي للغاية لوظائف الجسم، وتحسين معدلات التمثيل الغذائي، والحفاظ على الوزن، إلا أن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين مع اتباع نهج غذائي متوازن يمكن أن يكون له أيضًا تأثير أفضل على الظروف الصحية إذا كنت تعاني من أي اضطرابات سريرية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qg"><span id="who-should-follow-a-low-protein-diet">من الذي يجب أن يتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>الأشخاص الذين يعانون من بعض الاضطرابات الأيضية مثل بيلة الفينيل كيتون وهو اضطراب يسبب تراكم الأحماض الأمينية في الدم مما قد يؤدي إلى تخلف عقلي ومشاكل في الحركة ونوبات. (PKU)، مرض المسالك البولية في شراب القيقب، بيلة هوموسيستينية وهو اضطراب وراثي يسبب تراكمًا ضارًا للمواد في الدم والبول حيث يكون الجسم غير قادر على معالجة الأحماض الأمينية. أو اضطرابات الكبد أو أمراض الكلى أو ارتفاع مستويات حمض البوليك أو الحساسية للبروتينات، يجب اتباع نظام غذائي منخفض البروتين تحت إشراف مناسب.\</p>
<h2 id="benefits">فوائد النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<p><strong><span id="why-is-a-low-protein-diet-important">ما أهمية اتباع نظام غذائي منخفض البروتين؟</span></strong></p>
<p> ، RDN، CDCES، FAND: "يمكن أن يساعد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين في تأخير تطور مرض الكلى المزمن. ومع ذلك، من المهم أيضًا تلبية احتياجاتك الغذائية بشكل كافٍ لتجنب الإصابة بسوء التغذية. ومن الأفضل استشارة اختصاصي تغذية مسجل للمساعدة في تصميم الخطة المناسبة.</p>
<p>إن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين فعال في بعض الحالات الطبية بدلاً من البقاء بصحة جيدة. فيما يلي فوائد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين:</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qh">يقلل الاجهاد على الكلى</h3>
<p><strong>يعد اتباع نظام غذائي منخفض البروتين أمرًا مهمًا لمنح الكليتين الراحة ومنع تراكم السموم في الجسم.</strong> عندما يتجاوز تناول البروتين الاحتياجات اليومية، يتم استقلاب البروتين الزائد عن طريق الكبد لإنتاج مركب النيتروجين، مما يضع عبئا على الكلى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>يجب أن تعمل كليتيك على مدار الساعة طوال أيام الأسبوع لطرد حمولة اليوريا. وسرعان ما تصاب الكلى بالتوتر وتصبح غير قادرة على استقلاب البروتينات. ونتيجة لذلك، تتراكم اليوريا في الجسم، مما يؤدي إلى نتائج سامة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qi">فعال في علاج الأخطاء الخلقية في استقلاب البروتين</h3>
<p>يؤدي اتباع نظام غذائي منخفض البروتين إلى إبطاء تدهور استقلاب البروتين، مما يساعد على تقليل أعراض بيلة الفينيل كيتون وبيلة ​​هوموسيستينية، وهي اضطرابات وراثية مرتبطة باستقلاب البروتين غير السليم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qj">يزيد متوسط طول العمر</h3>
<p>الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من البروتين، وخاصة البروتين الحيواني، تؤثر على استقلاب البروتين وتضع عبئا على أعضائك.</p>
<p>لقد وجدت الدراسات أن الأطعمة منخفضة البروتين والأحماض الأمينية ترتبط بقوة بتحسين طول العمر والصحة الأيضية وتقليل معدلات انتشار السرطان واضطرابات القلب والأوعية الدموية وهي حالة تؤثر على القلب أو الأوعية الدموية وتؤدي إلى تدفق غير طبيعي للدم، مما قد يسبب جلطات دموية متعددة. ، مرض السكري ( <a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext" target="_top">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qk">يقلل من تخليق حمض اليوريك</h3>
<p>اتباع نظام غذائي منخفض البروتين مهم لعلاج النقرس المؤلم (التهاب المفاصل الناجم عن زيادة تخليق حمض البوليك). أظهرت دراسة أجريت على الفئران المصابة بداء السكري والتي اتبعت نظامًا غذائيًا منخفض البروتين انخفاضًا ملحوظًا في تكوين حمض البوليك ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8ql"><span id="how-much-protein-should-be-taken-in-a-low-protein-diet">ما هي كمية البروتين التي يجب تناولها في نظام غذائي منخفض البروتين؟</span></h2>
<p>يحتاج جسمك عادةً إلى حوالي 40-60 جرامًا من البروتين يوميًا (أو 0.8 جرامًا من البروتين لكل كجم من وزن الجسم، اعتمادًا على مستوى النشاط) . لذلك، إذا كان وزنك 60 كجم ولا تمارس سوى القليل جدًا من التمارين البدنية أو لا تمارسها على الإطلاق، فستحتاج إلى 48 جرامًا من البروتين يوميًا ( <a href="https://www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p>في الحالات التي تكون هناك حاجة إلى اتباع نظام غذائي منخفض الأحماض الأمينية/البروتين لأسباب طبية، يجب عليك تقليل استهلاك البروتين إلى 0.5-0.6 جم / كجم من وزن الجسم بناءً على حالة الكليتين والمتطلبات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/" target="_top">المصدر</a> ).</p>
<p> ، RDN: "من المهم أن نلاحظ أن جميع السعرات الحرارية لدينا تأتي إما من الكربوهيدرات والبروتين والدهون. إذا قمت بتقليل كمية البروتين التي تتناولها، فسوف تحتاج إلى زيادة كمية الكربوهيدرات أو الدهون التي تتناولها. البروتين مهم للحفاظ على كتلة العضلات، لذلك عادة ما يوصى بالأنظمة الغذائية منخفضة البروتين فقط للأشخاص الذين يعانون من مرض الكلى المزمن. استشر طبيبك لمعرفة أي حالة سريرية.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qm"><span id="list-of-low-protein-foods">قائمة الأطعمة منخفضة البروتين</span></h2>
<p>خلاصة القول أثناء إدارة النظام الغذائي منخفض البروتين هو تجنب استهلاك المصادر الغذائية عالية البروتين وتناول الأطعمة التي تحتوي على محتوى منخفض البروتين . ما هم؟ فيما يلي قائمة بالأطعمة التي يجب تناولها وتجنبها عند اتباع نظام غذائي منخفض البروتين.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qn">الأطعمة لتناول الطعام</h3>
<p>إذا كنت تتطلع إلى تصميم نظام غذائي منخفض البروتين، فمن المهم التركيز على مصادر البروتين النباتية، مثل البقوليات والمكسرات والبذور. يمكنك أيضًا دمج مصادر غير اللحوم مثل التوفو والتيمبيه والسيتان والتي تعد مصادر جيدة للبروتين. بعض الأطعمة التي لا تحتوي على البروتين تشمل الفواكه والخضروات والحبوب. يجب عليك تناول الأطعمة التي تحتوي على نسبة منخفضة من البروتين ولها قيمة غذائية جيدة. وهنا القائمة:</p>
<h4 id="mcetoc_1hsqd632r8qo">الأطعمة منخفضة البروتين</h4>
<div id="attachment_1012077">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Foods.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<ul>
<li><strong>الخضار</strong> - الكرنب، والسبانخ، والجزر، والشمندر، والبصل الأخضر، والفجل الأخضر، والفجل، واللفت، والجزر الأبيض، واليقطين.</li>
<li><strong>النشويات</strong> - الخبز والمعكرونة والحبوب والكرواسون والخبز والكعك وكعك الأرز والمعكرونة والفشار. (يفضل أنواع النشويات غير المكررة من الحبوب الكاملة والتي قد تساعد أيضًا الأشخاص الذين يعانون من مشاكل في الكلى ومرض السكري).</li>
</ul>
<p>تحتوي هذه الأطعمة على أقل كميات من البروتين.</p>
<ul>
<li><strong>الفواكه</strong> – التفاح والموز والبابايا والبطيخ والخوخ والبرقوق والعنب والبرتقال والليمون والليمون والجريب فروت والفواكه المجففة وعصير الفاكهة والفواكه المجمدة أو المعلبة.</li>
<li><strong>الدهون</strong> - الزبدة والسمن والمايونيز والزيت النباتي وزيت الزيتون وصلصة السلطة.</li>
<li><strong>السكريات</strong> - الحلوى، والكعك، والمارشميلو، والمصاصة، والدانماركية، والجرانولا. (على الرغم من أننا نوصي بالحد الأدنى من استهلاك هذه السكريات).</li>
<li><strong>المشروبات</strong> - الشاي الأخضر والمشروبات غير الألبان والصودا والماء.</li>
<li><strong>التوابل</strong> - الخل، الثوم البودرة، البصل البودرة، الأعشاب الطازجة والمجففة، والفلفل.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qp">الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة</h3>
<div id="attachment_1012076">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Foods-You-Can-Eat-In-Moderate-Amounts.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>سيُسمح لك بتناول الأطعمة التالية الغنية بالبروتين، ولكن بكميات صغيرة جدًا.</p>
<ul>
<li><strong>البروتين الحيواني</strong> – الأسماك واللحوم والبيض.</li>
<li><strong>منتجات الألبان</strong> - الحليب، والبودنج، والجبن الكريمي، والقشدة الحامضة، والزبادي.</li>
</ul>
<p><strong>نصيحة:</strong> فكر في تناول منتجات الحليب الخالية من الألبان إذا كنت قد استهلكت بالفعل الكميات المسموح بها من منتجات الألبان لهذا اليوم. بالإضافة إلى ذلك، اقرأ دائمًا معلومات التغذية المقدمة لكل منتج لأن بعض المنتجات تحتوي على نسبة بروتين أعلى من غيرها (مثل حليب الصويا، الذي يحتوي على 8 جم/الحصة مقابل حليب اللوز، الذي يحتوي على 1.3 جم/الحصة).</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qq">الاطعمة التي يجب تجنبها</h3>
<ul>
<li>لحم خنزير مقدد</li>
<li>صلصة التارتار</li>
<li>مطريات اللحوم</li>
<li>كاتشب</li>
<li>النبيذ الطبخ</li>
<li>صلصة الصويا</li>
<li>صلصة اللحم</li>
<li>صلصة الشواء</li>
<li>صلصة الفلفل الحار</li>
<li>الملح محنك</li>
<li>ملح البحر</li>
</ul>
<p><strong>نصيحة:</strong> تجنب تناول الأطعمة التي تحتوي على نسبة عالية من الصوديوم أو الأطعمة السكرية . تحدث مع طبيبك لتحديد الكمية المسموح بها من كل طعام.</p>
<p>هناك بعض الأطعمة التي يمكنك تناولها بكميات معتدلة. وتشمل هذه الفول وفول الصويا والعدس والتوفو والمكسرات وزبدة الجوز.</p>
<p>الآن، دعني أخبرك كيف يمكنك التخطيط لنظامك الغذائي اعتمادًا على الأطعمة المسموح لك بتناولها.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qr"><span id="sample-low-protein-diet-plan">عينة من خطة النظام الغذائي منخفض البروتين</span></h2>
<p>يقول كوفالينكو: "أما بالنسبة لوجبة الإفطار، فيمكن أن تشمل وجبة الإفطار منخفضة البروتين خيارات، مثل دقيق الشوفان مع المكسرات والبذور، أو الخبز المحمص من الحبوب الكاملة مع زبدة الجوز، أو عجة الخضار المصنوعة من التوفو". فيما يلي نموذج لخطة النظام الغذائي التي يمكنك اتباعها للمساعدة في تخطيط وجباتك:</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<th>وجبة</th>
<th>ما الذي تريد أن تأكله</th>
</tr>
<tr>
<td><strong>إفطار</strong></td>
<td>شريحة واحدة من خبز القمح الكامل (محمص) + ½ ملعقة كبيرة سمن أو زبدة + 1 بيضة أو بديل البيض + مشروب ساخن غير كحولي  <strong>أو ½ </strong> كوب أرز أو حبوب كريمة + ½ كوب حليب كامل الدسم + 1 ملعقة كبيرة سكر (اختياري) + أي فاكهة موسمية</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>منتصف الصباح</strong></td>
<td>ماء جوز الهند/ أي عصير فواكه/ أي مشروبات ساخنة غير كحولية.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>غداء</strong></td>
<td>شريحة واحدة من خبز القمح الكامل + ½ ملعقة كبيرة من السمن <strong>أو</strong> الزبدة + ½ كوب من البروكلي المطهو ​​على البخار + 1 أونصة من شرائح صدر الديك الرومي + ½ كوب من حلوى الجيلاتين.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>الغداء بعد</strong></td>
<td>1 وعاء من البطيخ.</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>وجبة خفيفة مسائية</strong></td>
<td>6 مربعات بسكويت صودا خالية من الملح + 1/2 ملعقة كبيرة سمن أو زبدة  <strong>أو</strong> 1 إلى 2 ملعقة كبيرة جيلي + 4 أنصاف مشمش</td>
</tr>
<tr>
<td><strong>عشاء</strong></td>
<td>1/2 كوب عصير طماطم + 1 ملعقة صغيرة سمن أو زبدة (اختياري) + 1 بطاطس مشوية + ½ كوب سبانخ على البخار  <strong>أو </strong> 1 شريحة خبز القمح الكامل + فطر مقلي محشو (4 عدد) + ½ كوب خضار مسلوقة</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>يمكنك اتباع نموذج خطة النظام الغذائي والنصائح المذكورة في القسم التالي لتناول الطعام بشكل طبيعي ودون الشعور بالحرمان.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qs"><span id="how-to-easily-integrate-a-low-protein-diet-into-your-routine">كيفية دمج نظام غذائي منخفض البروتين بسهولة في روتينك</span></h2>
<p>في البداية، قد يبدو اتباع نظام غذائي منخفض البروتين بمثابة تغيير جذري. ولكن إذا كنت تعرف كيفية تعديل خطة نظامك الغذائي، فسيكون من الأسهل الابتعاد عن هذه المغذيات الكبيرة الأساسية. إليك ما يمكنك فعله.</p>
<ul>
<li>تناول شرائح رقيقة من اللحم، فهذا يقلل من محتوى البروتين.</li>
<li>اعتبر الخضار الموجودة في سلطتك هي الطبق الرئيسي؛ يمكن أن تكون الكمية الصغيرة من اللحوم مصدرًا عالي البروتين.</li>
<li>في الغالب استخدم منتجات غير الألبان.</li>
<li>قلل كمية اللحم عند عمل طبق خزفي.</li>
<li>تناول لازانيا الخضار.</li>
<li>أثناء تحضير اللفائف والسندويشات، تجنب استخدام الجمبري وقطع اللحم الكبيرة.</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>ركز وجباتك على الخضار الورقية الخضراء والفواكه والحبوب الكاملة غير المكررة بدلاً من اللحوم والأسماك والفاصوليا.</p>
</div>
</div>
<p>لذا، فالأمر ليس بهذه الصعوبة. تحتاج فقط إلى التحقق من كمية البروتين اليومية . يمكنك أن ترى في مخطط النظام الغذائي أعلاه أن إجمالي عدد السعرات الحرارية أقل من نظامك الغذائي المعتاد. وذلك لأنه عندما تتخلص من جزء كبير من البروتين، تنخفض السعرات الحرارية. ومع ذلك، يجب عليك مواجهة هذه المشكلة بمساعدة معززات السعرات الحرارية. ما هم؟ اكتشف ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qt"><span id="calorie-boosters">معززات السعرات الحرارية</span></h2>
<p>هذه هي الأطعمة التي ستساعدك على الحفاظ على وزن صحي عندما تكون خاضعًا لقيود غذائية. إليك ما يمكنك تناوله:</p>
<ul>
<li><strong>الدهون</strong> – تناول زيت الزيتون والمايونيز وزيت نخالة الأرز.</li>
<li><strong>السكر</strong> - أضف السكر إلى نظامك الغذائي على شكل جيلي، وفاصوليا، ومربى، وهلام، وشراب، وعلكة، وحلوى صلبة.</li>
<li><strong>الأطعمة المجمدة/المعلبة</strong> – تحتوي الفواكه والخضروات المعلبة أو المجمدة على نسبة عالية من السعرات الحرارية ويمكن أن تكون بمثابة معززات للسعرات الحرارية عندما تتبع نظامًا غذائيًا منخفض البروتين.</li>
</ul>
<p>إن استخدام هذه الأطعمة لن يقلل بشكل كبير من عدد السعرات الحرارية التي تستهلكها، وبالتالي يحميك من ضعف المناعة والتعب. استشر طبيبك أيضًا فيما يتعلق بكمية تناوله لمنع الإفراط في الاستهلاك. والآن دعونا نتحدث عن الجزء الأكثر إثارة. قم بالتمرير لأسفل لمعرفة ما هو عليه.</p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">هل تعلم؟</span></p>
<div>
<p>إضافة زيت الزيتون البكر الممتاز إلى النظام الغذائي يساعد على تقليل الدهون في الجسم ويحسين ضغط الدم بشكل ملحوظ لدى النساء ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8qu"><span id="low-protein-recipes">وصفات منخفضة البروتين</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8qv">سلطة الخضار والسلمون</h3>
<div id="attachment_623935"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Vegetable-And-Salmon-Salad.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r0">مكونات</p>
<ul>
<li>¼ كوب سبانخ صغيرة</li>
<li>¼ كوب سبانخ جرجير</li>
<li>ربع كوب من الكرنب الأخضر</li>
<li>1 أوقية سلمون مدخن، مقطع إلى شرائح رفيعة</li>
<li>1 ملعقة كبيرة كزبرة مفرومة</li>
<li>4 ملاعق مايونيز</li>
<li>1 ملعقة صغيرة عسل</li>
<li>1 ملعقة كبيرة عصير ليمون</li>
<li>1 ملعقة صغيرة رقائق الفلفل الحار</li>
<li>ملح للتذوق</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r1">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>إرم كل الخضر وسمك السلمون في وعاء.</li>
<li>اخلطي المايونيز وعصير الليمون والعسل والملح ورقائق الفلفل الحار في وعاء صغير.</li>
<li>رشها فوق السلطة.</li>
<li>يُزيّن بالكزبرة المفرومة.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1hsqd632r8r2">إفطار الأرز المسطح</h4>
<div id="attachment_623937"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Flat-Rice-Breakfast-Bowl.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r3">مكونات</p>
<ul>
<li>نصف كوب من الأرز المسطح</li>
<li>1 كوب حليب خالي الدسم</li>
<li>½ كوب توت أزرق</li>
<li>½ كوب توت</li>
<li>1 موزة صغيرة، مقطعة</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من مسحوق الكاكاو</li>
<li>2-3 ملاعق كبيرة شراب القيقب</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r4">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>اغسل الأرز المسطح. صفي الماء ثم ضعي الأرز المسطح في وعاء.</li>
<li>أضيفي الحليب ثم ضعي فوقه الفواكه.</li>
<li>أضف كمية سخية من شراب القيقب ومسحوق الكاكاو. وهي جاهزة!</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hsqd632r8r5"> توست البيض قليل البروتين والأفوكادو</h3>
<div id="attachment_623939"><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/" previewlistener="true">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2013/06/Low-Protein-Egg-And-Avocado-Toast.jpg.avif "></picture></p>
</a></div>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r6">مكونات</p>
<ul>
<li>½ بيضة مسلوقة</li>
<li>1 شريحة من خبز القمح</li>
<li>½ أفوكادو</li>
<li>2 ملعقة كبيرة مايونيز</li>
<li>ملح وفلفل</li>
</ul>
<p id="mcetoc_1hsqd632r8r7">كيفية التحضير</p>
<ol>
<li>قطع الأفوكادو والبيض المسلوق.</li>
<li>ضعهم فوق خبز القمح المحمص.</li>
<li>رش القليل من المايونيز وتتبله، ويصبح جاهزًا!</li>
</ol>
<h2 id="side-effects">أضرار النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<ul>
<li>يؤثر اتباع نظام غذائي منخفض البروتين بشكل مستمر على الوظائف الحيوية للخلايا، مثل التئام الجروح والاستجابة المناعية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن يؤدي اتباع نظام غذائي منخفض البروتين إلى فقدان العضلات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>أخيرًا، هذا النظام الغذائي منخفض في الحديد والكالسيوم والثيامين (فيتامين ب1) والريبوفلافين (فيتامين ب2) والنياسين (فيتامين ب3) – وبالتالي، ستحتاج إلى مكملات غذائية للحفاظ على وظائف الجسم الطبيعية. لكن تحدث مع طبيبك قبل تناول أي مكملات غذائية.</li>
<li>يزيد من خطر الإصابة بالعدوى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271" target="_top">المصدر</a> ).</li>
<li>يمكن أن يضر القلب إذا لم تتم مراقبة مصادر السكر والدهون.</li>
<li>قد يؤدي إلى تسوس الأسنان.</li>
<li>النظام الغذائي منخفض البروتين يقلل من <span class="pop-pin">مستويات الألبومين في الدم </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>مما يسبب الوذمة (تراكم الماء في الأطراف) ( <a href="https://www.health.harvard.edu/a_to_z/edema-a-to-z" target="_top">المصدر</a> ).<a href="https://www.health.harvard.edu/a_to_z/edema-a-to-z" target="_top" rel="noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"><u></u></a></li>
</ul>
<p>يجب عليك التحدث مع طبيبك قبل البدء في اتباع نظام غذائي منخفض البروتين. “من المهم ملاحظة أن اتباع نظام غذائي منخفض البروتين قد لا يكون مناسبًا للجميع، ومن الأفضل دائمًا استشارة الطبيب أو اختصاصي التغذية قبل إجراء أي تغييرات مهمة على نظامك الغذائي. ومع التوجيه الصحيح، يمكنك التأكد من حصولك على الكمية المناسبة من البروتين لتلبية احتياجاتك الفردية وجني الفوائد التي تأتي معها. أيضًا، اتخذ الاحتياطات التالية.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي منخفض البروتين</h2>
<p class="llist">ما هي الأطعمة التي لا تحتوي على البروتين؟</p>
<p class="ltext"> ، جميع أنواع الفواكه والخضروات، باستثناء البازلاء والفاصوليا الطازجة والذرة، ومصادر الدهون الصحية مثل الأفوكادو وزيت الزيتون، خالية إلى حد كبير من البروتين. لدينا بعض الحبوب مثل الأرز والشوفان والخبز والمعكرونة والشعير مع كميات معتدلة من البروتين، لذا فهي أيضًا مناسبة لنظام غذائي منخفض البروتين.</p>
<p class="llist">ما هو الإفطار منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">مثال على وجبة إفطار منخفضة البروتين يمكن أن تشمل زبادي جوز الهند المغطى بالتوت الطازج والجرانولا. مثال آخر يمكن أن يكون خبز الأفوكادو الخالي من الغلوتين مع البهارات والتوابل المفضلة في الأعلى، مع طبق جانبي من الفاكهة.</p>
<p class="llist">لماذا يحتاج مرضى الكلى إلى نظام غذائي منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">يؤدي اتباع نظام غذائي معتدل إلى عالي البروتين إلى إنتاج النفايات التي تحتاج إلى التخلص منها عن طريق الكلى. لتقليل هذا العبء على الكلى، يقترح اتباع نظام غذائي منخفض البروتين لمرضى الكلى.</p>
<p class="llist">هل البطاطس منخفضة في البروتين؟</p>
<p class="ltext">البطاطس هي خضروات نشوية تحتوي على بروتين أقل نسبيًا ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/nutrients" target="_top">المصدر</a> ). وبالتالي، يمكن إضافتها إلى خطة النظام الغذائي منخفض البروتين.</p>
<p class="llist">هل يمكنك إنقاص الوزن باتباع نظام غذائي منخفض البروتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، ولكن قد يحدث ذلك من خلال فقدان كتلة العضلات، وهو أمر لا ينصح به. استشر طبيبك قبل البدء بنظام غذائي منخفض البروتين حصريًا لفقدان الوزن.</p>
<p class="llist">هل يساعد النظام الغذائي منخفض البروتين في علاج الاضطرابات الأيضية الموروثة؟</p>
<p class="ltext">نعم، يوصى باتباع نظام غذائي منخفض البروتين لأولئك الذين يعانون من بيلة الفينيل كيتون وبيلة ​​هوموسيستينية. استشر الطبيب لمعرفة كمية البروتين التي يمكنك تناولها يوميًا.</p>
<p class="llist">هل تحتوي الطماطم على البروتين؟</p>
<p class="ltext">نعم، يحتوي 100 جرام من الطماطم على 0.88 جرام فقط من البروتين. وهذا يجعلها إضافة ممتازة لنظامك الغذائي منخفض البروتين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqd632r8r8">الخلاصة </h2>
<div class="protip_title"><strong>لمحة سريعة: نظام غذائي منخفض البروتين</strong></div>
<div class="protip_content">
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> نظام غذائي يقيد استهلاك البروتين حيث يشكل البروتين 4-8% من إجمالي السعرات الحرارية اليومية (حوالي 20-50 جم من البروتين يوميًا).</li>
<li><strong>الغرض:</strong> معالجة أو تحسين ضعف وظائف الكلى، أو مشاكل الكبد، أو التشوهات الأيضية الخلقية، والتي غالبًا ما تتداخل مع استقلاب البروتين.</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الأفراد الذين يعانون من اضطرابات التمثيل الغذائي الموروثة مثل بيلة الفينيل كيتون، وأمراض المسالك البولية في شراب القيقب، والذين يعانون من أمراض الكبد والكلى، وارتفاع مستويات حمض البوليك، وحساسية البروتين.</li>
<li><strong>المدة:</strong> قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> جميع الأفراد الذين ليس لديهم الشروط الصحية المحددة أعلاه.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يؤدي إلى فقدان العضلات، وزيادة خطر العدوى، ويسبب تسوس الأسنان والوذمة، وقد يؤثر على التئام الجروح والاستجابة المناعية.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>النظام الغذائي منخفض البروتين يمنع تخليق حمض البوليك ويخفف من تلف الكلى في الجرذان المصابة بداء السكري الناجم عن الستربتوزوتوسين، مجلة أبحاث مرض السكري، تعاونية هنداوي للنشر.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3976836/pdf/JDR2014-287536.pdf</a></li>
<li>ما هي كمية البروتين التي تحتاجها كل يوم؟ هارفارد للنشر الصحي، كلية الطب بجامعة هارفارد.<br><a href="https://www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096">www.health.harvard.edu/blog/how-much-protein-do-you-need-every-day-201506188096</a></li>
<li>القيمة الغذائية للبطاطس، اللحم والجلد، الخام، FoodData Central، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170026/مغذيات</a></li>
<li>طماطم، حمراء، ناضجة، نيئة، متوسط ​​مدار العام، FoodData Central، وزارة الزراعة الأمريكية.<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170457/مغذيات</a></li>
<li>دوران البروتين، وتكوّن البول، وتكوّن السكر، المجلة الدولية لأبحاث الفيتامينات والتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22139560</a></li>
<li>تناول البروتين ووظيفة العضلات لدى كبار السن، الرأي الحالي في التغذية السريرية والرعاية الأيضية، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4394186/</a></li>
<li>تخليق البروتين ومراقبة الجودة في الشيخوخة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6326689/pdf/aging-10-101721.pdf</a></li>
<li>تتكيف النساء المسنات مع نظام غذائي منخفض البروتين مع فقدان كتلة خلايا الجسم، ووظيفة العضلات، والاستجابة المناعية، المجلة الأمريكية للتغذية السريرية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/7598064</a></li>
<li>تأثير تناول البروتين الغذائي على طول العمر والصحة الأيضية، EBiomedicine، The Lancet.<br><a href="https://www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext">www.thelancet.com/journals/ebiom/article/PIIS2352-3964(19)30239-7/fulltext</a></li>
<li>الاضطرابات الأيضية الموروثة: جوانب الإدارة الغذائية المزمنة، التغذية في الممارسة السريرية: منشور رسمي للجمعية الأمريكية للتغذية الوريدية والمعوية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4515158/#S2title</a></li>
<li>استهلاك زيت الزيتون البكر الممتاز يحسن تكوين الجسم وضغط الدم لدى النساء اللاتي يعانين من زيادة الدهون في الجسم: تجربة سريرية عشوائية مزدوجة التعمية ومضبوطة بالعلاج الوهمي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28808791/</a></li>
<li>استقلاب اليوريا والأمونيا والتحكم في إفراز النيتروجين الكلوي، المجلة السريرية للجمعية الأمريكية لأمراض الكلى، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4527031/</a></li>
<li>الأحماض الأمينية ووظيفة المناعة، المجلة البريطانية للتغذية، المكتبة الوطنية الأمريكية للطب، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271">www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17403271</a></li>
<li>آثار الأنظمة الغذائية منخفضة البروتين والأنظمة الغذائية المكملة منخفضة للغاية في البروتين على معدل دوران بروتين العضلات لدى المرضى الذين يعانون من مرض الكلى المزمن، تقارير الكلى الدولية، إلسفير، مكتبة الطب الوطنية الأمريكية، المعاهد الوطنية للصحة.<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5976852/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/">www.stylecraze.com/articles/low-protein-diet-plan-what-to-eat-and-what-to-avoid/</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>النظام الغذائي العمودي: الفوائد والأضرار والأطعمة والوجبات </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/vertical-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/vertical-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-01T16:32:12+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    النظام الغذائي العمودي النظام الغذائي العمودي هو أسلوب فريد لتعزيز&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">النظام الغذائي العمودي</h2>
<p><strong>النظام الغذائي العمودي</strong> هو أسلوب فريد لتعزيز اكتساب العضلات. لهذا السبب اكتسب شعبية خاصة بين عشاق كمال الأجسام . ومع ذلك، عليك توخي الحذر أثناء التخطيط لوجباتك أثناء اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن النظام الغذائي العمودي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bd">ما هو النظام الغذائي العمودي؟ كيف يعمل؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6be">فوائد النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bf">يساعد في تخفيف الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bg">يعزز اكتساب العضلات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bh">يساعد في تخفيف أعراض الجهاز الهضمي</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bi">كيف تبدأ النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bj">الأطعمة التي يجب تناولها في النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bk">الأطعمة التي يجب تجنبها في النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bl">خطة وجبة النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bm">وصفات النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bn">بيض مخفوق مع الجبن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bo">لحم البقر الوحش الهريس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bp">البطاطا الحلوة المحملة</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#side-effects">أضرار النظام الغذائي العمودي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bq">انخفاض الألياف</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6br">انخفاض البريبايوتك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bs">زيادة خطر نقص المغذيات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bt">غير مناسب للنباتيين</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي العمودي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsqb433n6bu">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bd"><span id="what-is-the-vertical-diet-how-does-it-work">ما هو النظام الغذائي العمودي؟ وكيف يعمل؟</span></h2>
<div id="attachment_1159091">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/A-high-carb-diet-with-red-meat-that-can-be-eaten-on-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يتضمن النظام الغذائي العمودي تناول الأطعمة التي يسهل على جسمك هضمها وتسريع عملية امتصاص العناصر الغذائية لتوصيل العناصر الغذائية بسرعة. تم إنشاء هذا النظام الغذائي على يد ستان إيفردينج، لاعب كمال أجسام محترف، ويدور حول تناول الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية والتي تركز بشكل أساسي على المغذيات الدقيقة مثل الفيتامينات والمعادن ومضادات الأكسدة.</p>
<p>تقول ماري سابات ، أخصائية التغذية : “إن النظام الغذائي العمودي مخصص للرياضيين الذين يمارسون تدريبًا بدنيًا مكثفًا. ويركز على مساعدتهم في الحصول على ما يكفي من التغذية الجيدة في شكل سهل الهضم. إنه يقطع جميع الأطعمة المصنعة ويركز على الأطعمة الحقيقية الغنية بالعناصر الغذائية. إنه ليس نظامًا غذائيًا للأشخاص الذين لا يمارسون الرياضة أو مرضى السكري وما إلى ذلك، بل هو نظام غذائي للرياضيين الذين يقومون بتدريبات ثقيلة.</p>
<p>حصل النظام الغذائي على اسمه بسبب كيفية تنظيمه - مثل حرف T المقلوب. وفي الجزء السفلي من حرف T المقلوب، توجد الخضروات ومنتجات الألبان والفواكه والنشويات التي توفر المغذيات الدقيقة الضرورية مثل الفيتامينات والمعادن. في الأعلى، هناك نوعان من الأطعمة - الأرز الأبيض واللحوم الحمراء - التي توفر المغذيات الكبيرة وهي العناصر الغذائية الأساسية التي تشكل الجزء الأكبر من نظامك الغذائي وتزود جسمك بالطاقة على شكل سعرات حرارية. مثل البروتين، والكربوهيدرات، والدهون. ومع ذلك، فإن كمية الطعام التي تحتاج إلى تناولها تعتمد على أهداف لياقتك البدنية وقوتك. يعتمد النظام الغذائي بشكل أساسي على عدد السعرات الحرارية التي تضيفها أو تطرحها من نظامك الغذائي بناءً على معدل الأيض الأساسي الخاص بك<span style="color: #0a6aba;"> </span>المعدل الذي ينفق به جسمك الطاقة (المقاسة بالسعرات الحرارية) أثناء الراحة، في حالة الصيام. (بي إم آر). يجب عليك إضافة المزيد من السعرات الحرارية بناءً على معدل الأيض الأساسي الخاص بك لزيادة الوزن وطرح السعرات الحرارية لإنقاص الوزن.</p>
<p>من خلال هذا النظام الغذائي، يمكنك زيادة الوزن أو إنقاصه، وتحسين أداء التمرين، وتحقيق امتصاص أفضل للعناصر الغذائية. تابع القراءة لمعرفة المزيد عن فوائد هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6be"><span id="benefits-of-the-vertical-diet">فوائد النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bf"><strong>يساعد في تخفيف الوزن</strong></h3>
<div id="attachment_1159100">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Woman-checking-her-weight-while-following-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يركز النظام الغذائي العمودي على استهلاك الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية وغير المصنعة. تشير الأدلة المتناقلة إلى أن اتباع مثل هذا النظام الغذائي قد يساعد على الهضم، ويزيد من أداء التمارين الرياضية، ويحسن امتصاص العناصر الغذائية. مع التمرين الفعال، وامتصاص التغذية بشكل أفضل، وتناول السعرات الحرارية المناسبة، قد تتمكن من فقدان الوزن.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bg"><strong>يعزز اكتساب العضلات</strong></h3>
<p>اتباع فائض السعرات الحرارية في هذا النظام الغذائي ينطوي على زيادة تناول الكربوهيدرات. قد تساعد الأنظمة الغذائية الغنية بالكربوهيدرات والسعرات الحرارية على تحسين كتلة العضلات. تعتبر زيادة استهلاك الطاقة بنسبة 15٪ على الأقل أمرًا ضروريًا لبناء العضلات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>بالإضافة إلى ذلك، فإن تناول الكربوهيدرات قبل التمرين قد يزودك بالطاقة ويعزز الأداء الرياضي.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bh"><strong>يساعد في تخفيف مشاكل الجهاز الهضمي</strong></h3>
<div id="attachment_1159098">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/The-vertical-diet-may-reduce-bloating-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/The-vertical-diet-may-reduce-bloating.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>في هذا النظام الغذائي، يُنصح بتناول مجموعة منخفضة من FODMAP <sup> </sup>وهي مجموعة من الكربوهيدرات قصيرة السلسلة والكحوليات السكرية التي يتم امتصاصها بشكل سيئ في الأمعاء الدقيقة. الأطعمة. قد يساعد ذلك في تقليل أعراض الجهاز الهضمي المرتبطة بمتلازمة القولون العصبي (IBS)، مثل الانتفاخ والألم وانتفاخ البطن ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يساعد ذلك لاعبي كمال الأجسام والرياضيين على التعامل مع مشكلات المعدة التي قد تؤدي إلى إضعاف زيادة العضلات والوزن عن طريق الحد من تناول الطعام.</p>
<p>والآن بعد أن عرفت فوائد اتباع هذا النظام الغذائي، دعنا نتعرف على كيفية اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bi"><span id="how-to-start-the-vertical-diet">كيف تبدأ النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>قم بحساب معدل الأيض الأساسي الخاص بك للتحقق من عدد السعرات الحرارية التي يجب أن تستهلكها يوميًا وإجمالي الطاقة التي يحرقها جسمك أثناء الراحة. تعتمد كمية السعرات الحرارية التي تحتاج إلى إضافتها أو طرحها على نظام التدريب الخاص بك. حدد كمية السعرات الحرارية المناسبة لك من خلال وزن جسمك وحساب جرامات البروتين والدهون والكربوهيدرات التي يجب أن تستهلكها. عندما يتكيف جسمك مع النظام الغذائي ويبدأ في الشعور بالجوع بين الوجبات، يمكنك زيادة السعرات الحرارية. قد يؤدي هذا إلى مكاسب أكبر للعضلات، وتعافي أسرع، وجلسات تدريب أكثر كثافة أو تكرارًا.</p>
<p>أفضل طريقة لزيادة السعرات الحرارية في نظامك الغذائي العمودي هي إضافة جزء من الأرز الأبيض أو اللحوم الحمراء إلى خطة وجباتك. يحتوي 100 جرام من الأرز الأبيض على 130 سعرة حرارية و28.6 جرام من الكربوهيدرات ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). باعتباره مصدرًا أساسيًا للكربوهيدرات، فقد يساعد الرياضيين وعشاق اللياقة البدنية الذين لديهم احتياجات عالية جدًا من السعرات الحرارية.</p>
<p>يُفضل اللحوم الحمراء بسبب كثافتها الغذائية وتركيز البروتين وأحماض أوميغا 3 الدهنية وفيتامين ب 12 والنياسين والزنك والحديد التي قد تساعد في نمو العضلات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24477043/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، قد لا يكون من الممكن تلبية جميع متطلباتك من المغذيات الدقيقة فقط من خلال هذين الطعامين. يسمح النظام الغذائي العمودي بكمية محدودة من العناصر الغذائية سهلة الهضم. قم بالتمرير لأسفل لمعرفة الأطعمة التي يمكنك تضمينها في هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bj"><span id="foods-to-eat-on-the-vertical-diet">الأطعمة التي يجب تناولها في النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<ul>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/grains/">الحبوب</a>:</strong> الأرز الأبيض، القطيفة، البرغل، الحنطة السوداء، الذرة، الشوفان، الدخن، والكينوا.</li>
<li><strong>البروتينات:</strong> سمك السلمون، وشحم البقر، والدجاج الخالي من الهرمونات، والبيسون، ولحم البقر الذي يتغذى على العشب، والبيض الكامل</li>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/fruits/">الفواكه</a>:</strong> جميع الفواكه، وخاصة البرتقال والتوت البري والعنب والبطيخ والجريب فروت والفراولة.</li>
<li><strong>الخضروات:</strong> الخضروات منخفضة الفودماب مثل الفلفل والسبانخ والجزر والكرفس والفلفل والخيار.</li>
<li><strong>البقوليات:</strong> البقوليات المنقوعة والشوفان (بكميات قليلة)</li>
<li><strong>الزيوت والدهون:</strong> زيت الزيتون البكر الممتاز، والزبدة، وزيت الأفوكادو، وزيت جوز الهند، والمكسرات</li>
<li><strong><a href="https://alherb.com/health/seed/">البذور</a>:</strong> بذور الشيا، وبذور الكتان، وبذور اليقطين، وبذور عباد الشمس</li>
<li><strong>الدهون الصحية:</strong> الزبادي كامل الدسم، والحليب كامل الدسم، والجبن</li>
<li><strong>الصوديوم:</strong> مرق العظام، ومرق الدجاج، وملح الطعام المعالج باليود</li>
</ul>
<p>يتم تشجيع الأطعمة عالية الجودة، مثل اللحوم التي تتغذى على العشب، والبيض، والفواكه والخضروات العضوية، بشدة في هذا النظام الغذائي. الآن، دعونا نتعرف على ما لا يمكنك تناوله في هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bk"><span id="foods-to-avoid-on-the-vertical-diet">الأطعمة التي يجب تجنبها في النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>لا يُنصح بتناول الأطعمة عالية المعالجة والتي يصعب هضمها في هذا النظام الغذائي. الأطعمة التي يجب عليك تجنبها تشمل:</p>
<ul>
<li><strong>الحبوب:</strong> الأرز البني، وحبوب الإفطار، والشوفان غير المنقوع، والمعكرونة، والخبز، ودقيق القمح</li>
<li><strong>البقوليات:</strong> العدس غير المنقوع، وفول الصويا، والفول السوداني، والفاصوليا، والبازلاء</li>
<li><strong>الزيوت:</strong> الزيوت النباتية عالية المعالجة مثل زيت الذرة وزيت فول الصويا وزيت الكانولا وزيت القرطم.</li>
<li><strong>البصل والثوم:</strong> جميع أشكال <a href="https://alherb.com/onion/">البصل </a><a href="https://alherb.com/garlic/">والثوم </a>و<a href="https://alherb.com/leek/">الكراث</a></li>
<li><strong>الخضروات:</strong> الخضروات عالية الفودماب مثل البروكلي، واللفت، والهليون، والقرنبيط، وكرنب بروكسل، والملفوف.</li>
<li><strong>السكر المضاف:</strong> الحلوى، والصودا، والمعجنات، والمشروبات الرياضية، والمخبوزات</li>
<li><strong>القهوة:</strong> القهوة العادية والقهوة منزوعة الكافيين</li>
<li><strong>المشروبات الأخرى:</strong> الماء القلوي وكحوليات السكر</li>
<li><strong>اللحوم:</strong> السجق، والسلامي، ولحم الخنزير المقدد</li>
<li><strong>الدواجن:</strong> الدجاج غير العضوي</li>
<li><strong>منتجات الألبان:</strong> الزبادي المنكه والقشدة الثقيلة</li>
</ul>
<p>أثناء إعداد خطة وجبات النظام الغذائي العمودي، تحتاج إلى تحليل جميع الأطعمة التي تقوم بتضمينها وتجنبها بعناية للحصول على نتائج فعالة. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي للحصول على نموذج لخطة الوجبات للبدء.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bl"><span id="vertical-diet-meal-plan">خطة وجبة النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<p>فيما يلي قائمة نموذجية للنظام الغذائي العمودي:</p>
<ul>
<li><strong>الإفطار:</strong> 2 بيضة كاملة مخفوقة مع الجبن واللحم الأحمر والسبانخ وطبق جانبي من التوت. يمكنك أيضًا تناول كوب من الزبادي اليوناني غير المنكه مع الفراولة والقهوة والحليب كامل الدسم.</li>
<li><strong>الغداء:</strong> 1 كوب من الأرز الأبيض مع البيسون المطحون ومرق العظام والسبانخ والفول السوداني والبطاطا الحلوة. يمكنك أيضًا تناول 4 أونصات من عصير البرتقال.</li>
<li><strong>العشاء:</strong> دجاج خالي من الهرمونات (85-115 جم) مع بيضة وجزر مشوي وكوسة وطبق جانبي من العنب. يمكنك أيضًا تناول 4 أونصات من عصير التوت البري.</li>
<li><strong>وجبة خفيفة:</strong> كوب واحد من الزبادي اليوناني بدون نكهة مع التوت أو الحليب كامل الدسم أو الجزر الصغير.</li>
</ul>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>يمكنك أيضًا تحضير عصير مع الجزر الصغير والحليب وتقديمه مع القليل من اللوز فوقه.</p>
</div>
</div>
<p>قد يختلف عدد الوجبات التي تدرجها في النظام الغذائي بناءً على نظام التدريب الخاص بك واحتياجاتك من السعرات الحرارية. لذلك، تحتاج إلى تخطيط الأطعمة والوصفات وفقًا لذلك. استمر في القراءة لتتعلم بعض الوصفات التي يمكنك تجربتها أثناء اتباع هذا النظام الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bm"><span id="vertical-diet-recipes">وصفات النظام الغذائي العمودي</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bn">بيض مخفوق مع الجبن</h3>
<div id="attachment_1159094">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Scrambled-egg-with-cheese-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Scrambled-egg-with-cheese-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 بيضة كبيرة</li>
<li>1/2 ملعقة صغيرة من الملح</li>
<li>1/2 ملعقة صغيرة فلفل</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من زيت الزيتون</li>
<li>3 أكواب سبانخ</li>
<li>3 أكواب من الفلفل الرومي</li>
<li>3 أكواب من الجزر المبشور</li>
<li>1 ملعقة كبيرة جبنة موزريلا</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>اخفقي البيض في وعاء.</li>
<li>يتبل بالملح والفلفل الأسود ويترك جانباً.</li>
<li>سخني زيت الزيتون في مقلاة غير لاصقة على نار متوسطة.</li>
<li>أضيفي السبانخ والفلفل الحلو والجزر المبشور.</li>
<li>اطبخ لمدة دقيقتين تقريبًا.</li>
<li>أضيفي البيض وقلّبي لمدة دقيقة أو دقيقتين.</li>
<li>عندما ينضج البيض، أطفئي النار.</li>
<li>ضعي جبنة الموزاريلا المبشورة في البيض المخفوق.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bo">لحم البقر الهريس</h3>
<div id="attachment_1159092">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Beef-monster-mash-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Beef-monster-mash-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>½ ملعقة كبيرة زيت زيتون</li>
<li>½5 أوقية من البطاطا الحلوة</li>
<li>1 فلفل رومي أحمر</li>
<li>7 أوقية من الكوسا</li>
<li>8 أوقية من اللحم المفروم</li>
<li>1 كوب مرق عظم لحم بقري</li>
<li>½ ملعقة كبيرة من الملح</li>
<li>¼ ملعقة كبيرة فلفل أسود</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الأوريجانو</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من البابريكا</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الفلفل الحريف</li>
<li>مسحوق الفلفل الحار حسب الذوق</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>ضعي مقلاة على الموقد وحوّلي الحرارة إلى متوسطة.</li>
<li>قطعي البطاطس الحلوة والفلفل الأحمر والكوسة إلى قطع بحجم ¼ بوصة.</li>
<li>ضعي زيت الزيتون في المقلاة واتركيه حتى يسخن.</li>
<li>أضيفي الخضار إلى المقلاة.</li>
<li>بمجرد أن تتحول الخضروات إلى اللون البني، انقليها إلى نصف المقلاة.</li>
<li>أضيفي اللحم المفروم إلى النصف الآخر من المقلاة.</li>
<li>اهرسي اللحم المفروم واتركيه يطهى.</li>
<li>بعد 4-5 دقائق، اخلطي اللحم البقري مع الخضار معًا.</li>
<li>أضيفي الملح، والفلفل، والبابريكا، والأوريجانو، والفلفل الحار، وقلبي جيدًا.</li>
<li>أضيفي مرق عظم اللحم البقري واتركيه يطهى لمدة 10 دقائق.</li>
</ol>
<div>
<div>
<p>نصيحة محترف</p>
<p>يمكنك إضافة 3 أونصات من الأرز الأبيض المطبوخ مسبقًا إلى هذا الطبق بعد إضافة مرق عظام اللحم البقري للحصول على وجبة أكمل. نتركها على النار لمدة 3 دقائق قبل التقديم.</p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bp">البطاطا الحلوة المحشية </h3>
<div id="attachment_1159093">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Loaded-sweet-potatoes-for-the-vertical-diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/09/Loaded-sweet-potatoes-for-the-vertical-diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p><strong>مكونات</strong></p>
<ul>
<li>2 حبة بطاطس متوسطة إلى كبيرة الحجم</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الملح</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الفلفل الأسود</li>
<li>250 جرام من حبيبات الذرة الطازجة</li>
<li>1 ملعقة كبيرة من زيت الزيتون البكر الممتاز</li>
<li>25 جرام كزبرة طازجة</li>
<li>1 حبة أفوكادو ناضجة كبيرة</li>
<li>عصير ليمون حسب ذوقك</li>
<li>¼ ملعقة صغيرة من مسحوق الفلفل الحار</li>
<li>¼ ملعقة صغيرة من الكمون المطحون</li>
</ul>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ol>
<li>سخني الفرن  إلى 400 درجة فهرنهايت.</li>
<li>يبطن وعاء ورقة مع ورقة شهادة جامعية.</li>
<li>اصنعي ثقوبًا في كل حبة بطاطا حلوة باستخدام شوكة.</li>
<li>ضعيها على صينية الخبز وشويها لمدة 45-60 دقيقة.</li>
<li>دعهم يبردوا لمدة 10 دقائق. اجلس جانبا.</li>
<li>امزجي الكزبرة وعصير الليمون والأفوكادو والملح والفلفل الأسود والكمون ومسحوق الفلفل الحار في الخلاط. اجلس جانبا.</li>
<li>سخني الزيت في مقلاة على نار متوسطة.</li>
<li>أضيفي الذرة إلى المقلاة واطهيها لمدة 3-5 دقائق. اجلس جانبا.</li>
<li>قطّعي البطاطا الحلوة إلى شرائح طولية، وأزيلي الجزء الداخلي منها بالشوكة.</li>
<li>ضعي فوق البطاطا الحلوة خليط الأفوكادو والكزبرة، تليها حبات الذرة المطبوخة.</li>
<li>رش بعض الملح والفلفل على القمة.</li>
<li>يضاف مسحوق الفلفل الحار والكمون حسب الذوق.</li>
</ol>
<p>قد يساعد دمج هذه الوصفات في خطة نظامك الغذائي على زيادة السعرات الحرارية التي تتناولها. على الرغم من أن النظام الغذائي العمودي يمكن أن يساعد في تحسين مستوى لياقتك البدنية، إلا أنه قد يكون هناك أيضًا بعض الجوانب السلبية المرتبطة به. تابع القراءة للتعرف عليها.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار النظام الغذائي العمودي</h2>
<p><strong><span id="side-effects-of-the-vertical-diet" class="sc-toc-section">الآثار الجانبية للنظام الغذائي العمودي</span></strong></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bq"><strong>انخفاض الألياف</strong></h3>
<p>كمية الألياف الغذائية الموصى بها للأطفال والبالغين هي 14 جم/1000 سعرة حرارية. إن تناول الألياف الكافية ليس مهمًا فقط لعملية الهضم وانتظام حركات الأمعاء، ولكنه قد يقلل أيضًا من خطر الإصابة بالأمراض المزمنة، بما في ذلك انخفاض خطر الإصابة <span class="pop-pin">بأمراض القلب التاجية </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>والسكتة الدماغية، <span class="pop-pin">وارتفاع ضغط الدم ، </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">والسكري</span></sup> ، والسمنة، وبعض أمراض الجهاز الهضمي ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a>  ). ومع ذلك، فإن النظام الغذائي العمودي لا يحتوي على ما يكفي من الألياف.<sup class="wptp-simple-tooltip"> </sup><a class="citation_class" href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6br"><strong>انخفاض البريبايوتك</strong></h3>
<p>يقيد هذا النظام الغذائي العديد من المصادر المهمة <span class="pop-pin">للبريبايوتكس </span><sup class="wptp-simple-tooltip"><span class="superinfo">،</span>  </sup>مثل الثوم والبصل والشعير التي تساعد على تحسين صحة الأمعاء ومنع السمنة ( <a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يؤدي نقص البريبايوتكس والألياف في النظام الغذائي إلى مشاكل في الأمعاء مثل الإمساك وعسر الهضم والإسهال.<a class="citation_class" href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a></p>
<h3 id="mcetoc_1hsqb433n6bs"><strong>زيادة خطر نقص المغذيات</strong></h3>
<p>كما أنه يفتقر إلى التنوع في الأطعمة وقد يؤدي إلى نقص العناصر الغذائية إذا لم يتم التخطيط له بشكل صحيح. لذلك، من المهم استشارة اختصاصي التغذية لتخطيط هذا النظام الغذائي وفقًا لذلك.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bt"><strong>غير مناسب للنباتيين</strong></h2>
<p>النظام الغذائي غير مناسب للنباتيين لأنه يركز على تناول اللحوم الحمراء ويحد من تناول الخضار والحبوب والبقوليات.</p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول النظام الغذائي العمودي</h2>
<p class="llist">كم عدد الوجبات التي يجب أن تتناولها في اليوم في النظام الغذائي العمودي؟</p>
<p class="ltext">قد يختلف عدد الوجبات التي تتناولها في اليوم بناءً على نظام التدريب الخاص بك واحتياجاتك من السعرات الحرارية. ومع ذلك، يوصي مؤيدو النظام الغذائي بتناول أربع وجبات في اليوم، بما في ذلك الإفطار والغداء والعشاء والوجبة الخفيفة.</p>
<p class="llist">هل يمكنك شرب الشاي في النظام الغذائي العمودي؟</p>
<p class="ltext">تقول ماري: "توصي بتقييد بعض المشروبات التي تحتوي على الكافيين ولكنها لا تستثني الشاي للجميع". ومع ذلك، فإن تناول الشاي قد يسبب مشاكل في المعدة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsqb433n6bu">الخلاصة </h2>
<p><strong>لمحة سريعة: النظام الغذائي العمودي</strong></p>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ:</strong> تناول الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية التي تركز على المغذيات الدقيقة وهي العناصر الغذائية الأساسية التي يحتاجها جسمك بكميات صغيرة نسبيًا ليعمل بشكل صحيح ويحافظ على صحة جيدة. مثل الفيتامينات، والمعادن، ومضادات الأكسدة.<strong><br></strong></li>
<li><strong>الغرض:</strong> إدارة الوزن وبناء العضلات.</li>
<li><strong>من أجل:</strong> الرياضيين الذين يحتاجون إلى زيادة أدائهم إلى أقصى حد، والأفراد الذين يرغبون في زيادة الوزن أو كتلة العضلات، وأولئك الذين يعانون من مشاكل في الجهاز الهضمي.</li>
<li><strong>المدة:</strong> قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب:</strong> الأفراد الذين يعانون من اضطرابات الأكل أو السمنة وأولئك الذين لا يمارسون الرياضة بانتظام.</li>
<li><strong>السلبيات:</strong> قد يسبب الإمساك والإسهال وعسر الهضم خلال المراحل الأولية.</li>
</ul>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>النظام الغذائي الغني بالبروتين، مع استخدام اللحوم الحمراء الخالية من الدهون، جنبًا إلى جنب مع التدريب على المقاومة التقدمية يعزز كتلة الأنسجة الخالية من الدهون وقوة العضلات ويقلل من تركيزات IL-6 المنتشرة لدى النساء المسنات: تجربة عنقودية عشوائية محكومة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24477043/">pubmed.ncbi.nlm .nih.gov/24477043/</a></li>
<li>اللحوم الخالية من الدهون وصحة القلب<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15927927/</a></li>
<li>الفوائد الصحية للألياف الغذائية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19335713/</a></li>
<li>تأثير الشاي على إفراز حمض المعدة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6546540/</a></li>
<li>الألياف والبريبايوتكس: الآليات والفوائد الصحية<br><a href="https://www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417">www.mdpi.com/2072-6643/5/4/1417</a></li>
<li>اعتبارات المغذيات الكبيرة في رياضة كمال الأجسام<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15107010/</a></li>
<li>الأرز الأبيض، متوسط ​​الحبة، المطبوخ، غير المخصب<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168930/ مغذيات</a></li>
<li>اتباع نظام غذائي منخفض في FODMAPs يقلل من أعراض متلازمة القولون العصبي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24076059/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/vertical-diet-plan/">www.stylecraze.com/articles/vertical-diet-plan/</a></li>
<li><a href="https://barbend.com/vertical-diet/">barbend.com/vertical-diet/</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/vertical-diet-review">www.healthline.com/nutrition/vertical-diet-review</a> </li>
<li><a href="https://verticaldiet.com/">verticaldiet.com/</a> </li>
<li><a href="https://www.eatingwell.com/article/7633283/what-is-the-vertical-diet/">www.eatingwell.com/article/7633283/what-is-the-vertical-diet/</a> </li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>نظام سيكو الغذائي (CICO Diet): كيف يعمل، قائمة الأطعمة، الفوائد، والمخاطر</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/cico-diet/"/>
        <id>https://alherb.com/cico-diet/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-05-01T15:47:22+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    نظام سيكو الغذائي (CICO Diet) نظام سيكو الغذائي (نظام غذائي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">نظام سيكو الغذائي (CICO Diet)</h2>
<p><strong>نظام سيكو الغذائي</strong> (نظام غذائي يتم التحكم فيه بالسعرات الحرارية) هو نظام غذائي سهل المتابعة يساعد في إنقاص الوزن، ويحسن صحة القلب والأوعية الدموية، وهو معروف ببساطته ومرونته. ومع ذلك، فإن التركيز حصريًا على تناول السعرات الحرارية قد لا يكون مستدامًا ويمكن أن يؤدي إلى آثار ضارة مثل نقص التغذية وعادات الأكل غير الصحية. لذلك يجب إقرانه بالتمرين المناسب ونمط الحياة الصحي. ومن المهم أيضًا استشارة أخصائي التغذية قبل البدء بهذا النظام الغذائي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن نظام سيكو الغذائي</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">نظام سيكو الغذائي (CICO Diet)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4kt">ما هو نظام سيكو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4kv">كيف يعمل نظام سيكو الغذائي؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l0">هل يمكن للنظام سيكو المساعدة على فقدان الوزن؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l1">الفوائد المحتملة لنظام سيكو الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l2">المخاطر المرتبطة بنظام سيكو الغذائي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l3">كيف تبدأ نظام سيكو الغذائي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l5">خطة وجبة 1000 سعرة حرارية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l6">خطة النظام الغذائي 1500 سعرة حرارية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l7">خطة النظام الغذائي 1800 سعرة حرارية</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l8">وصفات نظام سيكو الغذائي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4l9">1. عجة الأفوكادو والجرجير</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4la"> 2. بكالوريوس براعم بروكسل</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4lb">3. دجاج مع مرق شيبوتل</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4lc">قائمة الأطعمة الحمية سيكو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4ld">الأطعمة التي يجب تجنبها في نظام سيكو الغذائي</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4le">من لا ينبغي عليه اتباع نظام سيكو الغذائي؟</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#key_takeaway_heading">الماخذ الرئيسية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq8igcg4lf">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4kt">ما هو نظام سيكو الغذائي؟</h2>
<div id="readability-page-1">
<section>
<article id="post-1067611">
<p>اختصارًا لـ "السعرات الحرارية الداخلة والسعرات الخارجة"، يعد نظام سيكو الغذائي بمثابة استراتيجية لإنقاص الوزن  تركز على خلق توازن بين السعرات الحرارية التي يتناولها الشخص والسعرات الحرارية التي يحرقها. الهدف من هذا النظام الغذائي هو حرق سعرات حرارية أكثر مما يتم استهلاكه. ونتيجة لذلك، يحرق الجسم الدهون المخزنة للحصول على طاقة إضافية الأمر الذي يؤدي بدوره الى انقاص الوزن.</p>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>بدلاً من اتباع نظام غذائي غني بالبروتين، فإن تناول كمية كافية من البروتين يساعد في الحفاظ على كتلة الجسم الخالية من الدهون أثناء اتباع نظام غذائي. وبالتالي، استهلك 0.8 جرام إلى 1.2 جرام من البروتين لكل كيلوجرام من وزن الجسم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<p>ولكن كيف تعمل خطة النظام الغذائي هذه للمساعدة في إنقاص الوزن؟ قم بإلقاء نظرة أعمق على كيفية عمل نظام سيكو الغذائي لفهم المزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4kv"><span id="how-does-the-cico-diet-work">كيف يعمل نظام سيكو الغذائي؟</span></h2>
<p>يعمل نظام سيكو الغذائي عن طريق خلق عجز في السعرات الحرارية، الأمر الذي يتطلب منك معرفة احتياجات جسمك من الطاقة. ابدأ بحساب معدل الأيض الأساسي (BMR) أو عدد السعرات الحرارية التي يحرقها جسمك أثناء الراحة. من السهل خلق عجز في السعرات الحرارية بمجرد معرفة عدد السعرات الحرارية التي يحتاجها جسمك.</p>
<p>وتشير الدراسات إلى أن الجسم يجب أن يحرق 3500 سعرة حرارية في الأسبوع للتخلص من رطل واحد من الدهون. لذلك، إذا تناولت 2000 سعرة حرارية  وحرق 2500 سعرة حرارية، فإن ذلك سيؤدي إلى خسارة إجمالية قدرها 500 سعرة حرارية في اليوم. إذا قمت بذلك باستمرار، فسوف تحرق 3500 سعرة حرارية و1 رطل من الدهون أسبوعيًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2376744/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ولكن هل يمكن لنظام غذائي منخفض السعرات الحرارية مثل هذا أن يساعدك على فقدان هذا الوزن العنيد؟ انتقل للأسفل لتعرف!</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4l0"><span id="can-cico-diet-promote-weight-loss">هل يمكن للنظام سيكو المساعدة على فقدان الوزن؟</span></h2>
<div id="attachment_1067633">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Can-CICO-Diet-Promote-Weight-Loss-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Can-CICO-Diet-Promote-Weight-Loss.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Can-CICO-Diet-Promote-Weight-Loss-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Can-CICO-Diet-Promote-Weight-Loss.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>وفقا لدراسة نشرت في مجلة نيو إنغلاند الطبية، فإن الأنظمة الغذائية التي تنطوي على تقليل السعرات الحرارية اليومية تؤدي إلى فقدان الوزن  ( <a href="https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa0804748" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). بالإضافة إلى ذلك، يمكنك إنشاء عجز في السعرات الحرارية عن طريق حرق المزيد من السعرات الحرارية من خلال زيادة النشاط البدني أو استهلاك سعرات حرارية أقل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2806223/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يشارك المدون مايك بيكتيل الأفكار التي اكتسبها على مدار 90 يومًا حول إدارة الوزن. نظرًا لقلقه بشأن الصحة واستلهامه من الأساليب القائمة على البيانات، فهو يتعمق في مفهوم نظام سيكو ، ويسلط الضوء على تأثير النظام الغذائي على فقدان الوزن. ويقول: "إن نظام سيكو كاستراتيجية لإدارة الوزن/الدهون تعمل بشكل متوقع. لا يتعلق الأمر بالنظام الغذائي أو بدعة التمارين الرياضية. بدلاً من ذلك، تمامًا مثل التمويل الشخصي، يتعلق الأمر بالتوفير المعقول والمستدام: العادات، والتتبع، ومساحة للتبذير العرضي ( <a href="https://mikebechtel.medium.com/using-quantified-self-to-reduce-the-quantity-of-self-774001e9bca6" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )."</p>
<p>في حين أن نظام سيكو الغذائي يلعب دورًا فعالاً في إنقاص الوزن، فكيف يفيد الجسم بطرق أخرى؟ اكتشف ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4l1"><span id="potential-benefits-of-the-cico-diet">الفوائد المحتملة لنظام سيكو الغذائي</span></h2>
<div id="attachment_1067632">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Potential-Benefits-Of-The-CICO-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Potential-Benefits-Of-The-CICO-Diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Potential-Benefits-Of-The-CICO-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Potential-Benefits-Of-The-CICO-Diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>إذا كنت تعاني من زيادة الوزن، فإن نظام سيكو الغذائي يمكن أن يساعدك؛ إن فقدان كمية صغيرة من وزن الجسم يمكن أن يكون له التأثيرات الإيجابية التالية على صحتك:</p>
<ul>
<li>في دراسة أجريت على اثنين وسبعين شخصًا يعانون من السمنة المفرطة والمصابين بداء السكري من النوع الثاني، أدى فقدان 10 بالمائة من وزن الجسم إلى انخفاض كبير في مستويات الجلوكوز في الدم  ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22508341/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
<li>يقلل فقدان الوزن من آلام مفصل الركبة لدى الأشخاص الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة والذين يعانون من التهاب مفاصل الركبة<a> </a>وهو مرض تنكس المفاصل حيث ينهار غضروف الركبة، مما يؤدي إلى الألم والتورم والتصلب. ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15986358/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
<li>قد يؤدي فقدان الوزن هذا أيضًا إلى تحسين أعراض انقطاع التنفس الانسدادي أثناء النوم وعوامل الخطر القلبية الوعائية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24560188/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3120182/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
<li>يتميز نظام سيكو الغذائي بأنه سهل المتابعة ومرن ويسمح لك بتناول ما تريد ويمكن أن يتناسب بسهولة مع روتينك اليومي.</li>
<li>على عكس الأنظمة الغذائية الشائعة الأخرى، لا يوجد في نظام سيكو أي قيود غذائية. على العكس من ذلك، فإن تجنب أطعمة معينة أثناء اتباع نظام غذائي يمكن أن يزيد في الواقع من رغبتك في تناول تلك الأطعمة ( <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s40429-017-0136-0" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
</ul>
<p>نظام سيكو الغذائي يهتم فقط بتقليل عدد السعرات الحرارية التي تستهلكها. ولا يأخذ في الاعتبار احتياجات الجسم الغذائية. فهل يشكل ذلك أي خطر على الجسم للإصابة بنقص التغذية؟ قم بالتمرير لأسفل لمعرفة ذلك في القسم التالي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4l2"><span id="risks-associated-with-the-cico-diet">المخاطر المرتبطة بنظام سيكو الغذائي</span></h2>
<div id="attachment_1067631">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Risks-Associated-With-The-CICO-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Risks-Associated-With-The-CICO-Diet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Risks-Associated-With-The-CICO-Diet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Risks-Associated-With-The-CICO-Diet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يفشل هذا النظام الغذائي لإنقاص الوزن في إدراك أهمية الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية بما يتجاوز محتواها من السعرات الحرارية. لا يزال بإمكانك الحفاظ على نقص السعرات الحرارية عن طريق تناول الأطعمة فائقة المعالجة أو الوجبات السريعة. ولكن هل هو أفضل نظام غذائي لمساعدتك على التخلص من بعض الوزن على المدى الطويل؟</p>
<p>الجواب ليس كذلك مطلقا. إن تناول الأطعمة الخالية من الفيتامينات والمعادن الحيوية يمكن أن يضرك أكثر مما ينفعك. فيما يلي الأسباب التي قد تؤدي إلى آثار جانبية لهذا النظام الغذائي المقيد للسعرات الحرارية:</p>
<ul>
<li>يركز نظام سيكو الغذائي بشكل أساسي على الحد من السعرات الحرارية بدلاً من بناء أنماط الأكل الصحي . لذا فإن العودة إلى نظامك الغذائي المعتاد قد يؤدي إلى زيادة الوزن. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من الدراسات لدعم هذا الادعاء.</li>
<li>قد يدور نظام سيكو الغذائي أيضًا حول الوجبات السريعة أو الخيارات الفقيرة بالمغذيات والتي قد تزيد من خطر سوء التغذية.</li>
<li>تشير الدراسات إلى أن اتباع نظام غذائي غني بالأطعمة فائقة المعالجة قد يزيد من خطر ارتفاع ضغط الدم  وهي حالة طبية مزمنة يكون فيها ضغط الدم في الشرايين أعلى من الطبيعي ويؤدي إلى التعب والقلق. ‎متلازمة القولون العصبي وهو اضطراب معوي   شائع يؤثر على الجهاز الهضمي ويسبب الألم والإسهال والإمساك. والربو لدى المراهقين والسكري من النوع الثاني ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32819372/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31841598/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</li>
<li>التركيز المستمر على حساب السعرات الحرارية يمكن أن يؤدي إلى اضطراب الأكل أو الانشغال غير الصحي بالطعام والوزن.</li>
</ul>
<p>لذا، من المهم ملاحظة أن نظام سيكو الغذائي لا يمكن أن يكون فعالاً إلا في إنقاص الوزن على المدى القصير. قد يساعدك ذلك على تحقيق أهدافك في إنقاص الوزن على المدى القصير. لكن كيف تبدا؟ استمر في التمرير لمعرفة المزيد.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4l3"><span id="how-to-start-the-cico-diet">كيف تبدأ نظام سيكو الغذائي</span></h2>
<p>الخطوة 1 : تحديد عدد السعرات الحرارية التي تحتاج  إلى استهلاكها لتحقيق هدفك في إنقاص الوزن. يمكنك استخدام حاسبات السعرات الحرارية أو نظام سيكو لتحديد احتياجاتك اليومية من السعرات الحرارية.</p>
<p>الخطوة 2 : البدء  في خلق عجز في السعرات الحرارية عن طريق تقليل الأجزاء، وتناول الأطعمة منخفضة السعرات الحرارية، وزيادة النشاط البدني.</p>
<p>الخطوة 3 : تتبع ما تأكله للبقاء على المسار الصحيح . يمكنك استخدام العديد من التطبيقات ومواقع الويب لتتبع عدد السعرات الحرارية اليومية.</p>
<p>الخطوة 4 : كن متسقًا  مع العجز في السعرات الحرارية لديك بمرور الوقت بدلاً من محاولة خلق عجز كبير.</p>
<p>الخطوة 5 : استخدم آلة الوزن لمراقبة تقدمك  كل أسبوع أو أسبوعين.</p>
<p>الخطوة 6 : قم باستشارة أخصائي الرعاية الصحية أو اختصاصي تغذية مسجل  قبل البدء في نظام سيكو الغذائي. يمكنهم مساعدتك في تحديد هدف مناسب من السعرات الحرارية وإنشاء خطة نظام غذائي متوازن ومعالجة أي مخاوف.</p>
<p>هذه هي الطريقة التي يمكنك من خلالها بدء هذا النظام الغذائي بنجاح لتحقيق هدفك في إنقاص الوزن.  تخطيط وجباتك وفقًا لمتطلباتك من السعرات الحرارية يجعل العملية برمتها أكثر فعالية. يمكن لقوائم النظام الغذائي النموذجية التالية أن تعطيك فكرة.</p>
<p>تعد مراقبة تناول السعرات الحرارية وإنفاقها أمرًا بالغ الأهمية للحفاظ على العجز في السعرات الحرارية. بالإضافة إلى ذلك، تتطلب الأنظمة الغذائية منخفضة السعرات الحرارية إشرافًا طبيًا صارمًا لتقليل مخاطر الآثار الضارة. فيما يلي بعض نماذج خطط النظام الغذائي لـ نظام سيكو التي يمكنك إلقاء نظرة عليها.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4l5">خطة وجبة 1000 سعرة حرارية</h3>
<p>تحد خطة الوجبات هذه من السعرات الحرارية اليومية التي تتناولها إلى 1000 سعرة حرارية. لذا، لا ينبغي اتباع خطة النظام الغذائي هذه دون موافقة طبيبك. فيما يلي نموذج لخطة وجبات يمكنك اتباعها.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>إفطار</td>
<td>خبز بالجبنة الكريمية  (315 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td>غداء</td>
<td>سلطة الدجاج بالليمون (242 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>وجبات خفيفة</p>
</td>
<td>24  حبة لوز (164 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>عشاء</p>
</td>
<td>براعم بروكسل البكالوريوس (313 سعرة حرارية)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4l6">خطة النظام الغذائي 1500 سعرة حرارية</h3>
<p>تقيد خطة الوجبة هذه استهلاك السعرات الحرارية بـ 1500 سعرة حرارية.  فيما يلي عينة من خطة وجبة تحتوي على 1500 سعرة حرارية ليوم واحد.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>إفطار</td>
<td> كوب من الشاي الأخضر (2 سعرة حرارية) وعجة الأفوكادو والجرجير  (344 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td>وجبة خفيفة في الصباح</td>
<td>1 تفاحة متوسطة الحجم مرشوشة بالقرفة  (94 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td>غداء</td>
<td>سلطة الخضار المحمصة  (400 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>وجبة خفيفه بعد الظهر</p>
</td>
<td>1 كوب من شرائح الخيار مع الحمص  (145 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>عشاء</p>
</td>
<td> 2 كوب من الخضار الخضراء المختلطة  (18 سعرة حرارية) ونودلز  الكوسة مع بيستو الأفوكادو والروبيان  (447 سعرة حرارية)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4l7">خطة النظام الغذائي 1800 سعرة حرارية</h3>
<p>تقيد خطة النظام الغذائي هذه كمية السعرات الحرارية التي تتناولها إلى 1800 سعرة حرارية. فيما يلي عينة من خطة وجبة تحتوي على 1800 سعرة حرارية ليوم واحد.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>إفطار</td>
<td>مخفوق الفراولة والمانجو وأوقية من جوز البقان (304 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td>غداء</td>
<td>سلطة المانجو والفراولة والجرجير  (448 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>وجبات خفيفة</p>
</td>
<td>2 أوقية. جبنة شيدر  (230 سعرة حرارية)</td>
</tr>
<tr>
<td> 
<p>عشاء</p>
</td>
<td>دجاج مع مرق شيبوتل (506 سعرة حرارية)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>هذه بعض نماذج خطط نظام سيكو الغذائي التي يمكنك تجربتها يوميًا. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي لإلقاء نظرة على بعض وصفات نظام سيكو الغذائي السريعة واللذيذة التي يمكنك دمجها في روتينك اليومي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4l8"><span id="cico-diet-recipes">وصفات نظام سيكو الغذائي</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4l9">1. عجة الأفوكادو والجرجير</h3>
<div id="attachment_1067630">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Avocado-And-Arugula-Omelet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Avocado-And-Arugula-Omelet.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Avocado-And-Arugula-Omelet-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Avocado-And-Arugula-Omelet.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>مكونات</p>
<ul>
<li>2 بيضة</li>
<li>2 ملاعق صغيرة من زيت الزيتون البكر</li>
<li>نصف كوب من الجرجير</li>
<li>¼ حبة أفوكادو مقطعة</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من الحليب قليل الدسم</li>
<li>⅛ ملعقة صغيرة من الملح، مقسمة</li>
<li>1 ملعقة صغيرة من عصير الليمون</li>
<li>2 ملاعق كبيرة من الزبادي اليوناني كامل الدسم</li>
</ul>
<p>تعليمات</p>
<ol>
<li>يخفق البيض في وعاء صغير مع الحليب وقليل من الملح.</li>
<li>سخني ملعقة صغيرة من زيت الزيتون البكر الممتاز في مقلاة غير لاصقة على نار متوسطة.</li>
<li>يُضاف خليط البيض والملح إلى المقلاة ويُطهى لمدة تتراوح من دقيقة إلى دقيقتين أو حتى ينضج القاع.</li>
<li>اقلب العجة واطهيها لمدة 30 ثانية أو حتى تنضج.</li>
<li>نقله إلى اللوحة.</li>
<li>يُمزج الجرجير مع ما تبقى من ملعقة صغيرة من زيت الزيتون وعصير الليمون في وعاء صغير.</li>
<li>ضعي فوق العجة الأفوكادو واللبن والجرجير وقليل من الملح.</li>
</ol>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>يمكنك استبدال الجرجير بالخضروات الورقية الأخرى مثل اللفت أو الخس أو السبانخ لتحضير العجة.</p>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4la"> 2. بكالوريوس براعم بروكسل</h3>
<div id="attachment_1067629">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Bachelor-Brussels-Sprouts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Bachelor-Brussels-Sprouts.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Bachelor-Brussels-Sprouts-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Bachelor-Brussels-Sprouts.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>مكونات</p>
<ul>
<li>2 كوب من براعم بروكسل</li>
<li>⅓ ملعقة صغيرة من الملح</li>
<li>½ ملعقة صغيرة من الفلفل</li>
<li>2 ملاعق كبيرة من زيت جوز الهند</li>
</ul>
<p>تعليمات</p>
<ol>
<li>اغسلي كرنب بروكسل، وقطعيه إلى نصفين بالطول، وأزيلي السيقان.</li>
<li>تسخين زيت جوز الهند في مقلاة على نار متوسطة.</li>
<li>أضف البراعم واتركها تطهى حتى تتفحم قليلاً عند الحواف.</li>
<li>السماح لتبرد وخدمتها.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4lb">3. دجاج مع مرق شيبوتل</h3>
<div id="attachment_1067628">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Chicken-With-Chipotle-Gravy-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Chicken-With-Chipotle-Gravy.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Chicken-With-Chipotle-Gravy-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2023/02/Chicken-With-Chipotle-Gravy.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>مكونات</p>
<ul>
<li>4 صدور دجاج</li>
<li>17 أونصة. علبة فلفل شيبوتلي في صلصة أدوبو</li>
<li>1 ملعقة كبيرة من الثوم</li>
<li>1 ملعقة كبيرة من زيت جوز الهند</li>
<li>3 ملاعق كبيرة من العسل</li>
<li>1 بصلة</li>
</ul>
<p>تعليمات</p>
<ol>
<li>أضف الثوم والبصل والعسل وفلفل الشيبوتل مع الصلصة إلى الخلاط.</li>
<li>امزجي المكونات حتى تمتزج جميع المكونات بشكل كامل وتصبح مزيجًا ناعمًا.</li>
<li>تسخين زيت جوز الهند في المقلاة.</li>
<li>أضيفي صدور الدجاج والخليط الناعم إلى المقلاة.</li>
<li>يُطهى على نار خفيفة على كل جانب لمدة 7 دقائق تقريبًا أو حتى يختفي اللون الوردي في المنتصف.</li>
<li>يقدم مع السبانخ والقرنبيط.</li>
</ol>
<p>في حين أن نظام سيكو الغذائي لا يقيد أي مجموعات غذائية محددة، بما في ذلك الأطعمة الغنية بالمغذيات يمكن أن تساعد دائمًا على المدى الطويل. قم بالتمرير لأسفل لإلقاء نظرة على بعض الأطعمة الصحية التي يمكنك تناولها في نظام سيكو الغذائي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4lc"><span id="cico-diet-foods-list">قائمة الأطعمة الحمية سيكو</span></h2>
<p>فيما يلي بعض الأطعمة الغنية بالعناصر الغذائية ذات السعرات الحرارية المنخفضة التي يمكنك تضمينها في نظامك الغذائي.</p>
<ul>
<li>الدهون الصحية – المكسرات وزيت الزيتون والأفوكادو</li>
<li>الحبوب الكاملة – الأرز البني، خبز القمح الكامل، الشوفان، والكينوا</li>
<li>الفواكه – التفاح والكمثرى والجوافة والفراولة</li>
<li>الخضروات – الجرجير، البنجر، الخس، والكرفس</li>
<li>البروتينات الخالية من الدهون – التوفو والدجاج والبقوليات والأسماك</li>
</ul>
<p>ملحوظة : الأطعمة منخفضة السعرات الحرارية ليست صحية دائمًا. من المهم مراعاة جودة الطعام ومحتواه من المغذيات الكبرى والصغرى قبل إدراجه في نظامك الغذائي.</p>
<p>هناك بعض الأطعمة التي يجب على الشخص الحد منها أو تجنبها أثناء اتباع نظام سيكو الغذائي. تحقق من القسم أدناه لمعرفة ما هي.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4ld"><span id="foods-to-avoid-on-cico-diet">الأطعمة التي يجب تجنبها في نظام سيكو الغذائي</span></h2>
<ul>
<li>الوجبات الخفيفة السكرية: الحلويات والمعجنات والمشروبات المحلاة</li>
<li>الأطعمة السريعة عالية الدهون: الأطعمة المقلية، ورقائق البطاطس، والجبن المفرط</li>
<li>المشروبات السكرية: المشروبات الغازية، مشروبات الطاقة، عصائر الفاكهة</li>
<li>الأطعمة عالية المعالجة: الوجبات الخفيفة المعالجة بكثافة، والوجبات ذات السعرات الحرارية المخفية</li>
<li>الصلصات والتوابل الإضافية: المايونيز، صلصة السلطة الكريمية</li>
<li>المشروبات الكحولية ذات السعرات الحرارية العالية: الكوكتيلات والبيرة</li>
<li>المكسرات والبذور: بكميات كبيرة</li>
<li>منتجات الألبان كاملة الدسم: الحليب كامل الدسم، والأجبان الدهنية</li>
<li>الحبوب السكرية: الحبوب المضاف إليها السكر</li>
</ul>
<p>بالإضافة إلى ذلك، يجب عليك تجنب تناول أجزاء كبيرة من أي طعام عند اتباع نظام سيكو الغذائي.</p>
<p>ومع ذلك، في حين أن نظام سيكو الغذائي يفيد الجسم بطرق مختلفة، إلا أنه قد لا يكون مناسبًا للجميع ويجب تجنبه من قبل بعض الأشخاص. قم بالتمرير لأسفل إلى القسم التالي لمعرفة المزيد.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq8igcg4le">من لا ينبغي عليه اتباع نظام سيكو الغذائي؟</h3>
<ul>
<li>الأفراد الذين يعانون من اضطرابات الأكل، حيث أن حساب السعرات الحرارية بشكل صارم قد يؤدي إلى عادات غذائية غير صحية.</li>
<li>النساء الحوامل والمرضعات، حيث أن اتباع نظام غذائي لإنقاص الوزن قد يكون له تأثير سلبي على نمو الطفل.</li>
<li>الأطفال، لأن لديهم احتياجات غذائية محددة لا يمكن تلبيتها عن طريق خلق عجز في السعرات الحرارية.</li>
</ul>
<div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: 1.60181em; font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: var(--letter-spacing);">أسئلة شائعة حول نظام سيكو الغذائي</span></p>
</div>
<p>هل نظام سيكو الغذائي صحي؟</p>
<p>نعم، يعد نظام سيكو الغذائي طريقة جيدة لتحقيق أهدافك في إنقاص الوزن على المدى القصير. ومع ذلك، فمن الأفضل استشارة اختصاصي التغذية قبل التحول إلى هذا النظام الغذائي لتجنب الآثار الضارة.</p>
<p>هل نظام سيكو الغذائي أفضل من نظام الكيتو؟</p>
<p>تشير الأدلة المتناقلة إلى أن نظام سيكو الغذائي أفضل من نظام الكيتو. يعد الحفاظ على نقص السعرات الحرارية وفقدان الوزن أسهل بكثير من الحفاظ باستمرار على نظام غذائي منخفض الكربوهيدرات ومراقبة تناول السعرات الحرارية في نظام الكيتو. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من البحوث في هذا الصدد.</p>
<p>هل نظام سيكو يبطئ عملية التمثيل الغذائي؟</p>
<p>نعم، يمكن للأنظمة الغذائية المقيدة بالسعرات الحرارية مثل نظام سيكو أن تبطئ عملية التمثيل الغذائي لديك وتسبب فقدان العضلات. وهذا يزيد من صعوبة الحفاظ على فقدان الوزن على المدى الطويل ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3943438/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7632212/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div>
<h2 id="key_takeaway_heading"><span id="key-takeaways">الماخذ الرئيسية</span></h2>
<div id="key_takeaway_content">
<ul>
<li>نظام سيكو الغذائي هو نظام غذائي لإنقاص الوزن يركز على خلق عجز في السعرات الحرارية عن طريق استهلاك سعرات حرارية أقل مما يحرقه الجسم.</li>
<li>يساعد هذا النظام الغذائي سهل الاتباع على تنظيم مستويات السكر في الدم وتحسين أعراض انقطاع التنفس الانسدادي أثناء النوم وهو  اضطراب ناجم عن الانهيار المتكرر للمجرى الهوائي العلوي أثناء النوم، مما يؤدي إلى الشخير أو الشخير أو اللهاث. وأمراض القلب والأوعية الدموية.</li>
<li>قد يؤدي تقييد تناول السعرات الحرارية إلى نقص التغذية واضطرابات الأكل ويؤثر على لياقتك العامة إذا لم تكن حريصًا بشأن ما تستهلكه.</li>
</ul>
<h2 id="mcetoc_1hsq8igcg4lf">الخلاصة </h2>
<p><strong style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit;">لمحة سريعة: حمية سيكو</strong></p>
<div>
<div>
<ul>
<li><strong>المبدأ</strong>: حساب السعرات الحرارية بانتظام للتأكد من أن عدد السعرات الحرارية المستهلكة أقل من تلك المحروقة</li>
<li><strong>الغرض</strong>: تعزيز فقدان الوزن عن طريق خلق عجز في السعرات الحرارية</li>
<li><strong>لمن</strong>: الأفراد الذين يحاولون إنقاص الوزن</li>
<li><strong>المدة</strong>: قصيرة المدى</li>
<li><strong>من يجب أن يتجنب</strong>: الأشخاص الذين لديهم (تاريخ) اضطرابات الأكل، والحوامل أو المرضعات</li>
<li><strong>السلبيات</strong>: قد يسبب زيادة خطر الإصابة بسوء التغذية وارتفاع ضغط الدم ومتلازمة القولون العصبي والربو لدى المراهقين والسكري من النوع الثاني.</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/cico_diet_plan_how_it_works_foods_list_benefits__risks_illustration-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/cico_diet_plan_how_it_works_foods_list_benefits__risks_illustration.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/cico_diet_plan_how_it_works_foods_list_benefits__risks_illustration-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/static-content/illustration_images/cico_diet_plan_how_it_works_foods_list_benefits__risks_illustration.jpg.avif "></picture></div>
</article>
</section>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>ما هو نقص الطاقة المطلوب لكل وحدة فقدان الوزن؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2376744/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2376744/</a></li>
<li>مقارنة الأنظمة الغذائية لإنقاص الوزن مع التركيبات المختلفة من البروتين الدهني والكربوهيدرات<br><a href="https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa0804748">www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa0804748</a></li>
<li>تقييد السعرات الحرارية مع أو بدون ممارسة التمارين الرياضية: الجدل حول اللياقة البدنية مقابل السمنة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2806223/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2806223/</a></li>
<li>العلاقة بين الهيموجلوبين الغليكوزيلاتي وفقدان الوزن المتعمد لدى المرضى الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة المصابين بداء السكري من النوع 2: دراسة أترابية بأثر رجعي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22508341/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22508341/</a></li>
<li>يؤدي فقدان الوزن إلى تقليل أحمال مفصل الركبة لدى كبار السن الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة والذين يعانون من التهاب مفاصل الركبة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15986358/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15986358/</a></li>
<li>تأثير تخفيض الوزن في الوقاية من تطور انقطاع التنفس الانسدادي أثناء النوم: تحليل توضيحي لتجربة متابعة مراقبة مدتها 5 سنوات<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24560188/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24560188/</a></li>
<li>فوائد فقدان الوزن المتواضع في تحسين عوامل الخطر القلبية الوعائية لدى الأشخاص الذين يعانون من زيادة الوزن والسمنة والذين يعانون من مرض السكري من النوع 2<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3120182/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3120182/</a></li>
<li>معتقدات الإدمان على الغذاء بين عامة الناس: ما هي عواقب سلوك الأكل؟<br><a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s40429-017-0136-0">link.springer.com/article/10.1007/s40429-017-0136-0</a></li>
<li>استهلاك الأطعمة فائقة المعالجة والنتائج الصحية: مراجعة منهجية للدراسات الوبائية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32819372/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32819372/</a></li>
<li>استهلاك الأغذية فائقة المعالجة وخطر الإصابة بمرض السكري من النوع 2 بين المشاركين في مجموعة NutriNet-Santé المحتملة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31841598/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31841598/</a></li>
<li>التكيف الأيضي مع فقدان الوزن: الآثار المترتبة على الرياضي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3943438/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3943438/</a></li>
<li>التغيرات في إنفاق الطاقة الناتجة عن تغير وزن الجسم<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7632212/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7632212/</a></li>
<li>البروتين الغذائي وكتلة العضلات: ترجمة العلوم إلى تطبيقات وفوائد صحية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6566799/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/cico-diet/">www.stylecraze.com/articles/cico-diet/</a></li>
<li><strong> ويكيبيديا </strong><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><strong> </strong><br></span><strong>wikipedia</strong></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>أرز ماتا (أرز روزيماتا، أرز بالاكادان ماتا، أرز كيرالا الأحمر) :الفوائد والأضرار </title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/matta-rice/"/>
        <id>https://alherb.com/matta-rice/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/357/matta-rice.webp" medium="image" />
            <category term="حبوب"/>

        <updated>2024-05-01T14:19:04+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/357/matta-rice.webp" alt="أرز ماتا (أرز روزيماتا، أرز بالاكادان ماتا، أرز كيرالا الأحمر) :الفوائد والأضرار " />
                    ما هو أرز ماتا أرز ماتا، المعروف أيضًا باسم أرز&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/357/matta-rice.webp" class="type:primaryImage" alt="أرز ماتا (أرز روزيماتا، أرز بالاكادان ماتا، أرز كيرالا الأحمر) :الفوائد والأضرار " /></p>
                <h2 id="introduction"><strong>ما هو أرز ماتا</strong></h2>
<p><strong>أرز ماتا، المعروف أيضًا باسم أرز روزيماتا، أرز بالاكادان ماتا، أرز كيرالا الأحمر </strong>هو أحد أنواع الأرز المزروعة في التربة السوداء في أجزاء من ولاية كيرالا في الهند. يستخدم أرز ماتا في مجموعة واسعة من الأطعمة، ويمكن تناوله كأرز عادي، أو استخدامه لصنع الوجبات الخفيفة حيث يتمتع بنكهة ترابية مميزة، مما يجعله مختلفًا عن أصناف الأرز الأخرى. قد يساعد في إدارة مرض السكري، وهو مصدر كبير للكالسيوم والفيتامينات، ويعزز صحة الجهاز الهضمي، ويقلل من ارتفاع ضغط الدم. ولكنه قد يسبب بعض الأضرار والأثار الجانبية للجهاز الهضمي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن <strong>أرز ماتا</strong></h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">أرز ماتا</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى أرز ماتا</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل أزر ماتا</a></li>
<li><a href="#benefits">فوائد أرز ماتا</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2na">قمة غذائية عالية</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nb"> خالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nc">أفضل مصدر للمغنيسيوم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nd">يقلل من خطر الإصابة بأمراض معينة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2ne">يقلل خطر الإصابة بمرض السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nf">يلبي حاجة الجسم من الألياف</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2ng">يبطئ امتصاص الكربوهيدرات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nh">مصدر للفيتامينات أ و ب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2ni">يخفض ضغط الدم المرتفع</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nj">مصدر غني للكالسيوم</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nk"> مقارنة أرز ماتا بالأرز بني</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار أرز ماتا</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول أرز ماتا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsq32a4l2nl">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى <strong>أرز ماتا</strong></h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> Matta rice <br>Palakkadan/Kerala<br>Rose Matta rice<br>Kaje Rice in Karnataka</span></td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> El arroz matta, arroz rosematta, <br>arroz palakkadan <br>arroz rojo de Kerala,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل أزر ماتا</h2>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/07/Matta_Rice.jpg/360px-Matta_Rice.jpg" alt="أزر ماتا" width="360" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>أزر ماتا<br></strong>Gaurav Dhwaj Khadka, CC BY-SA 4.0<strong><br></strong></figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/39/Kerala_matta_rice.jpg/423px-Kerala_matta_rice.jpg" alt="أرز كيرالا ماتا/أرز بالاكادان ماتا" width="423" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>أرز كيرالا ماتا/أرز بالاكادان ماتا<br></strong>Mathewdf, <a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0" previewlistener="true">CC BY-SA 4.0</a></figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد <strong>أرز ماتا</strong></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2na">قمة غذائية عالية</h3>
<p>بخلاف مذاقه الفريد، يحتوي الغلاف الأحمر لهذا النوع من الأرز على نسبة عالية من العناصر الغذائية. Pericarp هو الغلاف الخارجي الصحي لحبوب الأرز. في أغلب الأحيان، تميل أصناف الأرز المصقول إلى فقدان هذه الطبقة القيمة عندما يتم طحنها لتبدو لامعة ونظيفة. ومع ذلك، يحتفظ أرز ماتا أو أرز كيرالا الأحمر بهذا الغلاف الخارجي بكل فوائده الطبيعية. ومع زيادة كميات المعادن والفيتامينات والألياف وغيرها، يكتسب أرز ماتا الذهب بفضل مساهمته في اتباع نظام غذائي أكثر صحة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nb"> خالي من الغلوتين</h3>
<p>طبيعة أرز ماتا الخالية من الغلوتين تعزز صحة الجهاز الهضمي. يساعد غلي هذا الأرز بشكل جزئي في الحفاظ على العناصر الغذائية، لذلك يمكنك أن تطمئن إلى أن وجبتك الأخيرة لم تكن مليئة بالكربوهيدرات فقط. اختر تناول النوع غير المصقول من أرز ماتا، حتى لا تفوت الفوائد المذهلة المخبأة في الغلاف الخارجي لحبوب الأرز هذه.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nc">أفضل مصدر للمغنيسيوم</h3>
<p>يعد Matta Rice أيضًا مصدرًا رائعًا للمغنيسيوم. المغنيسيوم هو معدن كبير مهم مطلوب كل يوم من أجل صحة جيدة. يتم استخدامه في العديد من التفاعلات الأنزيمية في الجسم، ونقصه يمكن أن يؤدي إلى حالات صحية متعددة.</p>
<p>يحتوي نصف كوب من أرز ماتا على ما يقرب من 42 جرامًا من المغنيسيوم، وهو يساعد في نقل الإشارات العصبية إلى الوقاية من أمراض القلب وهشاشة العظام، ويعتبر المغنيسيوم عنصرًا حيويًا للبقاء بصحة جيدة!</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nd">يقلل من خطر الإصابة بأمراض معينة</h3>
<p>إن استهلاك حبوب أرز ماتا الكاملة يمكن أن يقلل بشكل كبير من خطر الإصابة بأمراض القلب وبعض أنواع السرطان ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24969892/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). نظرًا لانخفاض محتوى الدهون والدهون المشبعة والكوليسترول، فإن أرز ماتا صديق للقلب، مما يحافظ على تلك الأوعية الدموية المهمة خالية من الانسدادات والجلطات.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2ne">يقلل خطر الإصابة بمرض السكري</h3>
<div id="attachment_1008973">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Decrease-Risk-Of-Diabetes-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Decrease-Risk-Of-Diabetes.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Decrease-Risk-Of-Diabetes-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Decrease-Risk-Of-Diabetes.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>واحدة من أفضل فوائد أرز الماتا تشمل إدارة مرض السكري من النوع الثاني بشكل فعال ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/328902288_Qualitative_Characteristics_of_Red_Rice_and_White_Rice_Procured_from_Local_Market_of_Uttarakhand_A_Comparative_Study" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يعد داء السكري من النوع الثاني أحد أكثر الأمراض المزمنة انتشارًا اليوم، حيث يؤثر على أعداد كبيرة من السكان في جميع أنحاء العالم، بما في ذلك الأطفال. يمكن لمرض السكري من النوع 2 غير المنضبط أن يسبب اعتلالًا موهنًا في كل أجهزة أعضاء الجسم تقريبًا، مما يؤثر على جودة الحياة ويضعفها.</p>
<p>قد يساعد أرز ماتا الحبوب الكاملة في إدارة نسبة السكر في الدم. لقد ثبت أنه يساعد في تقليل خطر الإصابة بمرض السكري لدى المستهلكين. نظرًا لمحتواه العالي من المغنيسيوم والكالسيوم، خاصة في غلافه، يحمي أرز ماتا من تطور مقاومة الأنسولين، ويعزز امتصاص الجلوكوز الأمثل، مما يضمن بقاءك بصحة جيدة وخاليًا من الأمراض.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nf">يلبي حاجة الجسم من الألياف</h3>
<p>الأكثر فائدة في خضم عصر هوس الوجبات السريعة والأطعمة المكررة، يلبي أرز Matta احتياجاتك اليومية من الألياف للمساعدة في عملية الهضم. غني بالألياف، فهو يحافظ على عمل الجهاز الهضمي بسلاسة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/548842/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). أرز ماتا غني بالألياف، وسيساعدك على معالجته! ليس هذا فحسب، بل إن محتواه العالي من الألياف سيجعلك تشعر بالشبع حتى عندما تأكل أقل. وهذا يعني أنك تتناول الكمية المناسبة من السعرات الحرارية اليومية التي تتناولها. فقط ما كنت تبحث عنه لمساعدتك على فقدان الوزن!</p>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">معلومة سريعة</span></p>
<div>
<p class="msg msg--info">تحتوي مائة جرام من أرز ماتا أو الأرز الأحمر على 11.1 جرام من الألياف، وهي أكثر من أصناف الأرز الأبيض والبني .</p>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2ng">يبطئ امتصاص الكربوهيدرات</h3>
<p>كما أن المحتوى العالي من الألياف يعزز خصائصه المضادة لمرض السكري، عن طريق إبطاء امتصاص الكربوهيدرات. ويساعد ذلك في التحكم في اندفاع السكر في الدم الذي يصاحب عادةً وجبة غنية بالسكر ومنخفضة الألياف.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nh">مصدر للفيتامينات أ و ب</h3>
<div id="attachment_1008972">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Source-Of-Vitamins-A-And-B-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Source-Of-Vitamins-A-And-B.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Source-Of-Vitamins-A-And-B-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Source-Of-Vitamins-A-And-B.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>إلى جانب المغنيسيوم، يضيف أرز ماتا أيضًا فيتامينات ومعادن أخرى إلى نظامك الغذائي. يحتوي معطفه الغني بالمغذيات على كميات سخية من فيتامين أ وبعض أشكال فيتامين ب . هذه مهمة للغاية للحفاظ على العديد من أنظمة الجسم والعيش بصحة جيدة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2ni">يخفض ضغط الدم المرتفع</h3>
<p>بفضل محتواه العالي من الألياف وانخفاض مؤشر نسبة السكر في الدم، يمكن أن يساعدك أرز الماتا الأحمر بشكل غير مباشر على خفض ضغط الدم! أحد أسباب ارتفاع ضغط الدم هو الميل إلى تناول الكثير من الطعام. يساعدك أرز ماتا على الحفاظ على لياقتك البدنية من خلال إعطائك إحساسًا بالامتلاء المبكر، حتى تتمكن من إدارة ارتفاع ضغط الدم لديك والتحكم فيه إلى حد ما!</p>
<h3 id="mcetoc_1hsq32a4l2nj">مصدر غني للكالسيوم</h3>
<div id="attachment_1008971">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Great-Source-Of-Calcium-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Great-Source-Of-Calcium.jpg.avif " srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Great-Source-Of-Calcium-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2015/04/Great-Source-Of-Calcium.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>كما أن المحتوى العالي من الكالسيوم في هذا الأرز يجعله أكثر صحة من الأرز الأبيض التقليدي الذي يفضله معظم الناس. عادة ما يفقد هذا الأرز الأبيض معظم تغذيته الأساسية أثناء عملية التلميع. الكالسيوم ضروري في جميع الأعمار ومراحل الحياة.</p>
<p>من لعب دور حيوي في النمو خلال مرحلة الطفولة إلى كونه عنصرًا حاسمًا في صحة العضلات ووظيفتها، يحافظ الكالسيوم أيضًا على عظامك وأسنانك قوية وصحية. يعد أرز ماتا مهمًا بشكل خاص للنساء بعد انقطاع الطمث، حيث يكمل نظامك الغذائي بجرعة جيدة من الكالسيوم، مما يحميك من الأمراض المؤلمة والمرهقة مثل هشاشة العظام وضعف العظام ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/354600480_Nutritional_value_of_red_rice_to_provide_solution_for_malnutrition_in_India" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq32a4l2nk"> مقارنة أرز ماتا بالأرز بني</h2>
<p>يوفر كلا النوعين من<a href="https://alherb.com/brown-rice/"> الأرز البني</a> وأرز الماتا في المقام الأول الكربوهيدرات ويحافظان على العناصر الغذائية الحيوية مثل الكالسيوم والمغنيسيوم والألياف. في حين أن الأرز البني قد يعمل على استقرار مستويات السكر في الدم بعد تناول الوجبة، فإن الأرز الأحمر قد يحسن حساسية الأنسولين ويساعد على تقليل الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7019781/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>الأرز البني غني بالسيلينيوم الذي قد يقاوم الجذور الحرة ويقلل من خطر الإصابة بالسرطان. كلا الخيارين غنيان أيضًا بالمغنيسيوم الذي قد يساعد في تنظيم ضغط الدم ( <a href="https://www.researchgate.net/publication/336687469_Nutritional_and_functional_properties_of_coloured_rice_varieties_of_South_India_A_review" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومن ثم، فإن ما تريد اختياره يعتمد على حالتك الصحية الحالية وتفضيلاتك الشخصية.</p>
<h2 id="side-effects">أضرار <strong>أرز ماتا</strong></h2>
<p>قد يسبب شاكل في الجهاز الهضمي مثل الانتفاخ والغازات</p>
<div>
<div>
<div>
<p class="msg msg--warning">تجنب استهلاك هذا النوع من الأزر إذا كان لديك مشاكل في الجهاز الهضمي مثل الانتفاخ والغازات.</p>
</div>
</div>
</div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول <strong>أرز ماتا</strong></h2>
<p class="llist">هل أرز ماتا أفضل من الأرز الأبيض؟</p>
<p class="ltext">نعم. يعد أرز ماتا مصدرًا أكثر ثراءً للبروتين والألياف الغذائية من الأرز الأبيض ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/548842/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/556914/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل أرز ماتا أفضل من الأرز البني؟</p>
<p class="ltext">لا، في حين أن كلا النوعين من الأرز لهما نفس المظهر الغذائي، فإن الأرز البني يحتوي على نسبة أعلى قليلاً من البروتين والألياف الغذائية والمحتوى المعدني ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/360294/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">هل أرز ماتا خالي من الغلوتين؟</p>
<p class="ltext">نعم. جميع أنواع الأرز خالية من الغلوتين بشكل طبيعي، ولا تسبب الحساسية، وتحتوي على كميات عالية من الكربوهيدرات القابلة للهضم والتي تعد مفيدة للأفراد الذين يعانون من حساسية الغلوتين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6327684/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hsq32a4l2nl">الخلاصة </h2>
<p>أرز ماتا هو نوع من الأرز الغني بالمغذيات من ولاية كيرالا، الهند. وهو مصدر جيد للألياف الغذائية والفيتامينات والمعادن ومضادات الأكسدة والمغذيات النباتية. تشمل فوائد أرز ماتا تحسين صحة القلب والأوعية الدموية وانخفاض مستويات ضغط الدم. نظرًا لأنه مصدر جيد للكالسيوم، فقد يقلل أيضًا من خطر الإصابة بهشاشة العظام. بالإضافة إلى ذلك، تساعد الألياف الغذائية الموجودة في أرز ماتا في السيطرة على مرض السكري، وتعزز حركة الأمعاء، وتساعد في الهضم وإدارة الوزن. ومع ذلك، لاحظ أن الإفراط في تناول الطعام قد يسبب مشاكل. إذا واجهت أي آثار سلبية، فقلل من استخدامه واطلب المشورة الطبية.</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="https://www.newsbytesapp.com/visualstories/lifestyle/5-benefits-of-keralas-matta-rice">www.newsbytesapp.com/visualstories/lifestyle/5-benefits-of-keralas-matta-rice</a> <br><a href="https://www.stylecraze.com/articles/health-benefits-of-matta-rice/">www.stylecraze.com/articles/health-benefits-of-matta-rice/</a> <br><a href="https://keerthiagro.com/major-health-benefits-of-kerala-matta-rice/#:~:text=Matta%20rice%20is%20rich%20in,free%20radicals%20that%20damage%20cells">keerthiagro.com/major-health-benefits-of-kerala-matta-rice/#:~:text=Matta%20rice%20is%20rich%20in,free%20radicals%20that%20damage%20cells</a>. <br><strong>ويكيبيديا  </strong><br><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Matta_rice" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia matta-<strong>rice</strong></a></details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ماهي فوائد واضرار الأرز البني (الأزر الكامل)؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/brown-rice/"/>
        <id>https://alherb.com/brown-rice/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/355/brown-rice.webp" medium="image" />
            <category term="منتجات ومكملات طبيعية"/>
            <category term="حبوب"/>

        <updated>2024-05-01T04:28:37+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/355/brown-rice.webp" alt="ماهي فوائد واضرار الأرز البني (الأزر الكامل)؟" />
                    الأرز البني الأرز البني هو أرز غير معالج أي حبوب&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/355/brown-rice.webp" class="type:primaryImage" alt="ماهي فوائد واضرار الأرز البني (الأزر الكامل)؟" /></p>
                <h3 id="mcetoc_1hspv9gm11j3" >الأرز البني</h3>
<p><strong>الأرز البني</strong> هو أرز غير معالج أي حبوب الأزر الكاملة التي تحتفظ بالنخالة (الجزء الأكثر قيمة غذائية في حبة الأرز) وبالتالي يحتوي على عناصر غذائية أكثر من الأرز الأبيض. هذه العناصر الغذائية قد تحسن صحة القلب وتساعدك على إدارة مرض السكري.  في حين أن تناول الأرز البني باعتدال يعتبر آمنا، فإن تناوله الزائد على المدى الطويل قد يزيد من خطر الإصابة بالسرطان وأمراض القلب لدى بعض الناس.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن الأرز البني</h3>
<ul>
<li>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm11j3">الأرز البني</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#meaning">معنى الأرز البني</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm11j4">ما هو الفرق بين الأرز الأبيض و الأرز البني؟</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21j5">فوائد الأرز البني</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21j6">يحسن صحة القلب</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21j7">يساعد في إدارة مرض السكري</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21j8">يساعد في تخفيف الوزن</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21j9">يبطئ الشيخوخة المبكرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21ja">يساعد في تحسين الصحة العامة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21jb">خالي من الغلوتين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21jc">يتحكم في مستويات الكوليسترول</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21jd">حقائق غذائية عن الأرز البني</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار  الأرز البني</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول  الأرز البني</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hspv9gm21je">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى الأرز البني</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> brown rice</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td>أرز كامل<br> الأرز البني</td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> Riz complet</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> Råris</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> Zilvervliesrijst</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> Riso integrale</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> 糙米</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> 玄米</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> El arroz integral<br>arroz cargo<br>arroz pardo <br>arroz moreno</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> Arroz integral</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="mcetoc_1hspv9gm11j4"><span id="what-is-brown-rice" class="sc-toc-section">ما هو الفرق بين الأرز الأبيض و الأرز البني؟</span></h2>
<p>يتكون الأرزمن ثلاث طبقات:</p>
<ul>
<li> القشرة</li>
<li> النخالة</li>
<li> السويداء (يحتوي على جنين البذرة يمكن أن ينمو لاحقًا ليصبح نبات الأرز).</li>
</ul>
<p>تتم معالجة الأرز الأبيض عادةً عن طريق إزالة القشرة والنخالة وجنين البذرة . في المقابل فان الأرز البني هو الحبوب الكاملة التي تحتفظ بالنخالة (الجزء الأكثر مغذية من حبة الأرز) والجنين وتتم ازالة القشرة الغير صالحة للأكل فقط .</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/19/Reis_-_Sorte_C_roh.jpg/425px-Reis_-_Sorte_C_roh.jpg" alt="الأرز الأفريقي في قشرته غير الصالحة للأكل" width="425" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>الأرز الأفريقي في قشرته غير الصالحة للأكل</strong></figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d1/Reis_-_Sorte_C_voll.jpg/481px-Reis_-_Sorte_C_voll.jpg" alt=" نفس الأرز، بقشره ( الأرز البني الكامل ) (يختلف اللون حسب النوع)" width="481" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong> نفس الأرز، بقشره ( الأرز البني الكامل ) (يختلف اللون حسب النوع)</strong></figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a0/Reis_-_Sorte_C_weiss.jpg/463px-Reis_-_Sorte_C_weiss.jpg" alt="نفس الأرز، مع إزالة كل النخالة تقريبًا ليصبح الأرز الأبيض" width="463" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>نفس الأرز، مع إزالة كل النخالة تقريبًا ليصبح الأرز الأبيض</strong></figcaption>
</figure>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner">
<p class="msg msg--info">تمت زراعة الأرز البني لأول مرة في الصين ويمكن إرجاعه إلى الحضارات القديمة.</p>
<p class="msg msg--info msg--success">الطبقة الخارجية من الأرز البني، والمعروفة باسم نخالة الأرز، هي مصدر <a href="https://alherb.com/rice-bran-oil/">لزيت نخالة الأرز</a>. وقد اكتسب هذا الزيت الاهتمام لفوائده الصحية المحتملة وملاءمته للطهي في درجات حرارة عالية.</p>
<div> </div>
<div>
<h2 id="mcetoc_1hspv9gm21j5">فوائد الأرز البني</h2>
</div>
</div>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21j6">يحسن صحة القلب</h3>
<p>وتشير دراسة كبيرة إلى أن تناول الألياف من الحبوب قد يقلل من خطر الوفاة المبكرة، وخاصة من أمراض القلب والأوعية الدموية (CVD) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3513325/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يحتوي الأرز البني أيضًا على مركب يسمى الليجنان، والذي يرتبط بانخفاض خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية والوفيات المرتبطة بها. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من الدراسات لفهم فائدة القشور ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC2951311/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>قد يساعد أيضًا المغنيسيوم الموجود في الأرز البني. تم العثور على تناول كميات أكبر من المغنيسيوم لمكافحة متلازمة التمثيل الغذائي وارتفاع ضغط الدم، والحد من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية (وخاصة خطر الإصابة بأمراض القلب الإقفارية والشرايين التاجية) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5852744/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<div class="sc-rltd-head"> </div>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21j7">يساعد في إدارة مرض السكري</h3>
<p>يعد الأرز البني مصدرًا غنيًا بالألياف التي تساعد على تحسين عملية الهضم وإبطاء عملية هضم النشا ( <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214799320300102" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وهذا بدوره يبطئ إطلاق الجلوكوز في مجرى الدم. تساعد هذه الآلية على تنظيم مستويات السكر في الدم لدى مرضى السكري. كما أنه قد يقلل من خطر الإصابة بمرض السكري لدى الأفراد الأصحاء. تحتوي نخالة الأرز أيضًا على المغنيسيوم وγ-oryzanol، مما قد يساعد في التحكم في مستويات السكر في الدم. وجدت دراسة أن تناول الأرز البني لمدة ثمانية أسابيع مرتين يوميًا أدى إلى انخفاض مستويات الهيموجلوبين A1c (HbAic)، وهو علامة على نسبة السكر في الدم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5518808/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK551501/" target="_blank" rel="dofollow noopener" previewlistener="true">تشير المراجعة</a> إلى أن واحدًا من كل 11 شخصًا بالغًا على مستوى العالم مصاب بداء السكري (90% من النوع الثاني). يصل مرض السكري من النوع الأول إلى ذروته في سن 4-6 سنوات و10-14 سنة، مع 45% من الحالات قبل سن العاشرة. وتشهد معدلات الإصابة بالمرض ارتفاعاً على مستوى العالم، مع زيادات تتراوح بين 2% إلى 5% سنوياً في أوروبا، وأستراليا، والشرق الأوسط، ونحو 2% سنوياً في الولايات المتحدة، وخاصة بين الشباب من أصل إسباني. في مثل هذا السيناريو، يمكن للأرز البني أن يساعد في إدارة هذا القلق الشائع والخطير في هذا العصر.</p>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21j8">يساعد في تخفيف الوزن</h3>
<p>يرتبط تناول الطاقة الزائدة بالسمنة والأمراض ذات الصلة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6360548/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يحتوي الأرز البني على مؤشر نسبة السكر في الدم أقل من الأرز الأبيض بسبب محتواه العالي من الألياف ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). الأطعمة الغنية بالألياف تعزز الشبع وتمنع الإفراط في تناول الطعام.</p>
<p>ويعتقد أيضًا أن الأرز البني كعنصر غذائي أساسي يساعد الأشخاص الذين يعانون من زيادة الوزن على التخلص من المزيد من الوزن وتقليل مؤشر كتلة الجسم. يحتوي الأرز البني أيضًا على ألياف غذائية أكثر من الأرز الأبيض. الأطعمة الغنية بالألياف تجعلك تشعر بالشبع لفترة أطول وتقلل من تناول السعرات الحرارية.</p>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21j9">يبطئ الشيخوخة المبكرة</h3>
<p>يتمتع فيتامين E الموجود في الأرز البني بخصائص قوية مضادة للأكسدة ويمنع الآثار الضارة للإجهاد التأكسدي على الجلد، بما في ذلك الشيخوخة الضوئية. قد يساعد هذا في تقليل مخاطر الإصابة باضطرابات الجلد المختلفة وتأخير الشيخوخة المبكرة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7633944/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>قد تساعد المركبات الفينولية الموجودة في الأرز البني على تقليل احمرار الجلد وتهدئة تهيج الجلد. قد تعمل مضادات الأكسدة الموجودة في الأرز أيضًا على إبطاء عملية الشيخوخة وتقليل ظهور التجاعيد. ومع ذلك، هناك ما يبرر إجراء المزيد من البحوث في هذا الصدد.</p>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21ja">يساعد في تحسين الصحة العامة</h3>
<p>الأرز البني غني بالمنغنيز، الذي قد يؤدي نقصه إلى العديد من المضاعفات، بما في ذلك انخفاض الخصوبة، وتوقف النمو أو ضعفه، وضعف تكوين العظام، وعيوب الهيكل العظمي. قد يساعد المنغنيز في الوقاية من متلازمة التمثيل الغذائي ويقلل من خطر السمنة والأمراض الأخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5421128/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يحتوي الأرز البني على مستويات عالية من مضادات الأكسدة، وخاصة الفلافونويد والفينول. تمنع مضادات الأكسدة هذه أضرار الجذور الحرة وقد تساعد في الوقاية من الأمراض المزمنة مثل السرطان والأمراض القلبية الوعائية والسمنة والسكري من النوع الثاني ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21jb">خالي من الغلوتين</h3>
<p>تشير الدراسات إلى أن الغلوتين قد يزيد من خطر الإصابة بأمراض المناعة الذاتية لدى بعض الأفراد. الأرز البني خالي من الغلوتين. وبالتالي، يمكن للأشخاص الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية (وهي حالة يهاجم فيها جهازك المناعي أنسجتك عند تناول الغلوتين) إضافتها إلى نظامهم الغذائي ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3818716/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). إلى جانب ذلك، يمكنك أيضًا تناول الأرز البني إذا كان لديك حساسية أو حساسية تجاه الغلوتين (الموجود في القمح).</p>
<h3 id="mcetoc_1hspv9gm21jc">يتحكم في مستويات الكوليسترول</h3>
<p>يتمتع الأرز البني بالقدرة على خفض مستويات الكوليسترول الكلي والكوليسترول السيئ. علاوة على ذلك، فقد ارتبط بارتفاع نسبة الكوليسترول الجيد HDL.</p>
<p>قد يكون لتناول الأرز البني آثار إيجابية على الصحة الأيضية، وخاصة لدى الأفراد الذين يعانون من متلازمة التمثيل الغذائي. في دراستين، وجد أن الأرز البني يؤدي إلى انخفاض مستويات الجلوكوز والأنسولين مقارنة بالأرز الأبيض. شهدت مجموعة أخرى من المشاركين الذين يعانون من متلازمة التمثيل الغذائي انخفاضًا في الوزن وتحسين مقاومة الأنسولين وانخفاض مستويات الكوليسترول بعد تناول الأرز البني لمدة 8 أسابيع ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23930929/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<h2 id="mcetoc_1hspv9gm21jd"><span id="brown-rice-nutrition-facts" class="sc-toc-section">حقائق غذائية عن الأرز البني</span></h2>
<p>يحتوي 100 جرام من الأرز البني على ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169703/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ):</p>
<table class="newtable">
<tbody>
<tr valign="top">
<td width="380">طاقة</td>
<td width="380">
<p align="left">367 سعرة حرارية</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">الكربوهيدرات</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">76.2 جرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">نشاء</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">72.5 جرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">دهون</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">3.2 جرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">الفيبر</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">3.6 جرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">سكر</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">0.66 جرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">الكالسيوم</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">9 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">المغنيسيوم</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">116 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">الفوسفور</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">311 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">البوتاسيوم</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">250 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">صوديوم</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">5 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">النياسين</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">6.49 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">الكولين</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">21.5 ملغ</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">حمض الفوليك</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">23 ميكروجرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">فيتامين ب6</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">477 ميكروجرام</p>
</td>
</tr>
<tr valign="top">
<td width="380">
<p align="left">حمض البانتوثنيك</p>
</td>
<td width="380">
<p align="left">1.06 ملغ</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>الزنك والحديد والنحاس والسيلينيوم والمنغنيز والثيامين والريبوفلافين وفيتامين E وأشكاله المختلفة وفيتامين K موجودة بكميات ضئيلة.<br>الأرز البني هو أيضًا مصدر غني للفينول والفلافونويد.</p>
<div class="protip_external">
<div class="protip_inner"> </div>
</div>
<h2 id="side-effects">أضرار  الأرز البني</h2>
<p>يحتوي الأرز البني على نسبة عالية من الفوسفور والبوتاسيوم ويجب تناوله بكميات خاضعة للرقابة إذا كنت تتبع نظامًا غذائيًا كلويًا ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6855949/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يحتوي الأرز البني أيضًا على الزرنيخ، والذي قد يؤدي استهلاكه على المدى الطويل إلى زيادة خطر الإصابة بالسرطان وأمراض القلب والسكري من النوع الثاني لدى بعض الأفراد ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6071819/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>ومع ذلك، فإن استهلاكه باعتدال كجزء من نظام غذائي متنوع لا يسبب أي مشكلة لدى معظم الناس.<br><br></p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول  الأرز البني</h2>
<p class="llist">هل الأرز البني مفيد لك كل يوم؟</p>
<p class="ltext">نعم، من الجيد تناول الأرز البني كل يوم. يحتوي على كمية لا بأس بها من الفيتامينات والمعادن التي تساعد على تعزيز الصحة العامة إذا تم تناولها يوميًا.</p>
<p class="llist">هل الأرز البني مضاد للالتهابات؟</p>
<p class="ltext">نعم، الأرز البني له خصائص مضادة للالتهابات. وهي محملة بالعديد من مضادات الأكسدة التي تظهر هذه الخصائص.</p>
<h2 id="mcetoc_1hspv9gm21je">الخلاصة </h2>
<div class="key_takeaway_block">
<div id="conclusion_div">
<p>الفوائد الصحية للأرز البني عديدة. عندما يتم تضمينه كجزء من نظامك الغذائي المعتاد، فإنه يحسن صحة القلب والأوعية الدموية، ويساعد في إدارة مرض السكري، ويساعد في فقدان الوزن، ويبطئ الشيخوخة المبكرة. بالإضافة إلى ذلك، يقلل الأرز البني بشكل فعال من خطر الإصابة بالسمنة ومتلازمة التمثيل الغذائي ويعزز الصحة العامة. يعتبر هذا الأرز أفضل غذاء في النظام الغذائي للأشخاص الذين يعانون من مرض الاضطرابات الهضمية لأنه خالي من الغلوتين. ومع ذلك، فإن الاستهلاك الزائد للأرز البني قد يسبب بعض الآثار الجانبية، مثل زيادة خطر الإصابة بمرض السكري. ولذلك ينصح بالاستهلاك المعتدل لجني فوائده.</p>
</div>
</div>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>النظام الغذائي وأمراض الكلى المزمنة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6855949/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6855949/</a></li>
<li>المنغنيز<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5421128/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5421128/</a></li>
<li>الملف الكيميائي النباتي للأرز البني وآثاره الغذائية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/</a></li>
<li>الملف الكيميائي النباتي للأرز البني وآثاره الغذائية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6025443/</a></li>
<li>المغنيسيوم الغذائي وأمراض القلب والأوعية الدموية: مراجعة مع التركيز على الدراسات الوبائية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5852744/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5852744/</a></li>
<li>محفزات ومحركات المناعة الذاتية: دروس من مرض الاضطرابات الهضمية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3818716/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3818716/</a></li>
<li>القشور الغذائية: علم وظائف الأعضاء وإمكانية الحد من مخاطر أمراض القلب والأوعية الدموية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC2951311/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC2951311/</a></li>
<li>الزرنيخ والسكري: تقييم المخاطر عند التعرض المنخفض إلى المتوسط<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6071819/">​​www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6071819/</a></li>
<li>دور فيتامين E في البشرة العادية والتالفة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7633944/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/7633944/</a></li>
<li>دور الألياف في توازن الطاقة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6360548/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC6360548/</a></li>
<li>تناول الألياف الغذائية والوفيات في دراسة النظام الغذائي والصحة NIH-AARP<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3513325/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC3513325/</a></li>
<li>تناول الأرز البني اللزج مرتين يوميًا لمدة 8 أسابيع يحسن التحكم في نسبة السكر في الدم لدى المرضى اليابانيين المصابين بداء السكري<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5518808/">www.ncbi.nlm.nih.gov/labs/pmc/articles/PMC5518808/</a></li>
<li>تصميم البنية الغذائية لإبطاء عملية الهضم في المنتجات الغنية بالنشا<br><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214799320300102">www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2214799320300102</a></li>
<li>الأرز البني طويل الحبة الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169703/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169703/ مغذيات</a></li>
<li>آثار نظام الأرز البني على السمنة الحشوية ووظيفة بطانة الأوعية الدموية: دراسة BRAVO<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23930929/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23930929/</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/brown-rice-health-benefits/">www.stylecraze.com/articles/brown-rice-health-benefits/</a> </li>
<li><a href="https://www.healthline.com/nutrition/is-brown-rice-good-for-you">www.healthline.com/nutrition/is-brown-rice-good-for-you</a></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> ماهي فوائد وأضرار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/lions-tail/"/>
        <id>https://alherb.com/lions-tail/</id>
        <media:content url="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" medium="image" />
            <category term="نباتات سامة"/>
            <category term="نباتات زينة"/>

        <updated>2024-05-01T01:43:20+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" alt=" ماهي فوائد وضارار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟" />
                    أذن الأسد الذنبية تُعرف نبتة أذن الأسد الذنبية أو ذيل&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://alherb.com/media/posts/354/lions-tail.webp" class="type:primaryImage" alt=" ماهي فوائد وضارار نبات أذن الأسد الذنبية (عشبة ذنب الأسد)؟" /></p>
                <h2 id="introduction">أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>تُعرف<strong> نبتة أذن الأسد الذنبية</strong> أو <strong>ذيل الأسد</strong> باسمها العلمي <span lang="la"> <strong>Leonotis leonurus</strong></span> ، وهي تنتمي إلى فصيلة الشفويات (Lamiaceae). تتميز هذه النبتة بجمالها الطبيعي وفوائدها الطبية المتعددة، وتشتهر بأسماء مثل "الدغة البرية" و"أذن الأسد". تنموعشبة أذن الأسد الذنبية بشكل شائع في جنوب أفريقيا، خاصة على طول السواحل الشرقية والجنوبية حيث تجد الظروف المثالية بين الصخور والمراعي.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن  نبات أذن الأسد الذنبية</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#meaning">معنى أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#plant">وصف وشكل نبات أذن الأسد الذنبية</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e1">الشجيرة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e2">الأوراق</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsopp8nd8e3">الأزهار</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#benefits">فوائد نبات أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#side-effects">أضرار  نبات أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول أذن الأسد الذنبية</a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="meaning">معنى أذن الأسد الذنبية</h2>
<table>
<tbody>
<tr>
<td>🇬🇧 <strong>بالإنجليزي</strong></td>
<td><span lang="en"> common lion's ear    <br>lion's tail    <br>wild dagga</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇦 <strong>بالعربي</strong></td>
<td><strong>أذن الأسد الذنبية</strong><br><strong>ذنب الأسد</strong><br>في الدارجة المغربية  <strong>أبزاز</strong></td>
</tr>
<tr>
<td>L. الاسم العلمي</td>
<td><span lang="la"> Leonotis leonurus</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇫🇷 <strong>بالفرنسية</strong></td>
<td><span lang="fr"> léonitis    <br>oreille de lion    <br>queue de lion</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇩🇪 <strong>بالألماني</strong></td>
<td><span lang="de"> gewöhnliches Löwenohr    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇸🇪 بالسويدي</td>
<td><span lang="sv"> lejonöra    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇳🇱 بالهولندي</td>
<td><span lang="nl"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇮🇹 بالإيطالي</td>
<td><span lang="it"> orecchie de leone    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇷🇺 بالروسي</td>
<td><span lang="ru"> леонотис пустырниковый    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇨🇳 بالصيني</td>
<td><span lang="zh"> ,</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇯🇵 بالياباني </td>
<td><span lang="ja"> レオノチス</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇪🇸 بالإسباني</td>
<td><span lang="es"> cola de león    <br>oreja de león    <br>pota de lleó</span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇵🇹 بالبرتغالي</td>
<td><span lang="pt"> rabo-de-leão    </span> </td>
</tr>
<tr>
<td>🇹🇷 بالتركي</td>
<td><span lang="tr"> ,</span> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="plant">وصف وشكل نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e1">الشجيرة</h3>
<p>أذن الأسد الذنبية هي شجيرة قوية وسريعة النمو يمكن أن يصل ارتفاعها إلى ما بين 2 إلى 3 أمتار وعرضها إلى 1.5 متر. تتكون الشجيرة من سيقان خشبية مخملية متفرعة تنتهي بأزهار برتقالية اللون غنية بالرحيق، تظهر من خلال الكأس الشائك الذي يحمي البراعم والبذور لاحقًا.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Leonotis_leonurus01.jpg/320px-Leonotis_leonurus01.jpg" alt="أذن الأسد الذنبية Leonotis leonurus (L.) R.Br.، منطقة Monk's Cowl، ، جنوب أفريقيا" width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>أذن الأسد الذنبية Leonotis leonurus (L.)</strong> R.Br.، منطقة Monk's Cowl، ، جنوب أفريقيا<br>Rotational, Public domain,</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e2">الأوراق</h3>
<p>•    الأوراق ضيقة الشكل وخضراء اللون، ذات حواف مسننة وملمس خشن من الأعلى ومخملي من الأسفل.<br>•    تُصدر رائحة عطرية قوية عند سحقها.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsopp8nd8e3">الأزهار</h3>
<p>•    الأزهار تتراوح ألوانها من درجات البرتقالي إلى الأحمر البرتقالي المشرق.<br>•    تظهر الأزهار في عُقد المحورية وتتكون من 3 إلى 11 زهرة في كل عنقود.</p>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Leonotus_leonurus_1DS-II_4252.jpg/320px-Leonotus_leonurus_1DS-II_4252.jpg" alt="الأزهرا عن قرب" width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption ><strong>الأزهرا عن قرب أذن الأسد الذنبية</strong><br>SAplants, CC BY-SA 4.0</figcaption>
</figure>
<figure ><figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/90/Leonotus_leonurus_1DS-II_4-4876.jpg/320px-Leonotus_leonurus_1DS-II_4-4876.jpg" alt="eonotus leonurus ( أزهار بيضاء)، " width="320" height="480" data-is-external-image="true"></figure>
<figcaption > ( أزهار أذن الأسد الذنبية بيضاء)، <br>SAplants, CC BY-SA 4.0, </figcaption>
</figure>
<h2 id="benefits">فوائد نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<p><br>تشتمل استخدامات نبات أذن الأسد الذنبية على علاج مجموعة واسعة من الأمراض مثل الصداع والسعال والحمى والربو وغيرها. كما يستخدم في التقليل من مخاطر الديدان وكعلاج للدغات الثعابين.<br><br>يستقطب هذا النبات الحياة البرية إلى الحدائق بفضل النكتار الغزير الذي يجذب الطيور والنحل والفراشات. ينمو بسرعة ويتحمل الجفاف والصقيع. يجب سقيه جيداً في الصيف ويمكن أن يتحمل الجفاف خلال الشتاء الجاف. يمكن تكاثره من البذور أو العقل أو بتقسيم الكتل الكبيرة.<br><br>نبات أذن الأسد الذنبية، بألوانه وأشكاله المختلفة، يعتبر إضافة مميزة لأي حديقة تسعى لجذب الحياة البرية وخلق بيئة ملائمة للعديد من أنواع الطيور والحشرات</p>
<h2 id="side-effects">أضرار  نبات أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>أشارت دراسة أجريت على الحيوانات على الفئران إلى أن الجرعات العالية لذيل الأسد لها آثار ضارة سمية كبيرة على الأعضاء وخلايا الدم الحمراء وخلايا الدم البيضاء ووظائف الجسم الهامة الأخرى. تسببت اختبارات السمية الحادة في الحيوانات في وفاة أولئك الذين تلقوا جرعة 3200 ملغم / كغم. أدى المستخلص 1600 ملغم/كغم إلى تغيرات في خلايا الدم الحمراء وتركيز الهيموجلوبين ومتوسط ​​حجم الكريات والصفائح الدموية وخلايا الدم البيضاء. </p>
<p class="msg msg--warning"><strong>هذا النبات غير قانوني في كثير من الدول لذلك قمنا بتصنيفة مع <a href="https://alherb.com/health/toxic/">النباتات السامة</a></strong><br><i> </i>على سبيل المثال في لاتفيا هذا النبات محظور منذ نوفمبر 2009، وتم تصنيفه على أنه مخدر من الجدول 1. حيازة كميات تصل إلى 1 جرام غرامة تصل إلى 280 يورو. ويمكن أن يعاقب على حيازة وتوزيع كميات أكبر بالسجن لمدة تصل إلى 15 عامًا.  كما <i></i>تم حظرنبات  أذن الأسد الذنبية<i> في </i>بولندا في مارس 2009. وتؤدي الحيازة والتوزيع إلى اتهامات جنائية. </p>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول أذن الأسد الذنبية</h2>
<p>ما هي المواد المسؤولة عن الخصائص الطبية لنبات أذن الأسد الذنبية؟</p>
<p>العنصر الرئيسي ذو التأثير النفساني في أذن الأسد الذنبية مرتبطً بوجود الليونورين أو اللابدان، وقد تم التأكد من احتواء هذا النبات على الليونورين وفقًا للتحليل الكيميائي النباتي المنشور في مجلة تمت مراجعتها من قبل النظراء. مثل النباتات الأخرى في عائلة النعناع، ​​فهو يحتوي أيضًا على الماروبيين</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<a href="https://www.gardenia.net/plant/leonotis-leonurus-lion-tail">https://www.gardenia.net/plant/leonotis-leonurus-lion-tail</a> <br><a href="https://pza.sanbi.org/leonotis-leonurus">https://pza.sanbi.org/leonotis-leonurus</a> <br><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%B0%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9" target="_blank" rel="noopener noreferrer">ويكيبيديا أذن الأسد الذنبية</a> <br><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Leonotis_leonurus" target="_blank" rel="noopener noreferrer">wikipedia Leonotis leonurus</a></details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title> الأطعمة الغنية بالأكسجين: الفواكه والمشروبات والخضار والبروتينات لتعزيز الأكسجين</title>
        <author>
            <name>ِAlherb الهيرب</name>
        </author>
        <link href="https://alherb.com/foods-rich-in-oxygen/"/>
        <id>https://alherb.com/foods-rich-in-oxygen/</id>
            <category term="أنظمة غذائية وحميات"/>

        <updated>2024-04-30T22:34:56+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    الأطعمة الغنية بالأكسجين تساعد الأطعمة الغنية بالفيتامينات والمعادن والتي تحتوي&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h2 id="introduction">الأطعمة الغنية بالأكسجين</h2>
<p>تساعد الأطعمة الغنية بالفيتامينات والمعادن والتي تحتوي على درجة حموضة قلوية في الحفاظ على تدفق الدم الأمثل ومستويات الأكسجين في الجسم. تعتبر الفواكه مثل الأفوكادو والكيوي والمانجو والأناناس والخضروات مثل البطاطا الحلوة والبروكلي هي الأفضل لتحسين مستويات الأكسجين. يساعد تناول الأطعمة الغنية بالبروتين مثل البيض والبقوليات واللحوم والأسماك والفطر والمكسرات ومنتجات الألبان أيضًا على زيادة مستوى الأكسجين في الجسم.</p>
<div class="post__toc">
<h3>كل ما تريد معرفته عن الأطعمة الغنية بالأكسجين</h3>
<ul>
<li><a href="#introduction">الأطعمة الغنية بالأكسجين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7j7">كيف تساعد الأطعمة على تعزيز مستويات الأكسجين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7j8">أفضل الأطعمة لتحسين مستويات الأوكسجين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7j9">فواكه مفيدة لتعزيز مستويات الأوكسجين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7ja">الأفوكادو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jb">الرمان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jc">الكيوي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jd">الشمام</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7je">المانجو</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jf">الخوخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jg"> الأناناس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jh">التوت</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7ji">التين والتمر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jj">الحمضيات</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jk">خضروات لتعزيز مستويات الأوكسجين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jl">الشمندر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jm">الجزر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jn">السبانخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jo">الثوم</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jp">البطاطا الحلوة</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jq">الفاصوليا</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jr">البروكلي</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7js">الخس</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7jt">السلق السويسري</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7ju">أطعمة غنية بالبروتين لتعزيز مستويات الأكسجين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsojfhnp7kf">البيض</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k0">البقوليات</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k1">الفطر</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k2">اللحوم والأسماك</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k3">لحوم الأعضاء</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k4">الألبان</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k5">المكسرات وبذور عباد الشمس</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k6">مشروبات لتعزيز مستويات الأوكسجين</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k7">عصير الشمندر والليمون</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k8">عصير الرمان والخوخ</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7k9">عصير الأناناس والتمر والبذور</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7ka">عصير الجزر والبرتقال</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsojbp8e7kb">عصير السبانخ والكيوي</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#FAQ">أسئلة شائعة حول الأطعمة الغنية بالأكسجين</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1hsokgin37kq">الخلاصة </a></li>
<li><a href="#references">المصادر</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1hsojbp8e7j7"><span id="how-foods-help-boost-oxygen-levels">كيف تساعد الأطعمة على تعزيز مستويات الأكسجين</span></h2>
<p>من المهم أن نفهم لماذا تساعد بعض الأطعمة على تحسين مستويات الأكسجين. هذه الأطعمة <strong>ليست "غنية بالأكسجين" في حد ذاتها</strong>. لكنها تحتوي على الفيتامينات والمعادن والجزيئات ولها درجة حموضة قلوية، ضرورية للحفاظ على تدفق الدم الأمثل ومستويات الأكسجين في الجسم.</p>
<p>يجب أن تكون الأطعمة التي يجب البحث عنها غنية بالفيتامينات A وB2 وB3 وB5 وB9 وB12 والمعادن مثل الحديد والنحاس وجزيء أكسيد النيتريك. اختر الأطعمة القلوية التي تقلل من خطر الإصابة بالسكتة الدماغية وارتفاع ضغط الدم، وتحسن وظائف القلب والدماغ، وتنشط فيتامين د ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>من الضروري الحفاظ على نسبة تشبع الأكسجين في الدم بنسبة 94-98٪ لمنع نقص الأكسجة وتلف الأنسجة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31589844/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK482316/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). قد يؤدي نقص الأكسجة أو انخفاض تشبع الأكسجين إلى الربو واضطرابات الرئة ومضاعفات كوفيد-19 والألم العضلي الليفي وهو اضطراب   يتميز بألم عضلي هيكلي منتشر مصحوبًا بالإرهاق ومشاكل في النوم والذاكرة والمزاج. وأمراض القلب أو قد تؤدي إلى تفاقم مشكلة صحية موجودة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15020291/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21660297/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33891272/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8686716/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1052012/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكن أن يكون فحص مستويات تشبع الأكسجين لديك بانتظام باستخدام مقياس التأكسج النبضي والحصول على الرعاية الطبية وإضافة الأطعمة الغنية بالأكسجين مفيدًا للغاية.<a></a><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15020291/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21660297/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33891272/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8686716/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1052012/" target="_blank" rel="follow noopener noreferrer dofollow" previewlistener="true"></a></p>
<p>تسرد هذه المقالة أفضل 31 نوعًا من الأطعمة – بما في ذلك الفواكه والبروتينات والخضروات والمشروبات – التي قد تستهلكها لتعزيز مستويات الأكسجين في الدم. </p>
<p>لنبدأ بقائمة الأطعمة التي يجب تناولها لزيادة مستويات الأكسجين في الدم. حرك الفأرة لأسفل.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsojbp8e7j8"><span id="30-best-foods-to-improve-oxygen-levels">أفضل الأطعمة لتحسين مستويات الأوكسجين</span></h2>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7j9">فواكه مفيدة لتعزيز مستويات الأوكسجين</h3>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7ja">الأفوكادو</h4>
<p>الأفوكادو غني بالفيتامينات A، B3، B6، B12، الكولين، حمض الفوليك، والأحماض الدهنية المتعددة غير المشبعة (PUFAs) وجزيئات   الدهون (التي تحتوي على أكثر من رابطة مزدوجة في تركيبها الكيميائي) التي قد يكون لها آثار مفيدة على ضغط الدم. والألياف الغذائية . تساعد هذه العناصر الغذائية على زيادة مستويات الأكسجين، وتقليل الكوليسترول، وتعزيز صحة القلب، والتحكم في مستويات السكر في الدم، وتحسين مستوى الدهون، وحماية الحمض النووي، ومنع هشاشة العظام .   تنكس عضلات المفاصل الذي يسبب الألم والتيبس في المفاصل مما يؤدي في النهاية إلى مشاكل في الحركة . تحسين صحة العين، والمساعدة في إدارة الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3664913/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك نصف ثمرة أفوكادو يوميًا في العصائر أو السلطات أو سندويشات التاكو اللذيذة لتعزيز مستويات الأكسجين لديك وتحسين صحتك العامة.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jb">الرمان</h4>
<p>يحتوي الرمان على الحديد والنحاس والزنك والفيتامينات B3 وB6 والكولين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169134/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). إنها تعمل على تحسين تدفق الدم عن طريق زيادة التوافر الحيوي لأكسيد النيتريك قدرة الجسم على امتصاص المادة أو الدواء أو الطعام واستخدامها بشكل فعال لتحقيق فائدته الكاملة. وتعزيز توصيل الأكسجين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5452353/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يساعد استهلاك حبات الرمان أو عصير الرمان الطازج على توسيع الأوعية الدموية، مما يتيح تحسين تدفق الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27644475/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وهذا يقلل من خطر تلف الأنسجة بسبب انخفاض تشبع الأكسجين.</p>
<p>استهلكي كوبًا من حبات الرمان، أو اشربي 375 مل من عصير الرمان يوميًا، أو أضيفيه إلى السلطات وأدرجي هذا الطعام القلوي الذي يحسن تشبع الأكسجين في نظامك الغذائي .</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jc">الكيوي</h4>
<div id="attachment_876930">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-1-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-1.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>تعتبر هذه الفاكهة الاستوائية الحلوة والحامضة مصدرًا جيدًا للألياف الغذائية والنحاس والحديد والفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والكولين والعديد من مضادات الأكسدة. تساعد فاكهة الكيوي على منع تلف الحمض النووي، وتعزز جهاز المناعة، وتقلل من شدة ومدة التهابات الجهاز التنفسي العلوي لدى كبار السن، وتقلل الالتهاب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6267416/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول حبة كيوي كبيرة في اليوم. يمكنك أيضًا إضافته إلى العصائر والعصائر والسلطات لزيادة استهلاك الفيتامينات والمعادن التي تساعد على زيادة تشبع الأكسجين في الدم.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jd">الشمام</h4>
<p>يعد الشمام مصدرًا رائعًا للفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والكولين والفولات والحديد ومضادات الأكسدة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169092/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). هذه الفاكهة منخفضة السكر ويمكن أن يستهلكها الأشخاص الذين يعانون من ارتفاع مستويات السكر في الدم . كما أن لديها خصائص مضادة للالتهابات وتعزيز المناعة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6617032/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك كوبًا من الشمام أو اصنع عصيرًا لتحسين مستويات الأكسجين في الجسم.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7je">المانجو</h4>
<p>المانجو الناضجة غنية بالفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC، والحديد والنحاس الضروريين لرفع مستويات تشبع الأكسجين في الدم. أنها تحتوي على مضادات الأكسدة مثل فيتامين C والكاروتينات والمركبات الفينولية التي تساعد في الحفاظ على الصحة العامة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6807195/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تتمتع المانجو بخصائص خافضة للضغط، ومضادة للالتهابات، وواقية للكبد، ومعززة للمناعة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3249901/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك نصف كوب من المانجو الناضجة، أو أضفها إلى أوعية فواكه الإفطار، أو اصنع عصيرًا. يجب على مرضى السكري استشارة الطبيب قبل تناول المانجو الناضجة لأنها تحتوي على نسبة عالية من السكر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jf">الخوخ</h4>
<p>الخوخ مليء بالفيتامينات A وB3 وB5 وB6 والحديد والزنك ومضادات الأكسدة التي تمنع أضرار الجذور الحرة وتساعد في الحفاظ على وظائف الجسم المناسبة. توصف هذه الفواكه الصيفية اللذيذة بأنها أطعمة وظيفية نظرًا لقدرتها على تعزيز الصحة العامة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169928/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19857078/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلكي حبة خوخ كبيرة كاملة يوميًا أو كل يومين. يمكنك أيضًا إضافته إلى العصائر أو العصائر أو السلطات الباردة.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jg"> الأناناس</h4>
<div id="attachment_876931">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-2-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-2.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يعد الأناناس مصدرًا ممتازًا للفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والنحاس والحديد والبوتاسيوم والزنك والكولين والفولات وبيتا كاروتين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169124/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تساعد هذه الفواكه الاستوائية الحلوة والعصرية على زيادة نفاذية جدران الأوعية الدموية للأكسجين والمواد المغذية الأخرى. يساعد العنصر النشط في الأناناس، وهو البروميلين، أيضًا على تقليل الالتهاب ويمنع تكوين جلطات الدم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4998156/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناولي كوباً من الأناناس كما هو، أو أضيفيه إلى العصائر، والعصائر، والسلطات.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jh">التوت</h4>
<p>يعد التوت الأزرق والفراولة والتوت مصادر رائعة للفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والحديد والبوتاسيوم والنحاس والزنك والكولين والفولات ومضادات الأكسدة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/171711/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/546613/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/167755/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يساعد التوت أيضًا في تقليل الالتهاب ومستويات البروتين الدهني والكوليسترول وتحسين حساسية الأنسولين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27583706/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول كوبًا من التوت المختلط العضوي أو المزروع محليًا كل يوم. قم بإدراجها في أوعية الفاكهة والعصائر والعصائر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7ji">التين والتمر</h4>
<p>يتم تحميل التين المجفف و<a href="https://alherb.com/dates/">التمر</a> بالحديد والنحاس والبوتاسيوم والفيتامينات أ، ب3، ب5، والفولات ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168191/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173021/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تساعد هذه العناصر الغذائية على تعزيز المناعة وتحسين القدرات المعرفية. التمر والتين غنيان بالبوليفينول ذو الخصائص المضادة للأكسدة ويساعدان على تقليل أضرار الجذور الحرة والإجهاد التأكسدي أي عدم التوازن بين إنتاج وتراكم أنواع الأكسجين التفاعلية (جزيئات الأكسجين غير المستقرة) لمنع التنكس العصبي وهو<sup>  </sup>حالة تتميز بالخلل الوظيفي والنهائي موت خلايا الدماغ بسبب الشيخوخة أو عوامل أخرى. ولها تأثيرات علاجية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4373715/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24938828/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول 1-2 تمرة مجروشة واثنتين من التين المجفف مع العصائر. يجب على مرضى السكري استشارة الطبيب قبل تناول التين المجفف والتمر، حيث أنهما يحتويان على نسبة عالية من السكر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jj">الحمضيات</h4>
<p>ثمار الحمضيات غنية بفيتامين C ، وهو أحد مضادات الأكسدة التي تساعد على تطوير ناقلات الأكسجين القائمة على الهيموجلوبين (HBOCs)<sup> </sup>، وهو بديل دم صناعي تم إنشاؤه باستخدام جزيئات الهيموجلوبين (Hb)، وهو البروتين الذي يحمل الأكسجين الموجود في خلايا الدم الحمراء. . العديد من المستقلبات الثانوية، مثل القلويدات والكومارين وأحماض الفينول والفلافونويد والليمونويدات والكاروتينات الموجودة في الحمضيات هي أيضًا مفيدة للغاية لصحة الإنسان. لديهم مضادات الالتهاب<sup>   </sup>أي مادة تقلل الالتهاب (احمرار أو تورم أو ألم) أو الأعراض المصاحبة له في الجسم. وخصائص مضادة للأكسدة، وتساعد في الحفاظ على صحة القلب والأوعية الدموية، ومنع تلف الخلايا العصبية، وتوسيع الأوعية الدموية لتحسين تدفق الدم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4690266/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>قم بتضمين الليمون والليمون واليوسفي والبرتقال والجريب فروت في نظامك الغذائي. يمكنك عصرها أو إضافتها إلى السلطات.</p>
<p>قم بالتمرير لأسفل لمعرفة المزيد عن الخضروات ذات الفوائد المماثلة.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7jk"><span id="9-vegetables-to-boost-oxygen-levels">خضروات لتعزيز مستويات الأوكسجين</span></h3>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jl">الشمندر</h4>
<div id="attachment_876932">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-3-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-3.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يحتوي الشمندر على أكسيد النيتريك الطبيعي الذي يساعد على توسيع الأوعية الدموية ويتيح تدفق الدم المؤكسج دون عوائق إلى الأنسجة. هذا هو السبب في أن عصير الشمندر يحظى بشعبية كبيرة بين عشاق اللياقة البدنية. تظهر العديد من الدراسات أيضًا أن عصير الشمندر يمكن أن يساعد في تقليل نقص الأكسجة ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32272260/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30685420/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول نصف حبة شمندر يومياً، سواءً نيئة أو مسلوقة. يمكنك إضافة بضع شرائح إلى الحساء، أو إضافتها إلى السلطات، أو صنع عصير الشمندر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jm">الجزر</h4>
<p>الجزر غني بالفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والكولين والبوتاسيوم والحديد والزنك والنحاس ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170393/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). كما أنها تحتوي على مواد كيميائية نباتية تمتلك خصائص مضادة للالتهابات ومضادات الأكسدة، وهي ضرورية لإزالة السموم من الجسم وزيادة إمدادات الأكسجين إلى الأنسجة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770766/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناولي الجزر الصغير كوجبة خفيفة. يمكنك أيضًا إضافتها إلى السلطات. اصنعي كعك الجزر أو ضعي كوبًا من الجزر المفروم في الخلاط لتحضير عصير الجزر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jn">السبانخ</h4>
<p>ملكة الخضر الورقية، السبانخ، غنية بالحديد والفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والعديد من مضادات الأكسدة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/1103136/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يبطل السبانخ أنواع الأكسجين التفاعلية، ويقلل من الإجهاد التأكسدي والالتهابات، وله خصائص سكر الدم (يخفض مستويات السكر في الدم) وخافض شحميات الدم (يخفض مستويات الدهون في الدم) ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27353735/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول كوباً من السبانخ الصغيرة في السلطة. يمكنك أيضًا وضعها في الخلاط لعمل عصير (راجع وصفة عصير السبانخ والكيوي اللذيذ في قسم "مشروبات لتعزيز مستويات الأكسجين").</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jo">الثوم</h4>
<p>من المعروف أن <a href="https://alherb.com/garlic/">الثوم </a>يعزز صحة القلب. له خصائص خفض الدهون، ومضادات الميكروبات، ومضادة للصفيحات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16035690/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وجدت دراسة أن استهلاك الثوم يمكن أن يحسن مستويات الأكسجين الشرياني الأساسية ويقلل من نقص الأكسجة في الدم لدى الأشخاص الذين يعانون من متلازمة الكبد الرئوي (HPS)، وهي حالة تؤثر على رئتي المرضى الذين يعانون من أمراض الكبد ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20352147/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول فص واحد من الثوم على الأقل يومياً مع الطعام. يمكنك إضافته إلى المخللات أو الكاري أو حتى مضغه نيئًا.</p>
<p><strong>ملحوظة:</strong> تجنب تناول الثوم إذا كنت تتناول مضادات التخثر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jp">البطاطا الحلوة</h4>
<div id="attachment_876933">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-4-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-4.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>تحتوي البطاطا الحلوة ذات اللب البرتقالي أو الأرجواني على فيتامينات A وB3 وB5 وB6 والحديد والنحاس والأنثوسيانين وبيتا كاروتين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168484/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يساعد استهلاك البطاطا الحلوة على تقليل الإجهاد التأكسدي الشرياني (اضطراب ناجم عن الضرر التأكسدي للبروتينات والدهون والحمض النووي) وتصلب الشرايين (تصلب الشرايين الكبيرة الذي يزيد من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية) ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28288284/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول البطاطا الحلوة المهروسة أو المخبوزة أو المقلية كوجبة خفيفة أو في السلطات أو كطبق جانبي.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jq">الفاصوليا</h4>
<p>الفاصوليا هي البقوليات التي تحتوي على كمية عالية من الحديد، وهو أمر بالغ الأهمية لنقل الأكسجين، وتخليق الحمض النووي، وعمليات التمثيل الغذائي الأخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3999603/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وهي محملة بالبوتاسيوم والكالسيوم والألياف الغذائية ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/595148/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك الفاصوليا الخضراء والسوداء والمجففة المسلوقة أو المسلوقة في السلطات والكاري لإثراء وجبتك بالحديد والمواد المغذية المهمة الأخرى لزيادة مستويات الأكسجين في جسمك.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jr">البروكلي</h4>
<p>البروكلي مليء بمضادات الأكسدة ويحتوي على مواد كيميائية نباتية تساعد على منع الالتهاب ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103733/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). أكدت إحدى التجارب إثباتًا لمفهوم أن البروكلي يساعد في الوقاية من حالات كوفيد-19 الشديدة ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7770975/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). ومع ذلك، هناك حاجة إلى مزيد من الدراسات لترسيخ إثبات المفهوم هذا.</p>
<p>تناول نصف كوب من زهور البروكلي المسلوقة كل يوم أو كل يومين في السلطة لتقليل الإجهاد التأكسدي والالتهابات في الجسم.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7js">الخس</h4>
<p>يعد الخس مصدرًا رائعًا للفيتامينات A وB3 وB5 وB6 وC والفولات والحديد والبوتاسيوم والزنك ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169247/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). وهو غني بمضادات الأكسدة، مثل الكاروتينات والفيتامينات E وC. وقد أظهرت دراسة أجريت على الحيوانات أن استهلاك الخس يمنع تلف الأنسجة الناجم عن الإجهاد التأكسدي (أكسدة الأنسجة)، ويحسن تخليق الدهون (استقلاب الدهون) ويقلل من خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية. ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15297097/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك خس رومين أو خس ايسبرغ الطازج مع السلطات لإضافة نكهة إلى طعامك وحماية صحتك.</p>
<div>
<div>
<p>هل كنت تعلم؟</p>
<p>العناصر الغذائية مثل فيتامين ب 12 وحمض الفوليك مسؤولة عن الامتصاص الكامل للحديد في الدم. بالإضافة إلى ذلك، تعمل هذه العناصر الغذائية على زيادة إنتاج خلايا الدم الحمراء وقدرة الجسم على حمل الأكسجين ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15189115/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
</div>
</div>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7jt">السلق السويسري</h4>
<p>يحتوي <a href="https://alherb.com/swiss-chard/">السلق السويسري</a> على مستويات عالية من النترات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5516069/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تتحول هذه النترات بشكل فعال إلى أكسيد النيتريك في الجسم، مما يساعد الأوعية الدموية على التوسع للسماح بتدفق المزيد من الدم من خلالها وخفض ضغط الدم. قد تعالج النترات الموجودة في المصادر الغذائية أيضًا أمراض القلب والأوعية الدموية عن طريق توليد أكسيد النيتريك في المناطق التي تعاني من نقص الأكسجين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4245587/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>يمكنك إضافة السلق السويسري الخام إلى السلطات. يمكنك أيضًا قلي أوراقها في زيت الزيتون والأعشاب لمدة 5 إلى 7 دقائق والاستمتاع بها كطبق جانبي. يمكنك حتى استخدامه في الحساء واليخنات أو إضافته إلى العصائر الخضراء للحصول على دفعة إضافية من العناصر الغذائية.</p>
<p>وبصرف النظر عن استهلاك الفواكه والخضروات، فإن إضافة البروتين إلى نظامك الغذائي أمر مهم. يسرد القسم التالي 7 مصادر للبروتين تساعد أيضًا في تحسين مستويات الأكسجين في الجسم. حرك الفأرة لأسفل.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7ju"><span id="7-protein-rich-foods-to-boost-oxygen-levels">أطعمة غنية بالبروتين لتعزيز مستويات الأكسجين</span></h3>
<h4 id="mcetoc_1hsojfhnp7kf">البيض</h4>
<p>يعد البيض المسلوق مصادر ممتازة للحديد والزنك والبوتاسيوم والبروتين والسيلينيوم والفيتامينات A وD وB5 وB6 وB12 وE وK والفولات والبيتا كاروتين ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173424/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). في حين أن صفار البيض مشهور بمحتواه العالي من الكوليسترول، فقد أظهرت دراسة أن له خصائص مضادة للالتهابات ومسكنات ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23467945/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول 3-5 بيضات كاملة في الأسبوع. إذا كان لديك مستويات عالية من الكوليسترول، تجنب أو قلل من تناول صفار البيض.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k0">البقوليات</h4>
<p>البقوليات، مثل العدس والحمص والفاصوليا والفاصوليا البينتو والفاصوليا البحرية والفول وبراعم الفاصوليا، غنية بالحديد والبوتاسيوم والزنك وفيتامينات ب. إنها مصادر رائعة للبروتين النباتي وخالية من الدهون. يساعد استهلاك البقوليات على خفض ارتفاع ضغط الدم، والتحكم في نسبة السكر في الدم لدى الأشخاص المصابين بداء السكري من النوع 2، وتحسين مستوى الدهون، والمساعدة في إدارة الوزن ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4608274/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول نصف كوب من البقوليات من اختيارك يوميًا لتحسين تدفق الدم وإمداد الأكسجين إلى جميع أجزاء الجسم.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k1">الفطر</h4>
<div id="attachment_876934">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-5-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-5.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<p>يعد الفطر أحد أفضل مصادر البروتين الغذائي ويحتوي على الحديد والزنك والكالسيوم والبوتاسيوم والنحاس والمغنيسيوم والسيلينيوم والفيتامينات B3 وB5 وB6 وC وD ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169251/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تحتوي البيتا جلوكان الموجودة في الفطر على خصائص مضادة للأكسدة ومضادة للكوليسترول (تخفض مستويات الكوليسترول في البلازما) وتمنع تلف الأعصاب. يعمل الفطر أيضًا على توسيع الأوعية الدموية، ويمنع تجلط الدم وتكوين الرواسب الدهنية في الشرايين، وله تأثيرات مضادة للالتهابات ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4320875/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول نصف كوب من الفطر 2-3 مرات في الأسبوع. اقليها قبل إضافتها إلى السلطات أو الحساء. إذا كنت تعاني من التهاب المفاصل، تحدث مع طبيبك قبل تناول الفطر.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k2">اللحوم والأسماك</h4>
<p>تعد اللحوم والأسماك مصادر جيدة للفيتامينات B12 وB3 والحديد والزنك والسيلينيوم والكالسيوم والبروتين وأحماض أوميجا 3 الدهنية ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7015455/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4776937/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). استهلاك اللحوم الخالية من الدهون مثل صدور الدجاج أو الدجاج منزوع الجلد، والحد من استهلاك اللحوم الحمراء، مثل لحم البقر ولحم الخنزير ولحم الضأن، وإدراج الأسماك الدهنية مثل السلمون والتونة والماكريل والكارب والسردين في النظام الغذائي يمكن أن يساعد في تحسين صحة الأوعية الدموية. قوة العظام، ونقل الأكسجين ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3257642/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK540969/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول صدر دجاج مشوي أو مخبوز منزوع الجلد (3 أونصة)، أو لحم خالي من الدهون، أو سمك دهني من اختيارك مع كوب من الخضار الخضراء لتحسين مستويات الأكسجين والصحة العامة. تجنب اللحوم المصنعة، مثل السلامي والنقانق.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k3">لحوم الأعضاء</h4>
<p>تحتوي لحوم الأعضاء مثل الكبد والقلب واللسان والدماغ على نسبة عالية من التغذية. يحتوي على فيتامينات ب3، وب6، وب12، ود، والنحاس، والحديد، والزنك، والبروتينات، والأحماض الدهنية الأحادية غير المشبعة (MUFAs)، وجزيئات   الدهون (ذات رابطة مزدوجة واحدة في تركيبها الكيميائي) التي تساعد على تقليل خطر الإصابة بالسرطان، والالتهابات، ومقاومة الأنسولين. والأحماض الدهنية المتعددة غير المشبعة (PUFAs) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6213018/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلك لحوم الأعضاء مرة واحدة في الأسبوع أو مرة واحدة في أسبوعين للحصول على العناصر الغذائية المطلوبة لتحسين مستويات الأكسجين لديك. تجنب لحوم الأعضاء إذا كنت تعاني من ارتفاع نسبة الكوليسترول أو التهاب المفاصل.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k4">الألبان</h4>
<p>يتم تحميل الحليب واللبن والزبدة (<a href="https://alherb.com/ghee/">السمن</a>) بالكالسيوم والزنك وفيتامينات ب وفيتامين د والبروبيوتيك والبروتينات والدهون الصحية ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24695886/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). يمكن أن تساعد منتجات الألبان قليلة الدسم في تقليل خطر الإصابة بأمراض القلب والأوعية الدموية والسكري من النوع الثاني ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5122229/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>استهلكي نصف كوب من الزبادي أو الزبادي المجمد، وكوب من الحليب (375 مل)، وملعقة صغيرة من السمن للحصول على العناصر الغذائية الأساسية من منتجات الألبان هذه اللازمة لتحسين مستويات الأكسجين.</p>
<h4 id="mcetoc_1hsojbp8e7k5">المكسرات وبذور عباد الشمس</h4>
<p>تعد المكسرات وبذور عباد الشمس مصادر رائعة للحديد والنحاس والزنك والكالسيوم والفيتامينات B3 وB5 وB6 وE والبروتينات والألياف الغذائية والأحماض الدهنية المتعددة غير المشبعة ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170182/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170562/nutrients" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ). تساعد هذه العناصر الغذائية على تحسين تدفق الأكسجين ونقل الدم المؤكسج إلى أجزاء الجسم الأخرى من القلب. كما أنها تساعد في التحكم في ضغط الدم، وخفض مستويات الكوليسترول، وتقليل خطر الإصابة بالمتلازمات الأيضية، وتعزيز نشاط الأوعية الدموية. لديهم خصائص مضادة للأكسدة ومضادة للالتهابات ومضادة لارتفاع ضغط الدم ( <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22254047/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ) ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5622016/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>تناول 2-4 حبات من اللوز المنقوع، وحبتين من الجوز، و3-4 حبات جوز البقان، وحفنة من بذور عباد الشمس المطحونة مع وجبة الإفطار أو في السلطات. يمكنك أيضًا تناول جوز الكاجو. ومع ذلك، تجنبها إذا كان لديك ارتفاع في نسبة الكوليسترول.</p>
<div>
<div>
<p>معلومة سريعة</p>
<p>وبصرف النظر عن إضافة هذه الأطعمة إلى نظامك الغذائي، يمكنك أيضًا البدء في تنفس الهواء النقي وممارسة تمارين التنفس وممارسة اليوغا للمساعدة في تحسين مستويات الأكسجين في جسمك.</p>
</div>
</div>
<p>وبصرف النظر عن المكونات المذكورة أعلاه، قد تساعد الأطعمة الفائقة مثل الكينوا أيضًا على تحسين مستويات الأكسجين في الجسم ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6265897/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p>هذه هي الفواكه والخضروات ومصادر البروتين التي تساعد على تحسين مستويات الأكسجين في الدم. يمكنك أيضًا تناول المشروبات المصنوعة من بعض الأطعمة المذكورة أعلاه. انتقل للأسفل لتتعرف على وصفات أفضل خمسة مشروبات لتعزيز مستويات الأكسجين.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsojbp8e7k6"><span id="5-drinks-to-boost-oxygen-levels">مشروبات لتعزيز مستويات الأوكسجين</span></h2>
<div id="attachment_876935">
<p><picture><source sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" type="image/avif" data-srcset=" https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-6-360.jpg.avif 420w, https://cdn2.stylecraze.com/wp-content/uploads/2021/08/30-Best-Oxygen-Rich-Foods-Fruits-Drinks-Veggies-And-Proteins-To-Boost-O2-6.jpg.avif "></picture></p>
</div>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7k7">عصير الشمندر والليمون</h3>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>ضعي نصف حبة شمندر كبيرة مقشرة في الخلاط وصفي العصير.</li>
<li>أضف عصير نصف ليمونة وقليل من الملح الأسود.</li>
<li>يقلب جيدا ويشرب في الصباح.</li>
</ul>
<p>تجنب هذا المشروب في الليل لأنه قد يسبب ألمًا في الحلق.</p>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7k8">عصير الرمان والخوخ</h3>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>إرم كوب من حبات الرمان في الخلاط.</li>
<li>قومي بالخلط وتصفية العصير في كوب.</li>
<li>اسكبي نصف كوب من الخوخ المفروم خشنًا واخلطيه مع العصير.</li>
<li>أضفي قليلًا من الفلفل الأسود وملح الهيمالايا الوردي.</li>
<li>يقلب جيدا ويرشف!</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7k9">عصير الأناناس والتمر والبذور</h3>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>ضعي كوبًا من مكعبات الأناناس، وحبة تمر، وملعقة كبيرة من مسحوق بذور عباد الشمس في الخلاط.</li>
<li>صبها في كوب. يتمتع!</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7ka">عصير الجزر والبرتقال</h3>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>قشر وقطّع جزرة واحدة كبيرة تقريبًا.</li>
<li>إرمها في الخلاط.</li>
<li>أضف برتقالة كبيرة كاملة مقشرة.</li>
<li>امزجيه جيدًا واسكبيه في كوب.</li>
<li>أضف القليل من عصير الليمون وقليل من الملح الأسود إليه.</li>
<li>يقلب جيدا ويشرب.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1hsojbp8e7kb">عصير السبانخ والكيوي</h3>
<p><strong>كيفية التحضير</strong></p>
<ul>
<li>ضعي كوبًا من السبانخ المغسولة في الخلاط.</li>
<li>قطع حبتين كيوي كبيرتين تقريبًا (مع أو بدون قشر).</li>
<li>إضافته إلى الخلاط وبدء الهجوم.</li>
<li>نسكب العصير في كوب، ونضيف إليه عصير نصف ليمونة، وقليل من الملح الأسود.</li>
<li>امزج جيدًا واستمتع!</li>
</ul>
<div> </div>
<h2 id="FAQ">أسئلة شائعة حول الأطعمة الغنية بالأكسجين</h2>
<p class="llist">هل يساعد النظام الغذائي قليل الملح على زيادة الأكسجين؟</p>
<p class="ltext"> ، إن اتباع نظام غذائي غني بالملح يمكن أن يزيد من احتباس الماء في الأنسجة، مما يقلل من مستوى الأكسجين في الجسم. النظام الغذائي منخفض الصوديوم ليس فقط صحيًا للقلب ومفيدًا لخفض ضغط الدم، ولكنه يمكن أن يؤدي أيضًا إلى زيادة الأوكسجين عن طريق الكلى والدم. وجود الأكسجين الإضافي مفيد للجسم. فكر في الأكسجين كمزيل للسموم.</p>
<p class="llist">هل الأكسجين يحسن امتصاص الجسم للعناصر الغذائية؟</p>
<p class="ltext">عندما يكون الدم مؤكسجًا بالكامل، يحمل ويمتص العناصر الغذائية والفيتامينات بكفاءة أكبر. تساعد زيادة الأكسجين أيضًا في تحسين المناعة والعديد من الوظائف الأخرى.</p>
<p class="llist">هل تمارين التنفس تزيد من مستويات الأكسجين؟</p>
<p class="ltext">يمكن لتمارين التنفس أن تزيد من كمية الأكسجين التي يجلبها جسمك، مما يزيد من مستوى الأكسجين في الدم بشكل عام. ولزيادة مستويات الأكسجين، أقترح أيضًا التركيز على الإجراءات أو العادات ذات القيمة العالية مثل الابتعاد عن التدخين وتناول نظام غذائي غني بالفواكه والخضروات باستمرار.</p>
<p class="llist">هل الكركم يزيد مستويات الأكسجين؟</p>
<p class="ltext">نعم. يعمل الكركم على تحسين الدورة الدموية في الجسم، ويقوم الهيموجلوبين الموجود في خلايا الدم الحمراء بحمل الأكسجين من الرئتين إلى أجزاء الجسم الأخرى ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK92752/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> )، ( <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK54112/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">المصدر</a> ).</p>
<p class="llist">ما هي الأعشاب التي تزيد الأكسجين؟</p>
<p class="ltext">من المعروف أن الأعشاب مثل الجنكة بيلوبا، والأم، والزنجبيل تعمل على تحسين الدورة الدموية في الجسم، وبالتالي زيادة مستويات الأكسجين في الدم.</p>
<p class="llist">هل شرب الماء يزيد نسبة الأكسجين في الجسم؟</p>
<p class="ltext">نعم. إن شرب الكثير من الماء يضمن ترطيب الرئتين وعملهما بشكل صحيح لتزويد الدم بالأكسجين وتبديد ثاني أكسيد الكربون من الجسم.</p>
<p class="llist">هل 92 مستوى أكسجين جيد؟</p>
<p class="ltext">إنها ليست جيدة ولكنها تعتبر آمنة. يتراوح متوسط ​​مستويات تشبع الأكسجين الطبيعي بين 95-100%. في حين أن 92% لا يشيرون إلى حالة حرجة حتى الآن، ينصح الأطباء بأن مستوى الأكسجين الذي يتراوح بين 92-94% يمثل فترة عازلة للمرضى للوصول إلى منشأة الرعاية الصحية في الوقت المناسب. يجب التعامل مع مستوى الأكسجين بنسبة 90٪ أو أقل على أنه حالة طوارئ.</p>
<h2 id="mcetoc_1hsokgin37kq">الخلاصة </h2>
<p>لا توجد أطعمة غنية بالأكسجين في حد ذاتها، ولكن الأطعمة المذكورة أعلاه لها درجة حموضة قلوية وتحتوي على معادن وفيتامينات وجزيئات تلعب دورًا رئيسيًا في ضمان تدفق الدم الأمثل ومستويات الأكسجين في الجسم. تساعد هذه الأطعمة، مثل الأفوكادو والرمان والمانجو والشمندر والجزر والسبانخ والبيض والبقوليات والحبوب الكاملة والفطر واللحوم والأسماك، في الحفاظ على مستويات تشبع الأكسجين ومنع تلف الأنسجة. إذا كانت مستويات الأكسجين في الدم أقل من المستويات الموصى بها، فاطلب المساعدة الطبية على الفور لمنع حدوث مضاعفات مثل الربو وأمراض الرئة والقلب. كما أن أي تأخير قد يؤدي إلى تفاقم المضاعفات الموجودة، إن وجدت.</p>
<h2 id="references">المصادر</h2>
<details>
<summary>المراجع والمصادر</summary>
<ul>
<li>يمكن أن يؤدي استهلاك ثمار التين المزروعة في عمان إلى تحسين قلق الذاكرة ومهارات التعلم في نموذج الفئران المعدلة وراثيا لمرض الزهايمر<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24938828/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24938828/</a></li>
<li>نقص الأكسجين الناتج عن الإجهاد التأكسدي وقصور القلب<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1052012/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1052012/</a></li>
<li>نقص الأكسجة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK482316/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK482316/</a></li>
<li>نقص الأكسجة يمنع إدراك الأعراض في الربو<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15020291/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15020291/</a></li>
<li>نقص الأكسجة في المرضى الذين يعانون من مرض الانسداد الرئوي المزمن: آثار السبب وتطور المرض<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21660297/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/21660297/</a></li>
<li>نقص الأكسجة الصامت في كوفيد-19: الآلية المرضية واستراتيجية الإدارة المحتملة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33891272/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33891272/</a></li>
<li>النظام الغذائي القلوي: هل هناك دليل على أن النظام الغذائي القلوي يفيد الصحة؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3195546/</a></li>
<li>المواد الكيميائية النباتية في Daucus carota وفوائدها الصحية - راجع المقالة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770766/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6770766/</a></li>
<li>المكملات الغذائية طويلة الأمد مثل الرمان والتين والتمر تخفف الالتهاب العصبي في نموذج الفأر المعدل وراثيًا لمرض الزهايمر<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4373715/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4373715/</a></li>
<li>مراجعة للتغيرات الأيضية للكيمياء النباتية والاستخدامات الطبية لبذور وبراعم عباد الشمس الشائعة (Helianthus annuus L.)<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5622016/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5622016/</a></li>
<li>مراجعة عن الحديد وأهميته لصحة الإنسان<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3999603/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3999603/</a></li>
<li>متلازمة الفيبروميالجيا: انخفاض تشبع الأكسجين الشرياني بين عشية وضحاها<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8686716/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8686716/</a></li>
<li>مانجيفيرا إنديكا (مانجو)<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3249901/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3249901/</a></li>
<li>ما هو دور اللحوم في النظام الغذائي الصحي؟<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7015455/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7015455/</a></li>
<li>اللحوم ومنتجات اللحوم والمأكولات البحرية كمصادر للطاقة والمواد المغذية في النظام الغذائي البولندي المتوسط<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6213018/">​​www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6213018/</a></li>
<li>فيتامين ب 12 في الصحة والمرض<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3257642/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3257642/</a></li>
<li>الفوائد الصحية لاستهلاك الجوز<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22254047/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22254047/</a></li>
<li>فعالية البروكلي والجلوكورافانين في علاج كوفيد-19: من الفرضية إلى إثبات المفهوم في ثلاث حالات سريرية تجريبية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7770975/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7770975/</a></li>
<li>الفطر الصالح للأكل: تحسين صحة الإنسان وتعزيز نوعية الحياة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4320875/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4320875/</a></li>
<li>الفطر الأبيض الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169251/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169251/ مغذيات</a></li>
<li>الفصل الثاني جهاز الدورة الدموية ونقل الأكسجين<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK54112/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK54112/</a></li>
<li>الفصل 13 الكركم التوابل الذهبية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK92752/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK92752/</a></li>
<li>الفراولة<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/546613/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/546613/ مغذيات</a></li>
<li>الفاصوليا الخضراء<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/595148/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/595148/ مغذيات</a></li>
<li>السبانخ الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/1103136/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/1103136/ مغذيات</a></li>
<li>الزبادي: دور في الشيخوخة الصحية والنشيطة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24695886/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24695886/</a></li>
<li>رؤى جديدة في تكون الكريات الحمر: أدوار حمض الفوليك وفيتامين ب 12 والحديد<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15189115/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15189115/</a></li>
<li>الرمان الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169134/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169134/ مغذيات</a></li>
<li>الدور المحتمل للبروميلين في التطبيقات السريرية والعلاجية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4998156/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4998156/</a></li>
<li>دور الثوم في متلازمة الكبد الرئوية: تجربة عشوائية محكومة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20352147/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20352147/</a></li>
<li>الخوخ الأصفر الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169928/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169928/ مغذيات</a></li>
<li>الخصائص الوظيفية للسبانخ (Spinacia oleracea L.) والمواد الكيميائية النباتية والحيوية<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27353735/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27353735/</a></li>
<li>الخصائص الغذائية والصحية لفاكهة الكيوي: مراجعة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6267416/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6267416/</a></li>
<li>الخس أو الخس الروماني الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169247/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169247/ مغذيات</a></li>
<li>الحليب ومنتجات الألبان: مفيد أم مضر لصحة الإنسان؟ تقييم مجمل الأدلة العلمية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5122229/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5122229/</a></li>
<li>الحديد الغذائي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK540969/">www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK540969/</a></li>
<li>الحبوب الكاملة والأحماض الفينولية: مراجعة للنشاط الحيوي والوظيفة والفوائد الصحية والتوافر الحيوي<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6265897/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6265897/</a></li>
<li>جوز البقان<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170182/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170182/ مغذيات</a></li>
<li>الجزر الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170393/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170393/مغذيات</a></li>
<li>ثمار الحمضيات ككنز من المستقلبات الطبيعية النشطة التي من المحتمل أن توفر فوائد لصحة الإنسان<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4690266/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4690266/</a></li>
<li>التين الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173021/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173021/ مغذيات</a></li>
<li>توصيف مركبات البوليفينول في المنتجات الثانوية للبطيخ الشمام<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6617032/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6617032/</a></li>
<li>التوت الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/171711/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/171711/ مغذيات</a></li>
<li>التوت الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/167755/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/167755/ مغذيات</a></li>
<li>تمر مدجول<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168191/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168191/ مغذيات</a></li>
<li>تكوين هاس الأفوكادو والآثار الصحية المحتملة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3664913/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3664913/</a></li>
<li>تعمل مكملات عصير الشمندر المزمنة عالية الجرعة على تحسين الأداء التجريبي لراكبي الدراجات المدربين جيدًا في حالات الإصابة بنقص الأكسجة ونقص الأكسجة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30685420/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/30685420/</a></li>
<li>التركيب الكيميائي لفاكهة المانجو (Mangifera indica L.): المركبات الغذائية والكيميائية النباتية<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6807195/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6807195/</a></li>
<li>التأثيرات المضادة للالتهابات والمسكنات لصفار البيض: مقارنة بين المنتجات العضوية والمصنوعة آليًا<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23467945/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/23467945/</a></li>
<li>تأثير مكملات مستخلص الرمان الحاد على امتصاص الأكسجين لدى راكبي الدراجات المدربين تدريباً عالياً أثناء ممارسة التمارين عالية الكثافة في بيئة عالية الارتفاع<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5452353/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5452353/</a></li>
<li>التأثير الصحي للنظام الغذائي القائم على الخضار: استهلاك الخس يحسن استقلاب الكوليسترول وحالة مضادات الأكسدة في الفئران<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15297097/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15297097/</a></li>
<li>تأثير السلق السويسري (beta vulgaris var. cicla) كبديل للنيتريت على ثبات اللون ومدة الصلاحية لفطائر لحم الخنزير المطبوخة أثناء التخزين المبرد<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5516069/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5516069/</a></li>
<li>تأثير أكسجة العضلات ومكملات عصير الشمندر الغنية بالنترات على حركية امتصاص الأكسجين وتحمل التمارين<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32272260/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32272260/</a></li>
<li>بيضة كاملة مطبوخة ومسلوقة<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173424/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/173424/ مغذيات</a></li>
<li>البقوليات: الفوائد الصحية وأساليب الطهي لزيادة تناولها<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4608274/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4608274/</a></li>
<li>البطيخ والشمام الخام<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169092/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169092/ مغذيات</a></li>
<li>البطاطا الحلوة المطبوخة المسلوقة بدون قشر<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168484/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/168484/ مغذيات</a></li>
<li>البطاطا الحلوة (Ipomoea Batatas) تخفف من تصلب الأبهر الناجم عن النظام الغذائي بشكل مستقل عن التغيرات في تكوين الجسم<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28288284/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28288284/</a></li>
<li>بذور بذور عباد الشمس المجففة<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170562/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/170562/ مغذيات</a></li>
<li>البحث عن أهداف مثالية لتشبع الأكسجين لدى المرضى المصابين بأمراض خطيرة: بيانات المراقبة من قواعد بيانات كبيرة لوحدة العناية المركزة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31589844/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31589844/</a></li>
<li>الأنشطة المضادة للأكسدة والمضادة للالتهابات لزهور البروكلي في خلايا RAW 264.7 المحفزة بـ LPS<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103733/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4103733/</a></li>
<li>الأناناس الخام جميع الأصناف<br><a href="https://fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169124/nutrients">fdc.nal.usda.gov/fdc-app.html#/food-details/169124/ مغذيات</a></li>
<li>إمكانات مضادات الأكسدة في قشور ولحوم الخوخ من أصناف مختلفة<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19857078/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19857078/</a></li>
<li>الأكسجين – عنصر غذائي بالغ الأهمية ولكن يتم تجاهله<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6379287/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6379287/</a></li>
<li>استهلاك المأكولات البحرية ومكوناتها للصحة<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4776937/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4776937/</a></li>
<li>الأدلة الحالية على الآثار الصحية المفيدة لثمار التوت في الوقاية والعلاج من متلازمة التمثيل الغذائي<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27583706/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27583706/</a></li>
<li>آثار مستخلص الرمان على تدفق الدم وقطر الأوعية الدموية بعد ممارسة التمارين الرياضية عالية الكثافة لدى البالغين الأصحاء<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27644475/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/27644475/</a></li>
<li>الآثار الصحية للثوم<br><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16035690/">pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16035690/</a></li>
<li>ابتلاع النترات: مراجعة لتأثيرات الأداء الصحي والبدني<br><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4245587/">www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4245587//a&gt;</a></li>
<li><a href="https://www.stylecraze.com/articles/foods-rich-in-oxygen/">www.stylecraze.com/articles/foods-rich-in-oxygen/</a> </li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">ويكيبيديا </a><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"> </span></li>
<li><a target="_blank" style="font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">wikipedia</a></li>
</ul>
</details>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
